<FILE-date="2022/12/16/19">

<article-nb="2022/12/16/19-1">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Avant de partir en exil aux Etats-Unis en 1997, l’autrice de « Lire Lolita à Téhéran » était enseignante à l’université de Téhéran. Se consacrant désormais entièrement à l’écriture, elle multiplie les interventions dans les médias pour soutenir ses compatriotes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            M le mag        Iran         Azar Nafisi, romancière : « Le combat des Iraniens n’est pas seulement une résistance politique, mais une lutte existentielle »   Par Ghazal Golshiri   Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitAvant de partir en exil aux Etats-Unis en 1997, l’autrice de « Lire Lolita à Téhéran » était enseignante à l’université de Téhéran. Se consacrant désormais entièrement à l’écriture, elle multiplie les interventions dans les médias pour soutenir ses compatriotes.                                    La romancière et professeure de littérature Azar Nafisi, le 4 décembre 2022 à Paris.  BETTINA PITTALUGA               Malgré son départ d’Iran, en 1997, la romancière irano-américaine Azar Nafisi s’est longtemps vue, en rêve, dans son appartement de Téhéran. Ces rêves-là ont cessé. L’immeuble a été détruit, comme beaucoup d’anciens bâtiments de la capitale. Mais depuis le début du soulèvement, la romancière de 75 ans fait désormais ce rêve en plein jour : celui de retourner dans son pays natal. Elle en parle à ses amis étrangers, leur promet de les inviter là-bas.          « L’Iran fait partie intégrante de moi, je l’oublie parfois, confie-t-elle le 3 décem­bre, de passage à Paris pour une rencontre avec des lecteurs. Il fallait peut-être un événement comme ce soulèvement pour réveiller cette partie de moi, pour que j’en reprenne conscience. » L’autrice du roman à succès Lire Lolita à Téhéran (Plon, 2004) a compris que « quelque chose d’exceptionnel » se passait dans son pays d’origine, lorsque son mari, qui suit de près l’actualité, lui a dit quel était le slogan des manifestants : « Femme, vie, liberté ».          Pour elle, l’enjeu de la révolte est littéralement vital : « Ce mouvement a un but : retrouver la vie, parce que la République islamique nous a privés de celle que nous aurions toujours voulu avoir. En récupérant la liberté, nous récupérerons aussi la vie perdue. Le combat des Iraniens n’est pas seulement une résistance politique, mais une lutte existentielle. » Contrairement aux précédents mouvements de contestation en Iran, celui qui se déroule depuis septembre n’appelle guère à des réformes au sein du régime. « Les manifestants savent que ce régime n’est pas réformable, ce qu’ils veulent, c’est la chute du système, c’est-à-dire une révolution », affirme l’écrivaine.                            View this post on Instagram            A post shared by Azar Nafisi (@authorazarnafisi)

<article-nb="2022/12/16/19-2">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Cette minorité musulmane a fui les violences en Birmanie pour des camps de réfugiés au Bangladesh voisin, qui ne veut plus assumer seul ce million de personnes apatrides. Un statut imposé depuis 1982 qui les condamne à la misère.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              ANTOINE D’AGATA/MAGNUM PHOTOS                        International       Géopolitique         Au Bangladesh, l’exil sans fin des Rohingya   Par Sophie Landrin (Cox’s Bazar, Bangladesh, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteCette minorité musulmane a fui les violences en Birmanie pour des camps de réfugiés au Bangladesh voisin, qui ne veut plus assumer seul ce million de personnes apatrides. Un statut imposé depuis 1982 qui les condamne à la misère.                Le cyclone Sitrang s’est déchaîné toute la nuit. Le 25 octobre, il s’abattait sur Cox’s Bazar, dans le sud-est du Bangladesh, arrachant les toitures, déracinant les arbres, mais épargnant le camp de réfugiés le plus peuplé de la planète. Les cahutes en bambou, où s’entassent près d’un million de musulmans rohingya ayant fui le Myanmar (nom officiel de la Birmanie), auraient pu être balayées comme des fétus de paille.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’armée en Birmanie, un Etat dans l’Etat, garante d’une unité nationale fantasmée                 De Cox’s Bazar, la capitale du district au bord du golfe du Bengale, une heure de route est nécessaire pour rallier Ukhia, point d’entrée du camp principal de Kutupalong, ceinturé de grillages et de miradors. L’horizon est barré de huttes et de bâches, sillonné de ruelles rouge brique. C’était autrefois une zone forestière, route migratoire des éléphants. Les arbres ont été abattus pour construire des abris et fournir du combustible. Dans ces lieux survivent plus de 760 000 réfugiés, dans la promiscuité et l’extrême dénuement.          Pour la majorité d’entre eux, l’exil a débuté le 25 août 2017, lorsque la Tatmadaw, l’armée régulière birmane, a mené une opération qualifiée par les Nations unies de « nettoyage ethnique » contre les Rohingya dans le nord de l’Etat d’Arakan (rebaptisé Rakhine par le régime birman). Pour échapper aux incendies, massacres et viols, près de 800 000 Arakanais ont alors franchi la rivière Naf qui les séparait du Bangladesh, pour rejoindre quelque 200 000 autres Rohingya, arrivés lors de précédentes vagues de répression : expulsions forcées en 1978 lors de l’opération « Roi Dragon », sous prétexte d’un recensement ; opération « Nation propre et belle », de 1991 à 1992, visant à chasser les « étrangers » de cette même région ; pogroms en 2012…                              Un abri dans le camp de réfugiés rohingya de Cox’s Bazar, au Bangladesh, qui abrite près d’un million de personnes, en avril  2018.  ANTOINE D’AGATA/MAGNUM PHOTOS               Ostracisés, persécutés, déchus de leur citoyenneté depuis 1982, ce million de réfugiés ne possèdent plus rien : ni maison, ni terre, ni reconnaissance légale de part et d’autre de la frontière. Ce sont des immigrés illégaux au Myanmar et des sans-papiers au Bangladesh, formant aujourd’hui la plus grande communauté apatride du monde.          Vide juridique          La veille du cyclone Sitrang, des drapeaux d’alerte avaient été hissés. Les haut-parleurs avaient craché des consignes de prudence. Outre les cyclones, la région est exposée aux pluies de la mousson, qui entraînent des glissements de terrain, et aux canicules, qui provoquent des incendies dévastateurs, comme celui de mars 2021, qui avait privé de toit 45 000 réfugiés. Malgré ces dangers, seules les constructions provisoires – en bambou, corde et bâche – sont tolérées. Dacca a banni de son vocabulaire le mot « maison » , imposant les termes de « refuge » et d’« abri ». La nuance n’est pas que sémantique. Le Bangladesh n’est pas signataire de la Convention des Nations unies de 1951 relative au statut des réfugiés, même si le principe de non-refoulement est généralement respecté. Ce vide juridique lui permet d’empêcher que les Rohingya ne s’insèrent dans la société en leur interdisant la libre circulation, le travail, l’accès à l’éducation.        Il vous reste 77.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/au-bangladesh-l-exil-sans-fin-des-rohingya_6154745_3210.html"},"headline":"Au Bangladesh, l\u2019exil sans fin des Rohingya","dateCreated":"2022-12-16T17:30:19+01:00","datePublished":"2022-12-16T17:30:19+01:00","dateModified":"2022-12-16T17:30:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Birmanie","International","Tha\u00eflande","Bangladesh","G\u00e9opolitique","Inde","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Cette minorit\u00e9 musulmane a fui les violences en Birmanie pour des camps de r\u00e9fugi\u00e9s au Bangladesh voisin, qui ne veut plus assumer seul ce million de personnes apatrides. Un statut impos\u00e9 depuis 1982 qui les condamne \u00e0 la mis\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"Cox\u2019s Bazar, Bangladesh, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-3">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Depuis le coup d’Etat militaire de 2021, la junte a lancé une répression sanglante contre la résistance du gouvernement d’unité nationale, qui s’appuie sur des milices locales et des guérillas ethniques constituées de longue date.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géopolitique           La Birmanie plus que jamais en proie aux violences internes      Depuis le coup d’Etat militaire de 2021, la junte a lancé une répression sanglante contre la résistance du gouvernement d’unité nationale, qui s’appuie sur des milices locales et des guérillas ethniques constituées de longue date.          Par Francesca Fattori, Delphine Papin et Victor Simonnet         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Indépendante depuis 1948, la Birmanie a été dirigée par des généraux entre 1962 et 2011. La parenthèse de dix ans de démocratisation a connu une fin brutale le 1er février 2021, lorsque la Tatmadaw, l’armée régulière, a investi la capitale, Naypyidaw, et empêché le Parlement élu fin 2020 de siéger. Cela a plongé le pays dans un nouveau cycle d’instabilité et de conflits.          Tout d’abord, celui pour le contrôle du pouvoir central, qui oppose la junte militaire menée par le général Min Aung Hlaing au gouvernement d’unité nationale (NUG). Ce dernier regroupe l’ensemble des forces politiques ayant remporté les élections législatives de novembre 2020 et évincées par les militaires. Soutenu par des partis politiques ethniques implantés aux marges du pays, le NUG contrôle aujourd’hui une portion du territoire bien plus vaste que celle sous la coupe de la junte, grâce au soutien des mouvements ethniques.          En effet, 135 groupes ethniques sont rassemblés en huit « races nationales » reconnues par l’autorité centrale. La majorité bamar (68 % de la population), vivier traditionnel de l’armée, s’est elle aussi soulevée contre le coup d’Etat de 2021, s’organisant en forces de défense populaires en réaction à la brutale répression de l’armée régulière contre les manifestants prodémocratie.            







          Le gouvernement parallèle du NUG a réussi à fédérer plusieurs de ces milices d’autodéfense, qui bénéficient, dans certains cas, de la protection et de l’entraînement des guérillas ethniques.            







          Le long des frontières, 20 organisations de résistance ethnique (Ethnic Armed Organizations [EAO], « organisations ethniques armées ») ont imposé leur administration sur des portions de territoire. En 2015, 10 EAO ont signé un accord de cessez-le-feu national, dénoncé comme caduc après le coup d’Etat. Depuis, plusieurs d’entre elles appuient le mouvement de résistance nationale contre la junte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Birmanie, les Rohingya de l’Arakan du génocide à la lutte pour l’autonomie                 Ainsi, les violences de la junte, auparavant focalisées sur les marges multiethniques de la Birmanie, touchent aujourd’hui l’ensemble du pays.             







<article-nb="2022/12/16/19-4">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dans cet Etat du nord-ouest de la Birmanie, frontalier du Bangladesh et où vivent plusieurs minorités ethniques, un groupe rebelle rohingya affronte régulièrement l’armée officielle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géopolitique           En Birmanie, les Rohingya de l’Arakan du génocide à la lutte pour l’autonomie      Dans cet Etat du nord-ouest de la Birmanie, frontalier du Bangladesh et où vivent plusieurs minorités ethniques, un groupe rebelle rohingya affronte régulièrement l’armée officielle.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                En avril 2018, des réfugiés rohingya dans le « no man’s land » à la frontière entre l’Etat birman de l’Arakan (Rakhine) et le Bangladesh.               Le berceau des Rohingya réfugiés dans les camps de Cox’s Bazar, au Bangladesh, se situe dans le nord de l’Arakan (Etat Rakhine, selon l’appellation officielle), qui constitue, le long du golfe du Bengale, la façade occidentale de la Birmanie. Après l’indépendance du pays, en 1948, l’Arakan a été relativement épargné par les violences politiques que traversent les autres Etats périphériques à forte population ethnique (Shan, Kachin, Karen). Ses habitants (3,6 millions selon des estimations en 2020) sont en grande majorité des Arakanais, un peuple tibéto-birman bouddhiste. S’ils se réclament d’une histoire distincte – au nom du royaume de Mrauk U, qui prospéra entre 1430 et 1785 –, les Arakanais sont considérés comme suffisamment intégrés dans les structures de l’Etat pour ne pas prendre les armes contre lui, du moins jusqu’en 2019.          Dans le nord de l’Arakan, les Rohingya constituent une minorité musulmane de 1,4 million d’habitants. Déchus de leur citoyenneté depuis 1982, ils ont été la cible de pogroms qui ont fait 200 morts en 2012, avant d’être soumis à une politique de ségrégation. Environ 140 000 d’entre eux sont alors déplacés dans des camps comparables à des ghettos.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Bangladesh, l’exil sans fin des Rohingya                 Ce drame est à l’origine de la création, en 2013, du Harakah Al-Yaqin (« mouvement de la foi »), un groupuscule insurrectionnel dirigé par Ataullah Abu Ammar Jununi, un Rohingya né au Pakistan et élevé à La Mecque, en Arabie saoudite. Cette formation, en sortant de la clandestinité, devient l’Armée du salut des Rohingya de l’Arakan (ARSA), le 9 octobre 2016. Ce jour-là, des centaines de Rohingya, armés de couteaux, de lance-pierres et d’armes à feu, attaquent simultanément trois postes de la police frontalière birmane dans les cantons de Maungdaw et de Rathedaung, tuant neuf policiers et emportant armes et munitions.          En réponse, l’armée birmane ratisse les villages soupçonnés d’abriter les rebelles. Une « punition collective » d’une extrême violence, selon les mots d’Amnesty International, qui pousse 90 000 Rohingya à quitter leur région. Le gouvernement qualifie l’ARSA de « groupe terroriste », qu’il lie, sans preuves, à Al-Qaida et à l’organisation Etat islamique.          Nettoyage ethnique          L’ARSA récidive, le 25 août 2017, en attaquant deux douzaines de postes de police. Les représailles de l’armée birmane entraînent la mort d’au moins 9 000 villageois et l’exode de 800 000 Rohingya. Le chef des armées, le général Min Aung Hlaing, futur auteur du coup d’Etat de 2021, porte une lourde responsabilité dans ce crime de nettoyage ethnique : il n’a cessé d’attiser, chez les bouddhistes extrémistes de Ma Ba Tha (« Association pour la protection de la race et de la religion »), la haine contre les « Bengalis » – une désignation jugée offensante par les Rohingya, car elle sous-entend qu’ils seraient des étrangers, des immigrés du Bangladesh.        Il vous reste 62.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/en-birmanie-les-rohingya-de-l-arakan-du-genocide-a-la-lutte-pour-l-autonomie_6154744_3210.html"},"headline":"En Birmanie, les Rohingya de l\u2019Arakan du g\u00e9nocide \u00e0 la lutte pour l\u2019autonomie","dateCreated":"2022-12-16T17:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-16T17:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-16T17:30:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Birmanie","International","Tha\u00eflande","Bangladesh","G\u00e9opolitique","Inde","Asie-Pacifique"],"description":"Dans cet Etat du nord-ouest de la Birmanie, frontalier du Bangladesh et o\u00f9 vivent plusieurs minorit\u00e9s ethniques, un groupe rebelle rohingya affronte r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019arm\u00e9e officielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/08/169/0/3500/1750/1342/671/60/0/a20e7a8_fw1-myanmar-rohingya-india-0408-1a.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-5">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Catherine Colonna a annoncé le rétablissement d’« une relation consulaire normale ». En septembre, Paris avait décidé de restreindre le nombre de visas délivrés aux ressortissants tunisiens, marocains et algériens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Diplomatie           La fin de la crise des visas entre la France et le Maroc annoncée par la ministre des affaires étrangères française      Catherine Colonna a annoncé le rétablissement d’« une relation consulaire normale ». En septembre, Paris avait décidé de restreindre le nombre de visas délivrés aux ressortissants tunisiens, marocains et algériens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h53, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministre des affaires étrangères marocain, Nasser Bourita, reçoit son homologue française, Catherine Colonna, à Rabat, le 16 décembre 2022.  FADEL SENNA / AFP                 La ministre des affaires étrangères française, en visite au Maroc, a annoncé, vendredi 16 décembre, la fin de la crise des visas qui empoisonnait depuis plus d’un an les relations entre les deux pays. « Nous avons pris les mesures, avec nos partenaires marocains, pour restaurer une relation consulaire normale » dans le domaine migratoire, a déclaré Catherine Colonna lors d’une conférence de presse conjointe avec son homologue, Nasser Bourita, à l’issue de leur entretien bilatéral. Cette coopération est effective depuis lundi dernier, a-t-elle précisé.            « Le Maroc s’est interdit officiellement de commenter, par respect, une décision unilatérale et souveraine [de la France] », a expliqué M. Bourita à propos de la décision prise par Paris en septembre de réduire les permis d’entrée accordés aux Marocains, ainsi qu’aux Tunisiens et aux Algériens. « Aujourd’hui, la décision est une décision unilatérale que le Maroc respecte et ne commentera pas officiellement, mais qui va dans le bon sens », a ajouté le chef de la diplomatie marocaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la France et le Maroc, les visas de la discorde                   A l’appui de la mesure controversée, Paris avait argué de la réticence du Maroc à réadmettre ses ressortissants en situation irrégulière dans l’Hexagone. Une mesure décriée par Rabat, par les ONG humanitaires ainsi que les milieux francophones marocains.            Visite d’Emmanuel Macron au premier trimestre 2023            Mme Colonna, venue préparer la visite d’Etat du président français, Emmanuel Macron, prévue « au premier trimestre 2023 », a également souligné que la France souhaitait « être dans une relation de partenariat exemplaire avec le Maroc, un partenariat d’exception, fraternel et moderne ». Elle a souligné la nécessité de s’adapter aux « attentes légitimes » du Maroc qui évolue et qui entend jouer un rôle majeur en Méditerranée et en Afrique.                 Il s’agit de proposer au Maroc « ce que la France, qui elle aussi a profondément changé, a de meilleur », a également commenté la ministre. Elle a invité à « écrire, ensemble, une nouvelle page, dans un contexte où la France et le Maroc ont plus que jamais besoin l’un de l’autre pour assurer leur sécurité, soutenir leur développement économique (…) et répondre aux attentes de leurs jeunesses et leurs sociétés ».            La ministre était arrivée jeudi soir à Rabat, où elle a rencontré des conseillers du roi. Vendredi matin, avant son entrevue avec M. Bourita, elle s’est rendue au mausolée Mohammed-V, qui abrite les tombes du roi Mohammed V et de ses fils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et la France, le grand désamour                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/la-fin-de-la-crise-des-visas-entre-la-france-et-le-maroc-annoncee-par-la-ministre-des-affaires-etrangeres-francaise_6154737_3212.html"},"headline":"La fin de la crise des visas entre la France et le Maroc\u00a0annonc\u00e9e par la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-12-16T16:53:25+01:00","datePublished":"2022-12-16T16:53:25+01:00","dateModified":"2022-12-16T17:02:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Diplomatie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Diplomatie"],"description":"Catherine Colonna a annonc\u00e9 le r\u00e9tablissement d\u2019\u00ab\u00a0une relation consulaire normale\u00a0\u00bb. En septembre, Paris avait d\u00e9cid\u00e9 de restreindre le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux ressortissants tunisiens, marocains et alg\u00e9riens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9c7e5ec_5021637-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-6">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Cet « acte criminel » vise à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a dénoncé le ministère russe des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        International           La Russie se dit visée par une attaque au colis piégé en Centrafrique, le groupe Wagner accuse la France      Cet « acte criminel » vise à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a dénoncé le ministère russe des affaires étrangères.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h47    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Dimitri Sytyi, fondateur de la compagnie minière Lobaye Invest et responsable du centre culturel russe à Bangui, entouré par des députés centrafricains à l’Assemblée nationale, le 15 octobre 2021.  - / AFP                 La Russie a affirmé qu’un de ses représentants en Centrafrique avait été blessé, vendredi 16 décembre, par l’explosion d’un colis piégé – une attaque que le chef du groupe paramilitaire russe Wagner a imputée à la France. La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au cœur de la stratégie d’influence russe sur le continent. Le rôle grandissant de Wagner a d’ailleurs conduit la France, ancienne puissance coloniale, à retirer jeudi ses derniers soldats du pays.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron dénonce le « projet de prédation » russe à l’œuvre en Afrique                   « Le chef de la Maison russe [le centre culturel] a reçu vendredi un colis anonyme, l’a ouvert et une explosion s’est produite », a indiqué le service de presse de l’ambassade russe, cité par l’agence de presse officielle TASS, précisant que ce responsable, Dimitri Sytyi, était hospitalisé avec des « blessures sérieuses ». Peu après, le riche homme d’affaires proche du Kremlin et fondateur de Wagner, Evguéni Prigojine, a accusé la France et demandé au ministère russe des affaires étrangères de lancer une procédure pour déclarer « la France comme Etat soutien du terrorisme », d’après son service de presse.                 Selon Evguéni Prigojine, Dimitri Sytyi, avant de perdre connaissance, avait lu une note accompagnant le colis qui disait : « C’est pour toi, de la part de tous les Français, les Russes ficheront le camp d’Afrique. » Le chef de Wagner, qui a pendant des années nié diriger ce groupe avant de le reconnaître récemment, n’a fourni aucune preuve de cette note et l’AFP n’a pas été en mesure de confirmer la teneur de ces déclarations. Il a assuré aussi que M. Sytyi avait reçu en novembre des menaces visant son fils, qui vit en France.            « Nous ne devons pas montrer de peur »            Cet « acte criminel » visait à « nuire au développement des relations amicales » entre Moscou et Bangui, a accusé le ministère russe des affaires étrangères, sans désigner toutefois de commanditaire présumé. Une source diplomatique russe à Bangui, interrogée par l’agence Ria Novosti, a indiqué que la victime avait reçu le colis à son domicile, qui n’est pas sur le territoire de l’ambassade.            A la mi-journée, le quartier très fréquenté du centre culturel russe, situé dans le centre-ville de Bangui, près des ambassades de France et de Russie, était calme, ont constaté des journalistes de l’AFP. Aucun dispositif policier n’était en place aux abords du site et la circulation était normale.                             Lire aussi :  Les derniers militaires français ont quitté la Centrafrique                   Un vice-ministre russe des affaires étrangères, Mikhaïl Bogdanov, a affirmé que le centre culturel russe allait rester ouvert malgré cette attaque. Une journaliste de l’AFP a pu voir des personnes allant et venant sans encombre à l’intérieur du site à la mi-journée. « Nous ne devons pas montrer de peur face aux terroristes, ils n’attendent que cela », a affirmé M. Bogdanov, tout en appelant à renforcer la sécurité de la mission diplomatique russe en Centrafrique.                La France n’avait pas réagi dans l’immédiat vendredi. Les 47 derniers soldats français déployés en Centrafrique ont quitté le pays jeudi. La France avait décidé à l’été 2021 de suspendre sa coopération militaire avec Bangui, jugé « complice » d’une campagne antifrançaise téléguidée par la Russie. La France accuse régulièrement les paramilitaires russes de commettre des exactions contre les civils et d’avoir instauré un régime de « prédation » des ressources de la Centrafrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/la-russie-se-dit-visee-par-une-attaque-au-colis-piege-en-centrafrique-le-groupe-wagner-accuse-la-france_6154736_3212.html"},"headline":"La Russie se dit vis\u00e9e par une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique, le groupe Wagner accuse la France","dateCreated":"2022-12-16T16:47:37+01:00","datePublished":"2022-12-16T16:47:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Centrafrique","Russie","Europe"],"description":"Cet \u00ab\u00a0acte criminel\u00a0\u00bb vise \u00e0 \u00ab\u00a0nuire au d\u00e9veloppement des relations amicales\u00a0\u00bb entre Moscou et Bangui, a d\u00e9nonc\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/115/0/4957/2478/1342/671/60/0/4f5ec87_1671204345695-000-9pu397.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-7">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La campagne pour le scrutin de samedi, auquel concourent 1 058 candidats, a suscité peu d’engouement au sein d’une population plus préoccupée par le coût de la vie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Politique           En Tunisie, des élections législatives sans débat ni passion      La campagne pour le scrutin de samedi, auquel concourent 1 058 candidats, a suscité peu d’engouement au sein d’une population plus préoccupée par le coût de la vie.          Par Lilia Blaise(Tunis, correspondance)         Publié aujourd’hui à 14h50, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Réception du marériel électoral dans un bureau de vote d’Ariana, en Tunisie, le 16 décembre 2022.  FETHI BELAID / AFP                 Un candidat, surtout s’il est en campagne, décline rarement une interview. Les aspirants à la députation en Tunisie font exception. Sollicitée par Le Monde quelques jours avant le premier tour des législatives, qui doit se tenir samedi 17 décembre, une candidate s’excuse : « L’instance chargée des élections ne m’autorise pas à parler à un média étranger. » En cas d’incartade, la loi électorale promulguée à l’automne prévoit des sanctions allant de l’amende à l’inéligibilité. Pas question de transiger, même si ce silence pèse déjà sur le scrutin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le raidissement de l’UGTT contre le pouvoir rebat les cartes politiques                   Morne, sans réel débat de fond, la campagne a suscité peu d’engouement au sein d’une population plus préoccupée par le coût de la vie que par le scrutin à venir. 1 058 candidats sont en lice, mais rares sont les affiches placardées sur les murs de la capitale et des grandes villes du pays. Beaucoup de futurs élus sont des nouveaux venus sur la scène politique. Retraités, femmes au foyer, travailleurs journaliers ou chômeurs : environ un candidat sur six n’a pas d’activité déclarée. Les autres sont, pour une large moitié, issus de la fonction publique et de l’enseignement. Une centaine vient du secteur libéral ou agricole.                 Les quelques figures à pouvoir faire valoir une expérience politique sont des députés du précédent Parlement, des militants de gauche et des personnalités qui se sont fait connaître dans les campagnes de soutien au président Kaïs Saïed. Parmi eux, peu de femmes. Sur l’ensemble des candidats, elles sont seulement 122, contre 936 hommes, la parité n’étant plus exigée. « C’est la première fois que nos acquis en tant que femmes reculent autant », pointe la militante féministe et ancienne députée Bochra Belhaj Hmida.            Désintérêt de la diaspora            Autre fait inhabituel, la plupart des circonscriptions à l’étranger sont privées de candidat. Trois n’en ont qu’un seul, donc élu d’avance. Un désintérêt de la diaspora qui tient aux conditions posées par la nouvelle loi électorale, selon Hatem Nafti, auteur de l’essai Tunisie, vers un populisme autoritaire ? (Riveneuve, 2022). « C’est notamment difficile, pour des candidats représentant des circonscriptions très étendues, de réunir 400 parrainages paritaires, dont un quart ayant moins de 35 ans », explique le chercheur. Le vote à l’étranger, qui a commencé jeudi et se déroule sur trois jours, a pour le moment enregistré un faible taux de participation : une centaine de votes ont été comptabilisés le premier jour, pour 155 000 inscrits, selon les chiffres de l’Instance supérieure indépendante pour les élections (ISIE).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « On est bien face à un dispositif de verrouillage de la vie politique tunisienne »                   Bien sûr, en Tunisie, la morosité ambiante n’a pas empêché les plus motivés de multiplier les cafés politiques et les meetings, avec tentes et baffles dans les souks, pour attirer les électeurs. Sur les réseaux sociaux, les vidéos, affiches et slogans parfois cocasses de certains candidats ont suscité quelques moqueries et fait l’objet de détournements. Mais cet humour n’a pas été du goût de l’ISIE, qui s’est fendu le 5 décembre d’un communiqué contre « les campagnes méthodiques de dénigrement du processus électoral ».             La plupart des formations politiques représentées lors des précédentes mandatures boycottent le scrutin            Dénigrement ou pas, la future Assemblée, qui ne devrait pas siéger avant le printemps 2023, promet d’être très morcelée. La plupart des formations politiques représentées lors des précédentes mandatures boycottent le scrutin, comme elles se sont opposées à la plupart des initiatives qui ont suivi le coup de force de Kaïs Saïed, le 25 juillet 2021. Si l’ancien bâtonnier Brahim Bouderbala a regroupé autour de lui une centaine de candidats au sein d’une coalition baptisée « Pour que le peuple triomphe », la majorité des soutiens du président ne forment pas de groupe homogène. « Pour le moment, il s’agit surtout d’alliances informelles, sans structure hiérarchique et sans leader ayant une capacité organisationnelle forte », souligne le chercheur en sciences politiques Mohamed Dhia-Hammami.                Elus au scrutin uninominal à deux tours et non plus sur des listes, les futurs députés (161 au lieu des 217 des précédentes mandatures) ne pourront pas contrôler l’action du gouvernement ni le censurer ; et ils n’auront pas le pouvoir de mettre fin au mandat du président de la République. S’ils conservent un rôle de législateurs, les parlementaires devront examiner en priorité les projets de lois directement soumis par la présidence de la République. Ils ne bénéficieront pas non plus d’une quelconque immunité et pourront être révoqués de leurs fonctions, sous certaines conditions, par les électeurs.            « Manque de transparence »            Pendant la campagne, certains candidats ont peiné à expliciter leurs futures fonctions. Durant leurs interventions dans les médias tunisiens, si certains parlent des thématiques chères à Kaïs Saïed – comme la justice sociale, la souveraineté, la lutte contre la corruption –, « d’autres confondent leurs prérogatives avec celles des élus municipaux », selon Seifeddine Abidi, conseiller en plaidoyer au sein de l’association d’observation des élections Mourakiboun : « Le nouveau découpage territorial des circonscriptions électorales [161 au lieu de 33 auparavant] pousse à se tourner vers une clientèle électorale constituée de gens proches de la famille, de connaissances du quartier, à qui les candidats font des promesses alors qu’ils n’ont pas réellement le pouvoir de changer la donne à l’échelle locale une fois dans l’hémicycle. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie : « Nous nous inquiétons de la dérive vers l’interdiction de toute parole critique à l’égard du pouvoir »                   Dans la rue, à la veille des élections, la faible contestation contre Kaïs Saïed résiste encore, menée par plusieurs partis d’opposition qui ont manifesté le 10 décembre. La société civile continue de dénoncer le durcissement du régime et « l’incertitude politique qui règne », comme le constate la Ligue tunisienne des droits de l’homme (LTDH) dans un communiqué publié le 10 décembre. Et l’Union générale tunisienne du travail (UGTT) hausse le ton face au « manque de transparence du gouvernement », selon ses mots, autour de l’accord de 1,9 milliard de dollars avec le Fonds monétaire international (FMI), en cours de négociation.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          « Cette incertitude et la fébrilité qui va avec risquent de durer, puisqu’il y aura une large période de flottement avant la mise en place du nouveau Parlement et de la seconde chambre », insiste Mohamed Dhia-Hammami. Selon le calendrier de l’ISIE, les résultats du premier tour ne seront proclamés que le 19 janvier et la campagne pour le second tour commencera le lendemain. Aucune date n’a été fixée pour le moment pour l’élection – au scrutin indirect – de l’Assemblée nationale des régions et des districts, la seconde chambre du futur Parlement, une sorte de sénat qui doit également plancher sur des projets de lois à l’échelle régionale et exercer une fonction de contrôle sur les projets de développement dans les territoires.                 Lilia Blaise(Tunis, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/en-tunisie-des-elections-legislatives-sans-debat-ni-passion_6154725_3212.html"},"headline":"En Tunisie, des \u00e9lections l\u00e9gislatives sans d\u00e9bat ni passion","dateCreated":"2022-12-16T14:50:39+01:00","datePublished":"2022-12-16T14:50:39+01:00","dateModified":"2022-12-16T14:50:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["Politique","Le Monde Afrique","Tunisie","International"],"description":"La campagne pour le scrutin de samedi, auquel concourent 1\u00a0058\u00a0candidats, a suscit\u00e9 peu d\u2019engouement au sein d\u2019une population plus pr\u00e9occup\u00e9e par le co\u00fbt de la vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/243/0/5282/2641/1342/671/60/0/8eac308_1671196789038-000-333z8py.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-8">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La troisième semaine d’audience au tribunal criminel d’Abidjan a permis d’entendre les récits d’autres victimes du premier attentat djihadiste commis dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire           En Côte d’Ivoire, l’émotion des témoins au procès de l’attentat de Grand-Bassam du 13 mars 2016      La troisième semaine d’audience au tribunal criminel d’Abidjan a permis d’entendre les récits d’autres victimes du premier attentat djihadiste commis dans le pays.          Par Marine Jeannin(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Quatre des accusés de l’attaque de Grand-Bassam dans le box des accusés du tribunal criminel d’Abidjan, le 30 novembre 2022.  SIA KAMBOU / AFP                 Au cours des deux nouvelles journées d’audience – mercredi 14 et jeudi 15 décembre – du procès de l’attentat de Grand-Bassam, d’autres témoins ont été auditionnés par le tribunal criminel d’Abidjan. Les récits se suivent et se ressemblent, mais l’émotion reste intacte à la barre et dans l’assistance. Impossible en revanche de lire l’expression sur le visage des détenus, placés dos au public. Ils sont à moins d’un mètre des témoins, alignés étroitement sur des chaises en plastique.                 Après chaque déposition, les magistrats leur demandent de se lever et d’ôter leurs cache-nez, et aux témoins s’ils reconnaissent quelque chose chez eux – une silhouette, un port de tête, une corpulence. Les chances sont maigres, voire inexistantes : six ans et demi ont passé depuis l’attaque menée par les djihadistes, le 13 mars 2016, sur la plage de la station balnéaire de Grand-Bassam. L’attentat revendiqué par Al-Qaida a fait dix-neuf morts civils. Les quatre hommes ne sont de toute façon accusés que de tâches mineures. Qui d’avoir hébergé, qui d’avoir conduit, qui d’avoir fait des repérages et pris des clichés sur la plage. Pour les témoins, ils sont quatre inconnus.                             Lire aussi :  Côte d’Ivoire : au procès de l’attentat de Grand-Bassam, les accusés nient en bloc                   Des détails supplémentaires se dessinent à chaque audition. La première dame à la barre, une trentenaire qui se présente sous le nom de Bénédicte Fouati, raconte être venue sur la plage près de l’hôtel L’Etoile du Sud avec son ami, Arthur-Sydney Ehui Aka, un expert-comptable avec qui elle venait d’entamer une relation. « Un peu avant 13 heures, on a entendu une détonation, précise-t-elle, droite devant le président. Arthur m’a prise par le bras, et on s’est mis à courir. On s’est vite couchés à plat dans le sable, on entendait des tirs près de nous. J’ai prié Dieu de nous venir en aide et Arthur m’a réconfortée. Il m’a dit : “Calme-toi, ça va aller.” Ce sont ses dernières paroles. »            « Traumatisé »            Elle reçoit une balle dans le bras, M. Aka est tué sur le coup. Alors que le terroriste s’approche et pointe sa kalachnikov sur elle, Mme Fouati raconte qu’une femme lui conseille de fermer les yeux. Mais elle les garde ouverts et voit le djihadiste trébucher et tomber sans qu’elle comprenne pourquoi. Profitant de son inattention, elle parvient à s’enfuir.                Le témoin suivant, Aziz Abdoul Tiama, doit lui aussi sa vie à une erreur des assaillants. Venu avec un groupe d’amis profiter de la plage près de L’Etoile du Sud, il voit son frère recevoir deux balles dans le pied et s’effondrer dans le sable. « L’homme ne visait pas, il tirait sur tout le monde vers la plage et les bungalows, se souvient-il. Je l’ai même vu tirer sur un petit garçon. » Par chance pour M. Tiama et son frère, l’assaillant qui s’avance vers eux est atteint par la balle perdue d’un autre tireur.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Le procès de l’attentat de Grand-Bassam s’ouvre en Côte d’Ivoire                   « Le djihadiste blessé a voulu se relever, mais il n’a pas réussi, poursuit le témoin. Il s’est mis à ramper. » Il sera retrouvé mort, sans que l’on sache bien si le coup de grâce a été asséné par les forces spéciales ivoiriennes ou l’un de ses propres compagnons d’armes. Une balle a effleuré le ventre d’Aziz Tiama et, même si son frère a survécu, lui se dit « traumatisé ». « J’ai changé de nom, d’identité, de papiers, dit-il. J’ai tout fait pour essayer d’être quelqu’un d’autre. »            Deux cousins résidant à Bassam racontent s’être cachés dans les fourrées avec un groupe hétéroclite, notamment des femmes et des enfants. Ils ont remarqué le manège suspect d’un homme étrangement peu prudent, qui s’est plusieurs fois redressé pour téléphoner à haute voix. « Il dépassait des herbes hautes et il causait fort, c’était dangereux, raconte le premier cousin, Mathurin Aka. On a voulu l’en empêcher, mais il a repris son manège. En s’approchant de lui, on a vu qu’il avait un sachet plastique à la main, avec à l’intérieur des vêtements de rechange et de l’argent en liquide. On lui a rendu ses affaires avec l’argent, mais on a pris son téléphone et on a jeté ses puces. »            Les échanges de tirs, les djihadistes, les victimes            Ils parviennent à évacuer les enfants et à les emmener jusqu’aux forces de sécurité, mais perdent de vue l’homme suspect. Ils ne le reconnaissent pas dans les accusés assis derrière eux, ni dans une photo projetée à l’audience.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          Certains des témoins suivants ont assisté aux échanges de tirs, vu des djihadistes ou des victimes, comme cet artiste peintre quinquagénaire qui résidait à Grand-Bassam et se trouvait dans son atelier près de la plage, avec un client, lorsque les assaillants ont ouvert le feu. Lui a pu accueillir un groupe de femmes et d’enfants qui ont été libérés sans une égratignure à l’arrivée des forces spéciales. D’autres sont seulement des parties civiles et semblent avoir été convoqués là par erreur.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La menace djihadiste s’enracine en Côte d’Ivoire                   Deux personnes racontent ainsi avoir perdu un parent dans l’attaque, mais n’avoir pas été sur place au moment des faits. Leur audience tourne court. Le mercredi soir, les avocats de la défense finissent par demander la comparution d’autres témoins, qui étaient cités dans le dossier, et exigent du procureur Richard Adou qu’il les amène devant la Cour. « Le maximum a été fait pour faire venir le maximum de témoins », rétorque le magistrat, en dissimulant à peine son agacement. Il en dégotera un nouveau le lendemain mais, devant son retard, le président finira par suspendre l’audience et reporter son audition au jeudi suivant.            Si le calendrier est respecté, les réquisitoires puis les plaidoiries de la défense devraient avoir lieu le 21 décembre et le verdict tomber le lendemain. Les peines seront vraisemblablement lourdes et symboliques, prédit une source proche du dossier.                 Marine Jeannin(Abidjan, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/en-cote-d-ivoire-l-emotion-des-temoins-au-proces-de-l-attentat-de-grand-bassam-du-13-mars-2016_6154716_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, l\u2019\u00e9motion des t\u00e9moins au proc\u00e8s de l\u2019attentat de Grand-Bassam du 13\u00a0mars\u00a02016","dateCreated":"2022-12-16T13:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-16T13:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire","International"],"description":"La troisi\u00e8me semaine d\u2019audience au tribunal criminel d\u2019Abidjan a permis d\u2019entendre les r\u00e9cits d\u2019autres victimes du premier attentat djihadiste commis dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/24/0/1024/512/1342/671/60/0/450c668_1671187228321-000-32wj7mt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-9">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ En décidant de renchérir le coût de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence déloyale et encourager le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d’une véritable politique industrielle commune
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                         Débats       Climat         Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle   Éditorial   Le Monde    En décidant de renchérir le coût de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence déloyale et encourager le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d’une véritable politique industrielle commune   Publié aujourd’hui à 11h41    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après vingt ans d’efforts, la France a réussi à convaincre ses partenaires européens de mettre en œuvre un mécanisme d’ajustement carbone aux frontières. L’idée consiste à taxer les émissions de CO2 liées aux importations sur le thème « ceux qui produisent sale doivent payer ». La Commission, les Etats membres et le Parlement ont trouvé un accord le 13 décembre pour renchérir le coût de l’acier, du ciment, des engrais, de l’aluminium, de l’hydrogène et de l’électricité entrant dans l’Union européenne (UE). Il s’agit de limiter le dumping écologique et le transfert de productions fortement émettrices de gaz à effet de serre vers des pays ayant des politiques climatiques peu ambitieuses.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Investissements industriels : l’Europe court derrière la Chine et les Etats-Unis                   Des ambitions, l’Europe n’en manque pas. L’UE veut corriger une concurrence déloyale, tout en encourageant le reste du monde à accroître ses objectifs climatiques. En théorie, la taxe carbone aux frontières doit inciter à la fois à décarboner l’économie, à améliorer la compétitivité des produits européens sans nuire à ses opportunités commerciales. Vaste programme ! Les Vingt-Sept doivent désormais démontrer qu’ils sont capables de surmonter ce redoutable trilemme.                 Les effets de bord risquent néanmoins d’être nombreux. Car, à ce stade, le mécanisme ne concerne que les produits bruts, pas les biens transformés. Pour faire simple : la tonne d’acier chinoise serait taxée, mais pas la voiture importée qui est pourtant fabriquée avec. Pour l’industrie européenne, le dispositif pourrait donc se traduire par une double peine en augmentant ses coûts de production, ce qui plomberait ses capacités d’exportation, tout en laissant entrer sur le marché européen des produits transformés potentiellement moins chers parce que continuant à bénéficier de normes environnementales moins exigeantes.            Les idiots utiles du multilatéralisme            En l’état, le projet reste flou sur la possibilité d’inclure à terme l’ensemble des produits importés. L’UE devra pourtant trouver des solutions pour surmonter cet écueil d’ici la mise en œuvre, qui est prévue en 2026 ou 2027. Car si la taxe carbone est louable sur le principe, il est impératif qu’elle ne conduise pas à donner un nouvel avantage compétitif aux concurrents des industriels européens.            Le Vieux Continent peut se prévaloir d’un modèle social très avancé, de l’économie la plus ouverte sur le plan des échanges commerciaux, et d’un agenda de lutte contre le changement climatique parmi les plus ambitieux. Mais cette excellence a son revers en termes de compétitivité industrielle. Les entreprises européennes affrontent des concurrents qui ont des coûts du travail moins élevés, un accès à une énergie beaucoup plus abordable, des normes environnementales moins exigeantes, tout en bénéficiant de subventions sans commune mesure avec celles autorisées par l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Protectionnisme : America First, une très ancienne doctrine                   Le plan d’aides aux énergies vertes très protectionniste que les Etats-Unis ont adopté cet été a fini par convaincre les Européens qu’il était temps de réagir pour éviter une désindustrialisation massive. La prise de conscience a été actée au sommet européen de Bruxelles, jeudi 15 décembre. L’UE sait qu’elle doit rapidement s’adapter en assouplissant ses règles sur les aides d’Etat, en se dotant d’une véritable politique industrielle commune et en cessant de jouer les idiots utiles du multilatéralisme. Mais si le constat est partagé, les Vingt-Sept restent encore très divisés sur la façon de soutenir leur industrie. Sans réponse commune et coordonnée, l’Europe risque de devenir d’ici à quelques décennies vertueuse sur le plan environnemental pour de mauvaises raisons : parce qu’elle n’aura plus d’usines.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Economie : les Etats-Unis, plus attractifs que jamais, inquiètent l’Union européenne                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/16/taxe-carbone-l-ue-au-defi-de-sa-politique-industrielle_6154706_3232.html"},"headline":"Taxe carbone\u00a0: l\u2019UE au d\u00e9fi de sa politique industrielle","dateCreated":"2022-12-16T11:41:34+01:00","datePublished":"2022-12-16T11:41:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Entreprises","Union europ\u00e9enne","International","D\u00e9bats","Industrie","Climat","Editoriaux","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"En d\u00e9cidant de rench\u00e9rir le co\u00fbt de certaines importations, Bruxelles veut corriger une concurrence d\u00e9loyale et encourager le reste du monde \u00e0 accro\u00eetre ses objectifs climatiques. Mais elle doit aller plus loin et se doter d\u2019une v\u00e9ritable politique industrielle commune","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dbd9ba3_1671181115428-082574.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-10">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Dix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été perquisitionnés par le SBU. La pression des autorités s’accroît sur l’Eglise orthodoxe affiliée à Moscou, soupçonnée d’être un centre d’influence de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE  SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         En Ukraine, l’Eglise orthodoxe traquée par les services de sécurité   Par Thomas d'Istria (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 11h38, mis à jour à 11h39     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été perquisitionnés par le SBU. La pression des autorités s’accroît sur l’Eglise orthodoxe affiliée à Moscou, soupçonnée d’être un centre d’influence de la Russie.                La brume stagne sur le monastère enneigé de la laure des Grottes de Kiev, le plus grand de la capitale ukrainienne et le lieu de résidence du primat de l’Eglise orthodoxe rattachée au patriarcat de Moscou. L’archimandrite Polikarp Lynenko ouvre la porte de son dortoir, un sourire plaqué sur son visage allongé par une barbiche grisonnante. C’est dans le secret d’une antichambre, couloir de passage de religieux vêtus de soutanes noir, que le chef des chœurs se confie. Oui, dit-il, au sein de l’Eglise orthodoxe ukrainienne affiliée au patriarcat de Moscou, dans laquelle il officie depuis 1988, les âmes de certains hommes, une minorité, sont « tournées vers Moscou ».          « Dans notre Eglise, comme dans notre pays, il y a différentes opinions, lâche-t-il. Certains pensent que nous devrions être amis avec la Russie et d’autres que nous devrions aller vers l’Europe. » Lui se présente comme un patriote. Mais au sujet de ceux qui sympathisent avec l’ennemi et dont le nombre serait, selon lui, proportionnel au reste de l’Ukraine, l’archimandrite confie son souhait que les autorités ukrainiennes les jugent, au cas par cas.          Le religieux est inquiet depuis que les autorités ukrainiennes ont décidé d’accentuer la pression sur son Eglise. Le 1er décembre, le conseil national de la sécurité et de la défense a chargé le gouvernement de proposer à la Verkhovna Rada, le Parlement, d’interdire les activités de l’Eglise orthodoxe ukrainienne, qu’il accuse d’être un centre d’influence de la Fédération de Russie.                              L’archimandrite Polikarp Linenko dans sa chambre, à la Laure des Grottes, à Kiev, le 13 décembre 2022.  ADRIENNE  SURPRENANT/MYOP POUR « LE MONDE »               L’Eglise, qui avait annoncé rompre ses liens avec Moscou fin mai, traverse une période particulièrement troublée, et c’est une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux qui a mis le feu aux poudres. Enregistrée lors d’un office dans la laure des Grottes le 12 novembre, elle montre des fidèles qui chantent un air célébrant la Russie. Dans la foulée, le chef du service de sécurité (SBU), Vassil Maliouk, déclarait que « ceux qui, dans les conditions d’une guerre à grande échelle déclenchée par la Russie contre l’Ukraine, attendent le “réveil de la Mère Russie”, devraient comprendre que cela nuit à la sécurité et aux intérêts de l’Ukraine et de nos citoyens. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la guerre des Eglises orthodoxes                 Argent et passeports russes          Les agents du SBU ont entrepris de mener des perquisitions dans les lieux de cultes du pays dans les jours qui ont suivi. La première grande opération remonte au 22 novembre, la dernière opération a eu lieu mercredi 14 décembre. Ce jour-là, dix-neuf monastères, cathédrales et églises ont été visités dans l’objectif de « contrer les activités subversives des services secrets russes dans notre pays », selon un communiqué du SBU. Depuis le 22 novembre, ce dernier assure avoir découvert de nombreuses preuves d’éléments « anti-ukrainiens », d’importantes sommes d’argent, des passeports russes, ainsi que des documents faisant l’apologie du « monde russe ». Une quinzaine de dignitaires de l’Eglise ont été sanctionnés pour leurs prises de position en faveur de Moscou ou pour avoir collaboré avec les forces d’occupation.        Il vous reste 61.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/en-ukraine-l-eglise-orthodoxe-traquee-par-les-services-de-securite_6154705_3210.html"},"headline":"En Ukraine, l\u2019Eglise orthodoxe traqu\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-12-16T11:38:54+01:00","datePublished":"2022-12-16T11:38:54+01:00","dateModified":"2022-12-16T11:39:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Religions","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Dix-neuf monast\u00e8res, cath\u00e9drales et \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s par le SBU. La pression des autorit\u00e9s s\u2019accro\u00eet sur l\u2019Eglise orthodoxe affili\u00e9e \u00e0 Moscou, soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre un centre d\u2019influence de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/49d43e3_1671126963670-asurp-ukr-ei-glise-sbu-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-11">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le pays a subi, vendredi matin, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqué des coupures d’eau à Kiev, et de courant à travers tout le pays. « Nous ne devons pas sous-estimer la Russie », a averti Jens Stoltenberg.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                    Le point sur la situation         Une soixantaine de missiles ont été tirés par la Russie sur l’Ukraine, selon le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne         Des coupures d’eau à Kiev ; Kharkiv et Poltava sans électricité         Les points à connaître ce vendredi 16 décembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :   GUILLAUME HERBAUT / AGENCE VU POUR « LE MONDE »          Le président français, Emmanuel Macron, a déclaré jeudi qu’il comptait appeler son homologue russe, Vladimir Poutine, pour évoquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine – « une bonne partie d’entre elles, ce sont des crimes de guerre », a-t-il dit –, ainsi qu’un accord sur la sécurité de la centrale nucléaire de Zaporijia.L’envoi de missiles Patriot à l’Ukraine par les Etats-Unis pourrait être considéré comme une « escalade » a déclaré la porte-parole du ministère russe des affaires étrangères, Maria Zakharova. La chaîne américaine CNN a rapporté mardi que Washington envisageait sérieusement de fournir à Kiev des missiles de défense antiaérienne Patriot.Washington va développer à partir de janvier son programme auprès des militaires ukrainiens afin de former plus de soldats et de leur transmettre des compétences plus larges.Un mois après sa libération par Kiev, la ville de Kherson a été frappée par des bombardements russes « à plus de seize reprises » jeudi, a déclaré en soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ces attaques ont fait deux morts et provoqué des coupures d’électricité.La situation sur le front dans l’est de l’Ukraine reste très tendue, et des combats acharnés se poursuivent. Dans la région de Donetsk, « les directions de Bakhmout et d’Avdiïvka demeurent l’épicentre des combats », a dit jeudi la vice-ministre ukrainienne de la défense, Hanna Maliar.De leur côté, les autorités séparatistes prorusses ont fait état d’un bombardement ukrainien sur Donetsk, « le plus massif depuis 2014 », année où cette ville est passée sous le contrôle de ces rebelles soutenus par Moscou.Les vingt-sept Etats membres de l’Union européenne se sont entendus, jeudi soir, pour adopter un neuvième paquet de sanctions contre la Russie. Celui-ci prévoit notamment de nouvelles mesures restrictives pour près de 200 entités et personnalités, l’interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques supplémentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie.Les Etats-Unis ont annoncé imposer des sanctions financières contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l’un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu’à l’encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d’entreprises du secteur financier.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien : « La Russie veut créer un tsunami de réfugiés, afin de déstabiliser les pays européens »         Reportage. La neutralité ambiguë de la Géorgie         Critique. « My Next Guest Needs No Introduction » : Volodymyr Zelensky reçoit David Letterman à Kiev pour Netflix         Tribune. « La paix en Europe ne sera garantie qu’après la “dépoutinisation” de la Russie »         Factuel. Le Parlement européen reconnaît l’Holodomor, la famine ukrainienne des années 1930, comme un génocide         Décryptage. La guerre en Ukraine, moteur indirect d’une ambitieuse industrie sud-coréenne de l’armement         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation         Une soixantaine de missiles ont été tirés par la Russie sur l’Ukraine, selon le porte-parole de l’armée de l’air ukrainienne         Des coupures d’eau à Kiev ; Kharkiv et Poltava sans électricité         Les points à connaître ce vendredi 16 décembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-16T17:55:19+00:00","coverageEndTime":"2022-12-17T05:55:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","description":"Le pays a subi, vendredi matin, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, et de courant \u00e0 travers tout le pays. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a averti Jens Stoltenberg.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine prépare la Russie à une guerre longue, selon le secrétaire général de l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pays a subi, vendredi matin, de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, et de courant \u00e0 travers tout le pays. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a averti Jens Stoltenberg.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3000/2400/1342/1073/3/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-16T17:55:19+00:00"
,"endDate":"2022-12-17T05:55:19+00:00"
  Le prix Charlemagne sera remis en 2023 au peuple ukrainien et \u00e0 son pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 vendredi le comit\u00e9 de s\u00e9lection de cette prestigieuse distinction. Cr\u00e9\u00e9 en 1949, ce prix r\u00e9compense un engagement particuli\u00e8rement marquant en faveur de l\u2019entente en Europe.          \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien est victime d\u2019une guerre d\u2019agression russe d\u2019une brutalit\u00e9 indescriptible qui viole le droit international\u00a0\u00bb, \u00e9crivent sur leur site Internet les organisateurs du prix. \u00ab\u00a0Sous la direction de son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, le peuple ukrainien d\u00e9fend non seulement la souverainet\u00e9 de son pays et la vie de ses citoyens, mais aussi l\u2019Europe et les valeurs europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, ajoutent-ils.          Affirmant que cette guerre a pour objectif\u00a0\u00ab\u00a0de d\u00e9stabiliser la communaut\u00e9 europ\u00e9enne des peuples et de r\u00e9aliser une r\u00e9organisation politique de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, ils louent\u00a0\u00ab\u00a0le courage, le leadership et l\u2019empathie\u00a0\u00bb\u00a0dont fait preuve le pr\u00e9sident Zelensky, un\u00a0\u00ab\u00a0mod\u00e8le pour son peuple\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Charlemagne 2023 d\u00e9cern\u00e9 au peuple ukrainien et \u00e0 Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-16T17:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#791075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T17:18:55+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a condamn\u00e9, vendredi, les tirs de missiles russes en Ukraine, d\u00e9non\u00e7ant un \u00ab\u00a0exemple de la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces attaques cruelles et inhumaines visent \u00e0 accro\u00eetre les souffrances et \u00e0 priver la population ukrainienne, mais aussi les h\u00f4pitaux, les services d\u2019urgence et d\u2019autres services essentiels d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de chauffage et d\u2019eau. Ils constituent des crimes de guerre et sont barbares. Tous les responsables devront rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine a subi, vendredi matin, de nouvelles\u00a0frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, la capitale, et de courant \u00e0 travers tout le pays.\u00a0Au total, 74\u00a0missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie, dont 60 ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019UE et ses partenaires intensifient encore leurs efforts pour fournir l\u2019aide d\u2019urgence dont la population ukrainienne a besoin pour r\u00e9tablir et maintenir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le chauffage\u00a0\u00bb, a aussi annonc\u00e9 M.\u00a0Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements massifs en Ukraine\u00a0: l\u2019UE condamne \u00ab\u00a0la terreur aveugle du Kremlin\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T17:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#791000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:50:47+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0se pr\u00e9pare pour une guerre longue\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, \u00e0 l\u2019AFP le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg. Pr\u00e8s de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les forces ukrainiennes ont inflig\u00e9 \u00e0 Moscou une succession de d\u00e9faites qui ont permis de lib\u00e9rer une part importante du territoire. Mais \u00ab\u00a0rien ne montre que Poutine a renonc\u00e9 \u00e0 son objectif de contr\u00f4ler l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a averti M.\u00a0Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Nous ne devons pas sous-estimer la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous voyons qu\u2019elle mobilise davantage de forces, qu\u2019elle est pr\u00eate \u00e0 subir \u00e9galement de nombreuses pertes, qu\u2019elle essaie d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 davantage d\u2019armes et de munitions.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous devons comprendre que le pr\u00e9sident Poutine est pr\u00eat (\u2026) \u00e0 lancer de nouvelles offensives\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Selon M.\u00a0Stoltenberg, les alli\u00e9s de l\u2019OTAN doivent continuer \u00e0 fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine jusqu\u2019\u00e0 ce que Vladimir Poutine se rende compte qu\u2019il \u00ab\u00a0ne peut pas gagner sur le champ de bataille\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le plus probable est que cette guerre se terminera \u00e0 la table des n\u00e9gociations, comme la plupart des guerres\u00a0\u00bb, a encore dit M.\u00a0Stoltenberg. \u00ab\u00a0Le moyen le plus rapide d\u2019y parvenir est de soutenir [les Ukrainiens] militairement, afin que le pr\u00e9sident Poutine comprenne (\u2026) qu\u2019il doit s\u2019asseoir et n\u00e9gocier de bonne foi.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, dit le chef de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-12-16T16:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:37:25+00:00","articleBody":"     La cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a d\u00e9menti, vendredi, les accusations du chef du groupe paramilitaire russe Wagner, Evgueni Prigojine. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Prigojine a imput\u00e9 \u00e0 Paris l\u2019explosion d\u2019un colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique ayant gri\u00e8vement bless\u00e9 un repr\u00e9sentant de Moscou dans ce pays o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des combattants de Wagner. Mme\u00a0Colonna a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Cette information est fausse et c\u2019est m\u00eame un bon exemple de la propagande russe et de l\u2019imagination fantaisiste qui caract\u00e9rise parfois cette propagande.\u00a0\u00bb           La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019influence russe en Afrique. Le r\u00f4le grandissant de Wagner a d\u2019ailleurs conduit la France \u00e0 retirer ses derniers soldats du pays, jeudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9ment les accusations du groupe Wagner sur l\u2019explosion d\u2019un colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique","dateModified":"2022-12-16T16:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:32:05+00:00","articleBody":"     Le gouvernement croate n\u2019a pas r\u00e9ussi, vendredi, \u00e0 convaincre le Parlement de voter pour accueillir des soldats ukrainiens en vue de les former. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a annonc\u00e9 le lancement de la plus grande mission d\u2019entra\u00eenement militaire de son histoire qui vise \u00e0 former et entra\u00eener 15\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens dans diff\u00e9rents Etats membres.          Le sujet a divis\u00e9 la classe politique du petit pays membre de l\u2019UE et de l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident Zoran Milanovic \u2013 dont le r\u00f4le est honorifique mais qui est le chef des arm\u00e9es \u2013 a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019envi son hostilit\u00e9 au projet, arguant qu\u2019il \u00ab\u00a0impliquerait la Croatie dans la guerre plus qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb. Le premier ministre, Andrej Plenkovic, dont le gouvernement est favorable \u00e0 l\u2019accueil d\u2019une centaine de soldats ukrainiens, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident d\u2019avoir des \u00ab\u00a0opinions prorusses\u00a0\u00bb.          En fin de compte, seuls 97\u00a0d\u00e9put\u00e9s sur 151 ont vot\u00e9 pour le projet, soit moins que la majorit\u00e9 des deux tiers n\u00e9cessaires \u00e0 son adoption. Des \u00e9lus d\u00e9favorables au programme ont affirm\u00e9 qu\u2019il ferait de la Croatie une \u00ab\u00a0cible\u00a0\u00bb pour Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement croate refuse de former des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-12-16T16:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T16:22:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a subi vendredi matin de nouvelles frappes de missiles russes qui ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev, la capitale, et de courant \u00e0 travers tout le pays. Au total, 74 missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie, dont 60 ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          A Kiev, emmitoufl\u00e9s dans leurs manteaux, certains habitants ont pass\u00e9 plusieurs heures \u00e0 l\u2019abri dans le m\u00e9tro. \u00ab\u00a0L\u2019oblast de Kirovohrad [centre du pays] est enti\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9plor\u00e9 son gouverneur, Andriy Raikovych. La deuxi\u00e8me ville du pays, Kharkiv (nord-est), \u00e9tait \u00e9galement dans le noir. Les autorit\u00e9s ont annonc\u00e9 en d\u00e9but de soir\u00e9e avoir r\u00e9tabli le courant \u00e0 55\u00a0%.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s prorusses de la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019Est, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant huit morts et vingt-trois bless\u00e9s vendredi matin.          Confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9rie de revers militaires cet automne, la Russie a opt\u00e9 depuis octobre pour une tactique de frappes massives visant la destruction des r\u00e9seaux \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine, plongeant des millions de civils dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9 en plein hiver.          Dans un entretien publi\u00e9 jeudi, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, s\u2019est dit convaincu que la Russie allait tenter une nouvelle attaque sur Kiev dans les premiers mois de 2023. Depuis le printemps, les combats se concentrent dans l\u2019est et le sud du pays. Moscou a d\u00fb y c\u00e9der depuis septembre d\u2019importants territoires, et a mobilis\u00e9 depuis 300\u00a0000 r\u00e9servistes pour consolider ses lignes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-12-16T17:30:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T15:49:11+00:00","articleBody":"    Quelle est la position de la Moldavie ?     Marion 04         Bonjour Marion 04,          La Moldavie est dans une position inconfortable, avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un gouvernement et une pr\u00e9sidente, Maia Sandu, pro-europ\u00e9ens, et de l\u2019autre la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste prorusse. Par ailleurs, la Moldavie est neutre depuis 1994, ce qui implique que le pays ne peut pas aider l\u2019un des bellig\u00e9rants, ni adh\u00e9rer \u00e0 une alliance militaire comme l\u2019OTAN \u2013 contrairement \u00e0 Kiev, Chisinau ne l\u2019a jamais demand\u00e9.          La Moldavie a affich\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, accueilli de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s, mais n\u2019a pas adopt\u00e9 les sanctions mises en \u0153uvre par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, pas plus que le pays ne l\u2019avait fait en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. Chisinau penche cependant vers l\u2019ouest depuis plusieurs ann\u00e9es. Le pays a sign\u00e9 un accord d\u2019association avec l\u2019UE en\u00a02014, renfor\u00e7ant leur relation commerciale et portant en germe leur rapprochement politique. En outre, d\u00e8s le 3\u00a0mars, une semaine apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la Moldavie a fait une demande officielle pour int\u00e9grer l\u2019UE.             Lire aussi :   Les Vingt-Sept accordent \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine et\u00a0\u00e0\u00a0la\u00a0Moldavie le\u00a0statut de candidat \u00e0\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne              Pour la troisi\u00e8me fois en huit mois, ce petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants \u00e9tait au c\u0153ur d\u2019une conf\u00e9rence d\u2019aide internationale, lundi 21\u00a0novembre \u00e0 Paris. Convaincue que la s\u00e9curit\u00e9 de la Moldavie conditionne d\u00e9sormais celle de l\u2019Europe, la France a annonc\u00e9 \u00e0 cette occasion une nouvelle aide de plus de 100\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","dateModified":"2022-12-16T16:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T15:24:44+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de la position de la Moldavie par rapport \u00e0 cette guerre, mais quid de la G\u00e9orgie ? Il me semble que ce pays est lui aussi directement impact\u00e9 par le conflit...     Beno\u00eet L.         Bonjour Beno\u00eet,          Comme l\u2019explique notre coll\u00e8gue Faustine Vincent dans cet article, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la population g\u00e9orgienne, encore traumatis\u00e9e par la guerre d\u2019ao\u00fbt\u00a02008 avec la Russie, affiche une solidarit\u00e9 sans faille avec les Ukrainiens. Le conflit en G\u00e9orgie avait ent\u00e9rin\u00e9 la perte des provinces s\u00e9paratistes d\u2019Abkhazie et d\u2019Oss\u00e9tie du Sud, soit 20\u00a0% du territoire, occup\u00e9s depuis par Moscou. Aux yeux du peuple g\u00e9orgien, la guerre en Ukraine est donc \u00e9galement la sienne, et la victoire ukrainienne imp\u00e9rative, sous peine d\u2019\u00eatre la \u00ab\u00a0prochaine cible\u00a0\u00bb.          La position des autorit\u00e9s de la G\u00e9orgie, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique contr\u00f4l\u00e9e dans l\u2019ombre par l\u2019oligarque Bidzina Ivanichvili, fondateur du parti au pouvoir R\u00eave g\u00e9orgien, est en revanche beaucoup plus ambigu\u00eb. Son homme lige, Irakli Garibachvili, qui dirige le gouvernement, a refus\u00e9 de voter les sanctions occidentales contre Moscou, les jugeant \u00ab\u00a0inutiles\u00a0\u00bb et contraires aux \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb. Moscou l\u2019a f\u00e9licit\u00e9 dans la foul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Bien jou\u00e9. On ne peut que saluer une telle d\u00e9cision\u00a0\u00bb, s\u2019est r\u00e9joui Vladimir Djabarov, premier vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international du Conseil de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","dateModified":"2022-12-16T15:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T14:22:22+00:00","articleBody":"           La d\u00e9fense territoriale \u00e0 Kiev, Ukraine, le matin du 16 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0J\u2019ai une grande famille et mes fr\u00e8res et s\u0153urs cadets me donnent toute cette \u00e9nergie pour me battre\u00a0\u00bb, dit Kipich (surnom militaire voulant dire\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9sordre\u00a0\u00bb), 25 ans, membre d\u2019une unit\u00e9 de tir de la d\u00e9fense territoriale depuis le 25 f\u00e9vrier, qui a abattu avec un 762 un missile visant une centrale thermique sur la rive gauche du Dniepr, \u00e0 Kiev, le matin du 16 d\u00e9cembre 2022. Il admet avoir eu peur au moment de tirer, pensant que son unit\u00e9 exploserait en m\u00eame temps que le missile, qui volait tr\u00e8s bas et \u00e0 grande vitesse. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/59b7bd3_1671190589395-asurp-ukr-attaque-9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","dateModified":"2022-12-16T14:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T14:00:29+00:00","articleBody":"     Le m\u00e9tro de la capitale ukrainienne sera \u00e0 l\u2019arr\u00eat toute la journ\u00e9e de vendredi, en raison des coupures de courant dues \u00e0 une nouvelle salve de bombardements russes plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Du fait de d\u00e9g\u00e2ts sur le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique et du fait des coupures de courant en urgence, les rames du m\u00e9tro ne vont pas circuler jusqu\u2019\u00e0 la fin de la journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019administration de la ville sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le m\u00e9tro de Kiev paralys\u00e9 par les coupures de courant vendredi","dateModified":"2022-12-16T14:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T12:52:43+00:00","articleBody":"     Le chef du groupe paramilitaire russe Wagner, Evgueni Prigojine, a accus\u00e9 la France apr\u00e8s une attaque au colis pi\u00e9g\u00e9 en Centrafrique ayant gri\u00e8vement bless\u00e9 vendredi un repr\u00e9sentant de Moscou dans ce pays o\u00f9 sont d\u00e9ploy\u00e9s des combattants de Wagner. Cit\u00e9 par son service de presse, M.\u00a0Prigojine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Je me suis d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe pour qu\u2019il lance une proc\u00e9dure afin de d\u00e9clarer la France comme Etat soutien du terrorisme.           Selon M. Prigojine, avant de perdre connaissance, le responsable qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, Dmitri Syty, avait lu une note accompagnant le colis qui disait\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est pour toi, de la part de tous les Fran\u00e7ais, les Russes ficheront le camp d\u2019Afrique.\u00a0\u00bb M.\u00a0Prigojine, qui a pendant des ann\u00e9es ni\u00e9 diriger Wagner avant de le reconna\u00eetre r\u00e9cemment, n\u2019a fourni aucune preuve de cette note et l\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de confirmer la teneur de ces d\u00e9clarations.          Cet \u00ab\u00a0acte criminel\u00a0\u00bb visait \u00e0 \u00ab\u00a0nuire au d\u00e9veloppement des relations amicales\u00a0\u00bb entre Moscou et Bangui, a accus\u00e9 pour sa part le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, sans d\u00e9signer toutefois de commanditaire pr\u00e9sum\u00e9.          La Centrafrique, pays en guerre civile depuis 2013, est au c\u0153ur de la strat\u00e9gie d\u2019influence russe en Afrique. Le r\u00f4le grandissant de Wagner a d\u2019ailleurs conduit la France \u00e0 retirer ses derniers soldats du pays, jeudi.             Lire aussi :     En Russie, les vis\u00e9es politiques d\u2019Evgueni Prigojine, patron de la compagnie de mercenaires Wagner                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du Groupe Wagner accuse la France apr\u00e8s une attaque contre un responsable russe en Centrafrique","dateModified":"2022-12-16T15:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T12:16:37+00:00","articleBody":"     Les ambassadeurs de Russie et de Bi\u00e9lorussie en Italie n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie pr\u00e9vue vendredi entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et l\u2019ensemble du corps diplomatique. Le chef de l\u2019Etat, Sergio Mattarella, devait recevoir dans l\u2019apr\u00e8s-midi les v\u0153ux de No\u00ebl des diplomates \u00e9trangers en poste \u00e0 Rome.          Les diplomates de la Russie et de Bi\u00e9lorussie, son alli\u00e9 dans le conflit en Ukraine, avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 exclus d\u2019un concert organis\u00e9 au Quirinal, si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence, le 1er\u00a0juin pour la f\u00eate de la R\u00e9publique. L\u2019Italie, l\u2019un des membres fondateurs de l\u2019OTAN, soutient l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit fin f\u00e9vrier, notamment en lui fournissant des armes, et applique rigoureusement les sanctions contre la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambassadeurs russe et bi\u00e9lorusse en Italie boycott\u00e9s par Rome","dateModified":"2022-12-16T12:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:35:31+00:00","articleBody":"                     D\u00e9bris d'un missile abattu avant qu\u2019il ait pu atteindre une centrale thermique sur la rive gauche de Kiev, Ukraine, le matin du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 La d\u00e9fense territoriale a abattu un missile visant une centrale thermique sur la rive gauche de Kiev, Ukraine, le matin du 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/ba293bc_1671190390044-asurp-ukr-attaque-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine pr\u00e9pare la Russie \u00e0 une guerre longue, selon le secr\u00e9t...","dateModified":"2022-12-16T12:19:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:21:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ quarante missiles [russes] ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dans l\u2019espace a\u00e9rien de la capitale\u00a0; trente-sept d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les forces de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 sur Telegram l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Kiev, disant avoir \u00ab\u00a0r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019une des plus grandes attaques de missiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier.          Un peu plus t\u00f4t, le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Youri Ihnat, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale que plus de soixante missiles russes avaient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vendredi sur le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a tir\u00e9 \u00ab\u00a0environ quarante missiles\u00a0\u00bb sur Kiev vendredi matin","dateModified":"2022-12-16T11:31:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T11:00:31+00:00","articleBody":"     La hausse des capacit\u00e9s d\u2019importation de GNL (gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9), pr\u00e9vue en Europe pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement en gaz engendr\u00e9s par la guerre en Ukraine, va avoir des cons\u00e9quences sur les objectifs climatiques de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), estime l\u2019ONG am\u00e9ricaine Global Energy Monitor dans un rapport publi\u00e9 vendredi. \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les objectifs officiels visant \u00e0 r\u00e9duire la demande de gaz de l\u2019UE, les pays europ\u00e9ens pr\u00e9voient de plus que doubler les capacit\u00e9s de terminaux d\u2019importation en GNL, en r\u00e9ponse aux perturbations dans l\u2019approvisionnement en gaz russe\u00a0\u00bb, souligne l\u2019ONG Global Energy Monitor dans son \u00e9tude.             Lire aussi :     Energie\u00a0: \u00ab\u00a0Le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 est devenu strat\u00e9gique pour les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb              Selon son d\u00e9compte, vingt-six nouveaux projets de terminaux portuaires d\u2019importation de GNL ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s ou relanc\u00e9s sur le continent (y compris au Royaume-Uni) depuis la guerre en Ukraine en f\u00e9vrier, dont neuf rien qu\u2019en Allemagne, qui d\u00e9pendait \u00e0 55\u00a0% de la Russie avant le conflit. Ces terminaux \u00e9quip\u00e9s d\u2019unit\u00e9s de regaz\u00e9ification permettent d\u2019importer du gaz naturel transport\u00e9 par voie maritime sous forme liquide. Ces nouveaux projets, annonc\u00e9s ou relanc\u00e9s, auront la capacit\u00e9 d\u2019injecter 195\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz pour un co\u00fbt minimal de 7\u00a0milliards d\u2019euros, selon les donn\u00e9es collect\u00e9es par l\u2019ONG.          Pour l\u2019ONG \u00ab\u00a0ces propositions de projets menacent de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l\u2019UE tout en faisant peu pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique, car la plupart des contrats de GNL garantis \u00e0 ce stade par les acheteurs de l\u2019UE devraient commencer \u00e0 partir de 2026 pour une dur\u00e9e de quinze \u00e0 vingt ans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup de temps, d\u2019argent et la suppression des garde-fous environnementaux ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9s au grand pari du GNL en Europe cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, estime Greig Aitken, chef de projet du programme\u00a0Europe Gas Tracker\u00a0pour Global Energy Monitor.             Lire aussi :     A l\u2019approche de l\u2019hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engag\u00e9e                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ru\u00e9e des Europ\u00e9ens sur le GNL \u00ab\u00a0menace de faire d\u00e9railler les objectifs climatiques de l\u2019UE\u00a0\u00bb, s...","dateModified":"2022-12-16T11:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T10:34:57+00:00","articleBody":"     Le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, Youri Ihnat, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale que plus de soixante missiles russes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vendredi. Il est impossible de savoir pour le moment combien l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a r\u00e9ussi \u00e0 en intercepter. Des responsables ont toutefois signal\u00e9 avoir r\u00e9ussi \u00e0 abattre certains projectiles entrants. Des alarmes au raid a\u00e9rien ont retenti \u00e0 travers le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une soixantaine de missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie sur l\u2019Ukraine, selon le porte-parole de l\u2019a...","dateModified":"2022-12-16T10:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T10:00:52+00:00","articleBody":"           Une femme tricote tandis que des civils s\u2019abritent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une station de m\u00e9tro pendant une alerte au raid a\u00e9rien dans le centre de Kiev, le 16\u00a0d\u00e9cembre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Des civils \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une station \u00e0 Kiev. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/d1cf6d5_1671184727848-477032.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la population s\u2019abrite","dateModified":"2022-12-16T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#790012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T09:42:57+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russe de la r\u00e9gion ukrainienne de Louhansk, \u00e0 l\u2019est du pays, ont accus\u00e9 les forces ukrainiennes de tirs d\u2019artillerie sur deux localit\u00e9s, faisant huit morts et vingt-trois bless\u00e9s vendredi matin. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, t\u00f4t le matin, les tirs d\u2019artillerie des nationalistes ont vis\u00e9 la ville de Stakhanov [Kadi\u00efvka]\u00a0et le village de Lantratovka dans le district de Tro\u00eftski. Huit personnes sont mortes, vingt-trois des n\u00f4tres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le dirigeant r\u00e9gional russe, Leonid Passetchnik.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit morts dans des frappes ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-12-16T09:50:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T09:08:41+00:00","articleBody":"     Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es \u00e0 la suite d\u2019une frappe russe vendredi sur un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Kryvy Rih dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Valentyn Reznitchenko, sur Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux enfants. Tous sont \u00e0 l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux morts dans une frappe russe sur un immeuble \u00e0 Kryvy Rih, selon le maire","dateModified":"2022-12-16T09:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:53:59+00:00","articleBody":"     Des s\u00e9ries de frappes russes s\u2019abattaient vendredi matin sur l\u2019Ukraine, provoquant notamment des coupures d\u2019eau dans la capitale, Kiev, et de nouvelles interruptions de courant dans plusieurs villes du pays. Le point sur la situation\u00a0:         \u00ab\u00a0Ne quittez pas les abris\u00a0! L\u2019attaque contre la capitale est encore en cours\u00a0!\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 sur Telegram Vitali Klitschko, le maire de Kiev, aux habitants de la ville. Les frappes russes matinales ont aussi provoqu\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du m\u00e9tro pour que les stations puissent servir d\u2019abris. Selon M.\u00a0Klitschko, plusieurs explosions ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, dont une au moins \u00ab\u00a0dans le quartier de Holossi\u00efvsky\u00a0\u00bb, qui englobe la partie sud du centre-ville et le sud de Kiev.          L\u2019administration de Boutcha, o\u00f9 les soldats russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s lors de leur occupation de cette banlieue de Kiev, a annonc\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces antia\u00e9riennes ont abattu un missile ennemi\u00a0\u00bb pr\u00e8s de la localit\u00e9, sans donner plus de d\u00e9tails.          Les maires de Kharkiv (nord-est) et de Poltava (centre-est) ont, quant \u00e0 eux, annonc\u00e9 que leur ville \u00e9tait priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de bombardements matinaux. \u00ab\u00a0Kharkiv n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 sur Telegram le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Ihor Terekhov. Son homologue de Poltava, Oleksandr Mama\u00ef, a demand\u00e9 \u00e0 la population \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9teindre tous les appareils \u00e9lectriques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019attaque a\u00e9rienne est toujours en cours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, exhortant les civils \u00e0 \u00ab\u00a0rester calmes\u00a0\u00bb.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kyrylo Timochenko, a enfin d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0un immeuble d\u2019habitation\u00a0\u00bb de la ville de Kryvy\u00a0Rih (sud) avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des d\u00e9g\u00e2ts. Il peut y avoir des gens sous les d\u00e9combres\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les services d\u2019urgence sont sur place\u00a0\u00bb. M.\u00a0Timochenko n\u2019a toutefois pas dit si c\u2019\u00e9tait un missile russe qui avait frapp\u00e9 cet immeuble ou bien les d\u00e9bris de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Des frappes multiples ont \u00e9galement vis\u00e9 la r\u00e9gion de Zaporijia, selon son gouverneur, Oleksandr Staroukh.           Par ailleurs, les frappes ont \u00e9galement des cons\u00e9quences sur le syst\u00e8me de chauffage et les transports. \u00ab\u00a0Sans \u00e9lectricit\u00e9 (\u2026) le syst\u00e8me de chauffage ne fonctionne plus\u00a0\u00bb \u00e0 Krementchouk, dans le centre du pays, a fait savoir sur Telegram le maire de la ville, Val\u00e9ri Maletski. En raison de ces frappes, \u00ab\u00a0les trains \u00e9lectriques\u00a0\u00bb roulant dans les r\u00e9gions de Kharkiv, Kirovohrad, Donetsk et Dnipropetrovsk \u00ab\u00a0vont circuler avec des locomotives de r\u00e9serves\u00a0\u00bb, ont fait savoir les chemins de fer ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des coupures d\u2019eau \u00e0 Kiev\u00a0; Kharkiv et Poltava sans \u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-12-16T09:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:38:25+00:00","articleBody":"     La capitale ukrainienne \u00e9tait confront\u00e9e vendredi \u00e0 des coupures d\u2019eau apr\u00e8s une nouvelle vague de frappes russes, a annonc\u00e9 son maire, Vitali Klitschko, sur Telegram, qui a aussi fait mettre \u00e0 l\u2019arr\u00eat le m\u00e9tro pour que les stations puissent servir d\u2019abris\u00a0:           A cause des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, il y a des interruptions de l\u2019approvisionnement en eau dans tous les quartiers de la capitale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, des coupures d\u2019eau et le m\u00e9tro arr\u00eat\u00e9 \u00e0 cause de bombardements russes","dateModified":"2022-12-16T08:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T08:07:32+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie de frappes russes s\u2019abattait vendredi matin sur plusieurs villes d\u2019Ukraine, avec des explosions entendues dans le centre de Kiev et des coupures de courant signal\u00e9es dans plusieurs localit\u00e9s du pays dont Kharkiv.          \u00ab\u00a0Explosions \u00e0 Kharkiv pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le maire de la ville, Ihor Terekhov, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0Kharkiv n\u2019a plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes russes","dateModified":"2022-12-16T08:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T07:58:37+00:00","articleBody":"     Des explosions sont en cours dans plusieurs quartiers du nord-est de Kiev, a fait savoir vendredi le maire de la capitale ukrainienne, Vitaliy Klitschko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Ne quittez pas les refuges\u00a0! L\u2019attaque de la capitale se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des bombardements en cours \u00e0 Kiev ","dateModified":"2022-12-16T08:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T06:43:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe se rendra lundi en Bi\u00e9lorussie, pays alli\u00e9 de la Russie dans la guerre contre l\u2019Ukraine, mais non bellig\u00e9rant. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite vendredi par le service de presse pr\u00e9sidentiel bi\u00e9lorusse. Lors de cette visite, Vladimir Poutine s\u2019entretiendra notamment avec son homologue Alexandre Loukachenko au Palais de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 Minsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se rendra lundi en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-16T07:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:49:04+00:00","articleBody":"     L\u2019information de CNN rapportant que Washington envisage de fournir \u00e0 Kiev des missiles de d\u00e9fense Patriot a d\u00e9clench\u00e9 mercredi un avertissement de l\u2019ambassade russe aux Etats-Unis, qui a \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences impr\u00e9visibles\u00a0\u00bb. Jeudi, c\u2019est la porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, qui a r\u00e9agi lors d\u2019un briefing \u00e0 Moscou.           De nombreux experts, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ont mis en doute la rationalit\u00e9 d\u2019une telle mesure qui conduirait \u00e0 une escalade du conflit et augmenterait le risque d\u2019entra\u00eener directement l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine dans le combat.           Le syst\u00e8me antia\u00e9rien Patriot que les Etats-Unis devraient fournir \u00e0 l\u2019Ukraine repr\u00e9sente un message fort de soutien \u00e0 Kiev et renforcerait la d\u00e9fense antia\u00e9rienne du pays au moment o\u00f9 la Russie bombarde ses infrastructures, mais cet \u00e9quipement n\u2019est pas la panac\u00e9e.          Les Patriot sont \u00ab\u00a0loin d\u2019\u00eatre la solution miracle\u00a0\u00bb contre les missiles volant \u00e0 basse altitude et les bombes largu\u00e9es par drones que les forces russes utilisent pour viser syst\u00e9matiquement les infrastructures ukrainiennes, souligne Ian Williams, du Center for Strategic and International Studies (CSIS) \u00e0 Washington. Le Patriot est particuli\u00e8rement utile pour contrer des missiles balistiques volant \u00e0 haute altitude. La Russie n\u2019en a pas encore utilis\u00e9 en Ukraine, mais cela pourrait changer si elle en ach\u00e8te \u00e0 l\u2019Iran.          \u00ab\u00a0Avoir une d\u00e9fense sol-air multicouches aide quand on est confront\u00e9 \u00e0 ce genre de frappes a\u00e9riennes complexes\u00a0\u00bb, dit-il.          Fabriqu\u00e9 par Raytheon, le MIM-104 Patriot est un syst\u00e8me de missile sol-air \u00e0 moyenne port\u00e9e d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 l\u2019origine pour intercepter les avions volant \u00e0 haute altitude. Il a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 pour s\u2019adapter \u00e0 la nouvelle menace des missiles balistiques tactiques. Les Patriot ont prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9 lors de la premi\u00e8re guerre en Irak (1990-91) contre les Scud de fabrication russe.          Hautement mobile, chaque batterie de Patriot comprend un centre de commandement, un radar pour d\u00e9tecter les menaces en approche, des antennes de d\u00e9tection et de brouillage, ainsi que des lanceurs. Tous les \u00e9l\u00e9ments sont mont\u00e9s sur des camions. Chaque lanceur peut \u00eatre charg\u00e9 de quatre missiles PAC-2 d\u2019une port\u00e9e de 160\u00a0kilom\u00e8tres, ou seize missiles de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration PAC-3, qui ont une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres seulement, mais sont plus pr\u00e9cis, gr\u00e2ce \u00e0 un radar embarqu\u00e9.          Les Etats-Unis pourraient ne livrer \u00e0 l\u2019Ukraine qu\u2019une ou deux batteries. La formation au Patriot est longue et les Etats-Unis ont peu de syst\u00e8mes disponibles. Washington pourrait faire appel \u00e0 d\u2019autres pays qui en ont achet\u00e9 pour qu\u2019ils participent \u00e0 l\u2019effort.          Le probl\u00e8me est aussi de choisir o\u00f9 les positionner\u00a0: une batterie peut d\u00e9fendre une ville ou une grosse infrastructure, mais pas des r\u00e9gions enti\u00e8res, souligne Ian Williams. \u00ab\u00a0Il va falloir d\u00e9cider ce qu\u2019on va prot\u00e9ger. Il faudra se donner des priorit\u00e9s. Cela ne va pas d\u00e9fendre le pays tout entier\u00a0\u00bb, dit-il.          Autre facteur \u00e0 prendre en consid\u00e9ration\u00a0: le prix. Chaque missile Patriot co\u00fbte 3\u00a0millions de dollars, trois fois plus que les missiles Nasams actuellement utilis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fourniture de missiles am\u00e9ricains Patriot pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb, esti...","dateModified":"2022-12-16T09:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:32:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, \u00e9tait cette semaine \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019occasion de deux conf\u00e9rences de soutien \u00e0 son pays, organis\u00e9es avec le gouvernement fran\u00e7ais,          Il estime dans cet entretien au Monde que \u00ab\u00a0les Russes ne sont pas capables de gagner sur les champs de bataille\u00a0\u00bb en raison du \u00ab\u00a0moral et de la r\u00e9silience du peuple ukrainien\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0du soutien\u00a0\u00bb des pays occidentaux.             Lire aussi :     Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie veut cr\u00e9er un tsunami de r\u00e9fugi\u00e9s, afin de d\u00e9stabiliser les pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T06:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:26:25+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi qu\u2019il comptait appeler son homologue russe, Vladimir Poutine, pour \u00e9voquer les bombardements et attaques de drones russes en Ukraine \u2013 \u00ab\u00a0une bonne partie d\u2019entre elles, ce sont des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u2013, ainsi qu\u2019un accord sur la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          L\u2019envoi de missiles Patriot \u00e0 l\u2019Ukraine par les Etats-Unis pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Maria Zakharova. La cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN a rapport\u00e9 mardi que Washington envisageait s\u00e9rieusement de fournir \u00e0 Kiev des missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot.          Washington va d\u00e9velopper \u00e0 partir de janvier son programme aupr\u00e8s des militaires ukrainiens afin de former plus de soldats et de leur transmettre des comp\u00e9tences plus larges.          Un mois apr\u00e8s sa lib\u00e9ration par Kiev, la ville de Kherson a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des bombardements russes \u00ab\u00a0\u00e0 plus de seize reprises\u00a0\u00bb jeudi, a d\u00e9clar\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ces attaques ont fait deux morts et provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          La situation sur le front dans l\u2019est de l\u2019Ukraine reste tr\u00e8s tendue, et des combats acharn\u00e9s se poursuivent. Dans la r\u00e9gion de Donetsk, \u00ab\u00a0les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka demeurent l\u2019\u00e9picentre des combats\u00a0\u00bb, a dit jeudi la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Hanna Maliar.          De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses ont fait \u00e9tat d\u2019un bombardement ukrainien sur Donetsk, \u00ab\u00a0le plus massif depuis 2014\u00a0\u00bb, ann\u00e9e o\u00f9 cette ville est pass\u00e9e sous le contr\u00f4le de ces rebelles soutenus par Moscou.          Les vingt-sept Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne se sont entendus, jeudi soir, pour adopter un neuvi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. Celui-ci pr\u00e9voit notamment de nouvelles mesures restrictives pour pr\u00e8s de 200\u00a0entit\u00e9s et personnalit\u00e9s, l\u2019interdiction des exportations de drones vers la Russie, le placement de trois banques suppl\u00e9mentaires sur liste noire et la fin de nouveaux investissements dans le secteur minier en Russie.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 imposer des sanctions financi\u00e8res contre Vladimir Potanine, ancien vice-premier ministre de Vladimir Poutine et l\u2019un des hommes les plus riches de Russie, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019encontre de dizaines de responsables russes du gouvernement et d\u2019entreprises du secteur financier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les points \u00e0 conna\u00eetre ce vendredi 16\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-16T06:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html#789815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/16/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-dix-morts-apres-des-bombardements-dans-le-sud-et-l-est-du-pays_6154656_3210.html","datePublished":"2022-12-16T05:25:42+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-16T05:52:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/0/0/3000/2400/1342/1073/3/0/383b445_1670027006178-dsc-5627.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/16/19-12">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Deux hommes ont été pendus, onze personnes sont dans le couloir de la mort ; les manifestations ont cessé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Iran           En Iran, des exécutions publiques pour terroriser les manifestants et mater la révolte      Deux hommes ont été pendus, onze personnes sont dans le couloir de la mort ; les manifestations ont cessé.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 10h44    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Majidreza Rahnavard, âgé de 23 ans, a été pendu en public, le 12 décembre 2022, à Mashhad (dans l’est du pays), sa ville natale.  - / AFP               Ces jours-ci, nombre d’Iraniens se réveillent, effrayés, pour vérifier si de nouvelles exécutions ont eu lieu. En Iran, elles sont organisées lors de la prière du matin, un peu avant la levée du soleil. Aux premières heures du jour, Mohsen Shekari et Majidreza Rahnavard, âgés de 23 ans, ont été pendus, respectivement le 8 et le 12 décembre. Ils faisaient partie des milliers de manifestants qui sont descendus dans les rues du pays après la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre, à l’issue de sa garde à vue pour son voile jugé « mal porté ».          Le premier a été exécuté dans la prison de Gohardacht, à 30 kilomètres de Téhéran, à l’abri des regards. Majidreza Rahnavard, lui, a été tué sur une place publique dans sa ville natale, Machhad, dans l’est du pays. Aucune communication officielle n’a annoncé son exécution, et il semble que la population locale n’ait pas été informée. Pourtant, selon les photos publiées par les agences officielles iraniennes, plusieurs dizaines de personnes étaient présentes lors de la pendaison.                         Majidreza Rahnavard, âgé de 23 ans, pendant son procès, le 29 novembre 2022. Il a été pendu sur une place publique à Mashhad (dans l’est du pays), sa ville natale, le 12 décembre 2022.  MIZAN NEWS AGENCY               On y voit des femmes portant le tchador, le vêtement qui couvre tout le corps, tenue des femmes les plus religieuses et fidèles au régime. Tous les visages sont floutés. Compte tenu de l’heure très matinale de la pendaison, il semble que les autorités locales aient invité, par le biais de leurs réseaux, les partisans de la République islamique d’Iran à se déplacer pour assister à la pendaison. Sur l’un des clichés, le corps inanimé de Majidreza Rahnavard est accroché à un poteau, ses yeux bandés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, un premier manifestant de 23 ans exécuté, des dizaines d’autres condamnés risquent la mort                 Mauvais traitements          Aucun des deux hommes, condamnés pour « inimitié à l’égard de Dieu », n’a eu accès à l’avocat de son choix. Mohsen Shekari a été tué dix-huit jours après sa condamnation en première instance alors que, selon le code pénal iranien, les condamnés disposent de vingt jours pour faire appel. Majidreza Rahnavard, lui, a été exécuté sept jours avant la fin de ce délai.                         Mohsen Shekari, âgé de 23 ans, pendu le 8 décembre 2022, a été filmé en faisant des aveux contre lui-même. Sur l’une des scènes de cette vidéo, diffusée à la télévision nationale quelques heures après sa pendaison, sa joue droite porte les traces d’une blessure qui peut être due à des mauvais traitements pendant sa détention.  TASNIM NEWS AGENCY               Quelques heures après les pendaisons, la télévision nationale a diffusé les aveux des deux hommes pour justifier la sévérité du pouvoir judiciaire. Mohsen Shekari est apparu, face caméra : sa joue droite portait les traces d’une blessure, preuve pour certains Iraniens que l’homme a été torturé et que les autorités ne cherchent plus à dissimuler les mauvais traitements qu’elles réservent aux prisonniers. Majidreza Rahnavard a, lui, été filmé les yeux bandés et son bras gauche plâtré, alors qu’il confessait avoir tué deux membres des bassidji, les milices paramilitaires attachées aux gardiens de la révolution (l’armée idéologique du pays). Selon les organisations des droits humains et des anciens prisonniers politiques, la République islamique d’Iran a régulièrement recours à la torture pour obtenir des aveux de la part des détenus.        Il vous reste 65.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/en-iran-des-executions-publiques-pour-terroriser-les-manifestants-et-mater-la-revolte_6154694_3210.html"},"headline":"En Iran, des ex\u00e9cutions publiques pour terroriser les manifestants et mater la r\u00e9volte","dateCreated":"2022-12-16T10:43:40+01:00","datePublished":"2022-12-16T10:43:40+01:00","dateModified":"2022-12-16T10:44:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Deux hommes ont \u00e9t\u00e9 pendus, onze personnes sont dans le couloir de la mort\u00a0; les manifestations ont cess\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/33/4608/2304/1342/671/60/0/64b1e96_1671177108046-capture-da-ei-cran-2022-12-16-ai-08-45-13.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-13">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Selon Nana Akufo-Addo, les paramilitaires russes « sont à la frontière nord » du Ghana, ce qui est « particulièrement inquiétant ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Ghana           Les mercenaires Wagner présents au Burkina Faso, affirme le président ghanéen      Selon Nana Akufo-Addo, les paramilitaires russes « sont à la frontière nord » du Ghana, ce qui est « particulièrement inquiétant ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h39, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président ghanéen, Nana Akufo-Addo (à droite), lors du sommet des leaders américano-africains à Washington, le 14 décembre 2022.  MANDEL NGAN / AFP                 Le président ghanéen Nana Akufo-Addo a affirmé mercredi 14 décembre que son voisin, le Burkina Faso, avait « conclu un arrangement pour, comme le Mali, employer des forces de Wagner ». « Je crois qu’une mine dans le sud du Burkina leur a été allouée comme une forme de paiement pour leurs services », a-t-il ajouté lors d’une entrevue aux Etats-Unis avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken.            Selon le chef de l’Etat ghanéen, « les mercenaires russes sont à la frontière nord » du Ghana, ce qui est « particulièrement inquiétant ». « Nous n’avons aucune réaction. Je lui laisse la responsabilité de ce qu’il a dit », a répondu à l’AFP le porte-parole du gouvernement burkinabé Jean-Emmanuel Ouedraogo.                 Vendredi, le Burkina Faso a convoqué l’ambassadeur du Ghana pour exprimer sa « désapprobation ». Les déclarations du président Nana Akufo-Addo sont « graves et inexactes », a ajouté une source gouvernementale interrogée par l’AFP, qui a précisé que l’ambassadeur burkinabé en poste à Accra a également été rappelé pour consultations.            Dans plusieurs pays d’Afrique francophone, Moscou mène une campagne d’influence active, notamment sur les réseaux sociaux, et jouit d’un soutien populaire grandissant quand la France, ancienne puissance coloniale, y est de plus en plus vilipendée. Plusieurs pays accusent la junte au pouvoir au Mali d’avoir recours aux services de Wagner, réputé proche du régime de Moscou, ce que Bamako dément.            Le premier ministre burkinabé en visite à Moscou            La question d’un éventuel rapprochement avec la Russie se pose également au Burkina Faso depuis le coup d’Etat du 30 septembre, le deuxième en huit mois, qui a porté au pouvoir le capitaine Ibrahim Traoré, alors que le pays peine à faire face à des attaques djihadistes meurtrières récurrentes depuis 2015.                Lundi, le premier ministre burkinabé, Apollinaire Kyélem de Tembela, a rencontré à Moscou le vice-ministre russe des affaires étrangères Mikhail Bogdanov pour évoquer « les questions prioritaires du renforcement des relations » entre les deux pays, selon un communiqué du ministère russe des affaires étrangères.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Washington, les Etats-Unis courtisent l’Afrique                   M. Kyélem de Tembela avait affirmé fin octobre qu’il n’excluait pas de réexaminer les « rapports » de son pays avec la Russie. « Nous essaierons, autant que possible, de diversifier nos relations de partenariat jusqu’à trouver la bonne formule pour les intérêts du Burkina Faso. Mais il ne sera pas question de nous laisser dominer par un partenaire, quel qu’il soit », avait-il précisé mi-novembre.            Jeudi soir, le chef de la diplomatie américaine a réitéré ses craintes concernant le groupe russe. « Dès que Wagner se déploie, les pays se trouvent dans une position plus faible, plus pauvre, moins en sécurité et moins indépendant », a alerté Antony Blinken lors d’une conférence de presse en clôture du sommet Etats-Unis-Afrique de trois jours à Washington.         Newsletter   « Le Monde Afrique » Chaque samedi, retrouvez une semaine d’actualité et de débats, par la rédaction du « Monde Afrique » S’inscrire          « Nos partenaires africains nous disent qu’ils ne veulent pas voir leurs ressources se faire exploiter, ils ne veulent pas que les droits humains soient bafoués, ils ne veulent pas que leur gouvernance soit sapée, donc au bout du compte, ils ne veulent vraiment pas de Wagner », a-t-il ajouté.                              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/les-mercenaires-wagner-presents-au-burkina-faso-affirme-le-president-ghaneen_6154693_3212.html"},"headline":"Les mercenaires Wagner pr\u00e9sents au Burkina Faso, affirme le pr\u00e9sident ghan\u00e9en","dateCreated":"2022-12-16T10:39:06+01:00","datePublished":"2022-12-16T10:39:06+01:00","dateModified":"2022-12-16T16:41:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ghana"],"keywords":["Burkina Faso","Ghana","Le Monde Afrique","International"],"description":"Selon Nana Akufo-Addo, les paramilitaires russes \u00ab\u00a0sont \u00e0 la fronti\u00e8re nord\u00a0\u00bb du Ghana, ce qui est \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/22/0/1024/512/1342/671/60/0/81683f1_1671183253071-000-333p2uv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ghana","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ghana/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-14">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Massata Samb et Mamadou Niang, du Parti de l’unité et du rassemblement, seront jugés lundi pour « coups et blessures volontaires ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Culture Bastien Vivès, l’auteur de BD accusé de promouvoir la pédopornographie, présente ses excuses pour certains de ses propos                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Politique           Au Sénégal, les deux députés ayant frappé une collègue en pleine session parlementaire ont été écroués      Massata Samb et Mamadou Niang, du Parti de l’unité et du rassemblement, seront jugés lundi pour « coups et blessures volontaires ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h04    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Assemblée nationale sénégalaise, à Dakar, le 12 septembre 2022.  CARMEN ABD ALI / AFP                 Les deux députés de l’opposition sénégalaise qui ont frappé une collègue de la majorité à l’Assemblée nationale ont été écroués, jeudi 15 décembre à Dakar, et seront jugés lundi pour « coups et blessures volontaires », a-t-on appris auprès de leur défense.                                                Massata Samb et Mamadou Niang ont provoqué un éclat national, le 1er décembre, lorsque le premier a giflé la parlementaire Amy Ndiaye et le second lui a décoché un coup de pied au ventre, en pleine session et en public. Ils lui reprochaient d’avoir tenu des propos irrespectueux contre le dirigeant de leur parti. Le chef du Parti de l’unité et du rassemblement (PUR), Serigne Moustapha Sy, est un guide religieux qui, sans être député, est très influent au Sénégal.                 Les images de l’altercation, au cours de laquelle Amy Ndiaye a essayé de lancer une chaise après avoir été giflée, ont circulé en boucle dans les médias et sur les réseaux sociaux. Cette confrontation a été perçue comme symptomatique des tensions entre l’opposition et la majorité, des violences exercées contre les femmes, mais aussi du statut intouchable des marabouts comme Moustapha Sy.            Un risque de perte du bébé            Amy Ndiaye, maire de la commune de Gniby (centre), a été hospitalisée. Un certificat médical brandi par son camp dit qu’elle est enceinte et qu’il existe un risque de perte du bébé. La police a été saisie par le parquet à la suite d’un courrier du président de l’Assemblée nationale exigeant des poursuites, selon l’avocat de la députée.            Massata Samb et Mamadou Niang ont disparu pendant plusieurs jours, tandis que la majorité et l’opposition s’écharpaient verbalement sur la responsabilité de tels excès, sur les suites à y donner et sur la nécessité de lever leur immunité parlementaire. Ils se sont présentés lundi à l’Assemblée et ont été conduits à la Division des investigations criminelles (police judiciaire), où ils ont été placés en garde à vue mardi, a rapporté la presse locale.                             Lire aussi :  Au Sénégal, le Parlement rejette une motion de censure de l’opposition à Macky Sall                   Ils ont été déférés jeudi au parquet du tribunal de Dakar, selon leur défense. « Ils ont fait valoir leur immunité, mais le procureur a estimé devoir les placer aujourd’hui sous mandat de dépôt. Ils seront jugés lundi en flagrant délit », a déclaré à l’AFP un de leurs avocats, Abdy Nar Ndiaye. Ils ont quand même voté par procuration jeudi, lors du vote de la motion de censure déposée par l’opposition contre le gouvernement du premier ministre Amadou Bâ, nommé en septembre par le président Macky Sall. La motion a été rejetée par le Parlement.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/16/au-senegal-les-deux-deputes-ayant-frappe-une-collegue-en-pleine-session-parlementaire-ont-ete-ecroues_6154686_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, les deux d\u00e9put\u00e9s ayant frapp\u00e9 une coll\u00e8gue en pleine session parlementaire ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crou\u00e9s","dateCreated":"2022-12-16T10:04:10+01:00","datePublished":"2022-12-16T10:04:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["Politique","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International"],"description":"Massata Samb et Mamadou Niang, du Parti de l\u2019unit\u00e9 et du rassemblement, seront jug\u00e9s lundi pour \u00ab\u00a0coups et blessures volontaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/6027c14_1671181143108-000-32j977u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-15">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La catastrophe naturelle a enseveli un camping près de la ville de Batang Kali, au nord de la capitale Kuala Lumpur, ont annoncé les autorités locales. Parmi les victimes figurent quatre enfants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Malaisie           En Malaisie, un glissement de terrain fait au moins dix-neuf morts et quatorze disparus      La catastrophe naturelle a enseveli un camping près de la ville de Batang Kali, au nord de la capitale Kuala Lumpur, ont annoncé les autorités locales. Parmi les victimes figurent quatre enfants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Photo des dégâts causés par le glissement de terrain qui a enseveli un camping près de la ville de Batang Kali, en Malaisie, et fait au moins seize morts, le vendredi 16 décembre 2022.  FL WONG / AP                 Au moins dix-neuf personnes, dont quatre enfants, ont été tuées en Malaisie, vendredi 16 décembre, lors d’un glissement de terrain qui a enseveli un camping près de la ville de Batang Kali, ont annoncé les autorités locales. Les sauveteurs poursuivent leurs recherches des quatorze personnes encore portées disparues.            « Le total est de dix-neuf personnes » tuées, a déclaré aux journalistes Norazam Khamis, un responsable des pompiers et secours de l’Etat de Selangor, au centre du pays. Jusque-là, soixante et une personnes ont été retrouvées saines et sauves après la catastrophe naturelle qui s’est produite à une quarantaine de kilomètres au nord de la capitale Kuala Lumpur, a annoncé le ministre du développement local, Nga Kor Ming.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malaisie : la revanche d’Anwar Ibrahim, ancien opposant au long cours                   Multiplication des glissements de terrains            Nga Kor Ming a révélé que le camping touché était implanté sur le site d’une ferme biologique qui opérait « sans licence » . Il a fait savoir qu’une sanction serait infligée si des responsabilités étaient engagées dans ce drame.                 Veronica Loi, une des survivantes, a raconté à l’Agence France-Presse qu’elle et sa famille dormaient au camping quand ils ont entendu un grand bruit et vu la tente à côté d’eux « être complètement emportée ».            Des vidéos et des photos publiées en ligne ont par ailleurs montré des secouristes munis de lampes torches et de pelles en train de chercher des survivants dans les décombres, entre de grands arbres couchés et des voitures fracassées.            Les glissements de terrain sont fréquents en Malaisie en raison des fortes pluies diluviennes, récurrentes en fin d’année. Cependant, aucun épisode de fortes précipitations n’avait été enregistré cette nuit à Batang Kali. Le gouvernement a imposé des lois strictes concernant les constructions à flanc de coteau, mais les glissements de terrain continuent de se multiplier.                En mars, quatre personnes ont perdu la vie après qu’un glissement de terrain similaire a enseveli leurs maisons en banlieue de Kuala Lumpur.            En 1993, une gigantesque coulée de boue provoquée par les pluies diluviennes avait provoqué l’effondrement d’un immeuble résidentiel de douze étages, tuant quarante-huit personnes dans l’une des catastrophes naturelles les plus meurtrières en Malaisie.                             Lire aussi :  En Malaisie, le bilan des inondations s’établit à 14 morts et plus de 70 000 déplacés                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du samedi 17 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La France des colonies  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/16/malaisie-un-glissement-de-terrain-fait-au-moins-seize-morts-et-dix-sept-disparus_6154685_3210.html"},"headline":"En Malaisie, un glissement de terrain fait au moins dix-neuf morts et quatorze disparus","dateCreated":"2022-12-16T10:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-16T10:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-16T14:04:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Malaisie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Malaisie"],"description":"La catastrophe naturelle a enseveli un camping pr\u00e8s de la ville de Batang Kali, au nord de la capitale Kuala Lumpur, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Parmi les victimes figurent quatre enfants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/503/0/4804/2402/1342/671/60/0/dfa59dd_df1d6ea956d647019edbb215cf7a8e81-0-9fa3358e93134a1b85b88c887134cdcb.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Malaisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/malaisie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/16/19-16">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’artiste iranien de 33 ans est emprisonné depuis le 30 octobre. Dans ses chansons comme sur les réseaux sociaux, il encourage la jeunesse à combattre le régime en place.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              M le mag        Iran           Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort      L’artiste iranien de 33 ans est emprisonné depuis le 30 octobre. Dans ses chansons comme sur les réseaux sociaux, il encourage la jeunesse à combattre le régime en place.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 12h14    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le rappeur Toomaj Salehi est notamment accusé de « corruption sur Terre » et d’« inimitié à l’égard de Dieu ».  HOSSEINRONAGHI               La vidéo a été filmée au cours d’une manifestation nocturne par le rappeur Toomaj Salehi. En bruit de fond, on entend des tirs ainsi que des femmes et des hommes qui crient : « A bas le dictateur ! » La voix du chanteur de 33 ans, entrecoupée par le son des armes, commente la scène. « La plupart de ceux qui manifestent ont entre 15 et 25 ans. Ils le font contre l’humiliation, les intimidations et les insultes qu’ils subissent depuis quarante-trois ans sous la République islamique d’Iran. Comment est-ce possible de laisser seuls ces gens ? »          Il s’adresse ensuite directement à ceux qui regardent la vidéo : « Je ne peux pas vous dire de venir manifester parce que je suis incapable de garantir votre sécurité, mais je vous invite à soutenir vos compatriotes de toutes les manières possibles. Si vous pensez que votre présence, même sans scander de slogan et sans mener d’action ­politique, est utile, soyez les bienvenus ! Vous êtes chez vous dans la rue. » Cette vidéo a été publiée le 22 septembre sur le compte Instagram aux plus d’un million d’abonnés de Toomaj Salehi.          Textes contestataires          L’artiste est une célébrité en Iran, où le rap est un genre de musique très populaire. Dans ses chansons, il parle de la classe défavorisée, exprime le ras-le-bol des jeunes Iraniens contestataires qui rejettent tout compromis et toute compromission avec la République islamique d’Iran. « Si tu as constaté la souffrance du peuple et que tu as fermé les yeux, si tu as fait abstraction de l’injustice (…), tu es complice du tyran », chante-t-il dans Soorakh Moosh (« trou de ­souris »), son tube, sorti en juillet 2021.                        Toomaj Salehi est honni par le pouvoir parce que ses textes parlent ­toujours de politique (celles et ceux qui, comme lui, s’aventurent sur ce terrain le font de manière clandestine car ils risquent une lourde peine de prison). Même si les morceaux, diffusés sur les plates-formes SoundCloud, YouTube et Spotify, sont bloqués en Iran, ils restent accessibles grâce aux logiciels d’antifiltrage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hamed Esmaeilion, du combat pour la vérité sur le crash du vol PS752 à celui d’opposant iranien                 Le musicien a été arrêté le 30 octobre et emprisonné. Depuis son incarcération, plusieurs de ses proches utilisent ses comptes sur les réseaux sociaux pour donner de ses nouvelles et informer sur les manifestations en cours en Iran. Début novembre, les médias officiels iraniens publiaient une vidéo d’un homme présenté comme le rappeur. Assis à terre, les yeux bandés, celui-ci semblait tenter de se protéger d’un coup, posant une main tremblante sur son oreille gauche. D’une voix tremblante, l’homme disait : « J’ai commis une erreur en intimant aux forces de sécurité de partir. » Une référence à une autre vidéo de Toomaj, dans laquelle ce dernier s’adressait d’un ton menaçant aux militaires qui s’en prenaient aux manifestants pour leur demander de dégager.        Il vous reste 40.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs jeux de société pour adultes  Pour une soirée entre amis, une après-midi en famille, ou un moment de convivialité à deux, voici notre guide des meilleurs jeux de société. Destinés aux débutants comme aux joueurs confirmés, et adaptés à tous les goûts, ces incontournables manquent peut-être à vos ludothèques.                                Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/12/16/toomaj-salehi-le-rappeur-dissident-qui-risque-la-peine-de-mort_6154683_4500055.html"},"headline":"Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort","dateCreated":"2022-12-16T10:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-16T10:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-16T12:14:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Longs formats","Iran"],"description":"L\u2019artiste iranien de 33\u00a0ans est emprisonn\u00e9 depuis le 30\u00a0octobre. Dans ses chansons comme sur les r\u00e9seaux sociaux, il encourage la jeunesse \u00e0 combattre le r\u00e9gime en place.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/192/0/1102/551/1342/671/60/0/3da94a1_247245-3300420.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-17">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le soulèvement qui a suivi la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini ne faiblit pas. Rassemblant des milliers de manifestants, il avait pour point de départ le droit des femmes dans la République islamique. Avec un slogan retentissant : « Femme, vie, liberté ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                     Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                 Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Iran : revivez la journée spéciale consacrée aux trois mois de contestation et de répression brutale Le soulèvement qui a suivi la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini ne faiblit pas. Rassemblant des milliers de manifestants, il avait pour point de départ le droit des femmes dans la République islamique. Avec un slogan retentissant : « Femme, vie, liberté ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Merci à toutes et tous pour vos nombreuses contributions. Vous pouvez retrouver tous nos articles au sujet de l’Iran ici.                    17:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La révolte passe aussi par l’art        Comme beaucoup d’Iraniens, Hamid Pourazari et Soheila Golestani ont choisi une forme artistique pour faire connaître leur révolte, malgré le danger. Le 29 novembre, soit deux jours après la publication de leur performance sur les réseaux sociaux, ils ont été arrêtés. Tous les deux ont été détenus à la prison tristement célèbre d’Evin, au nord de Téhéran.               Malgré les représailles, cette performance s’est révé­lée contagieuse. Le 1er décembre, des étudiants de la faculté d’art de l’université de Téhéran, le visage couvert par des masques et les yeux dissimulés sous des lunettes noires, en ont joué une variation au sein de leur établissement. Des hommes et des femmes sans voile montaient des marches, pendant que certains essayaient de les en empêcher, signifiant ainsi la répression du pouvoir. Les étudiants, en faisant masse, réussissaient finalement à neutraliser les oppresseurs.          D’autres performances, teintées du désir d’en finir avec les contraintes, se multiplient dans le pays. Le corps devient un médium de l’art au service du soulèvement. Ce corps qui est l’objet principal de la répression du régime iranien. Partout, la création artistique se met au service de la contestation.             Lire aussi :     En Iran, la révolte passe aussi par l’art                                  17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                                   17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les étudiants de l’université de Sharif aux avant-postes de la révolte         Pour la liberté de danser dans la rue/Pour la peur au moment de s’embrasser/Pour ma sœur, ta sœur, nos sœurs/Pour changer les mentalités arriérées.           C’est par ce chant qu’a débuté, à la fin du mois de septembre, le mouvement des étudiants de la préstigieuse université, devenue, en quelques heures, l’un des emblèmes de la contestation, l’incarnation d’une jeune élite farouchement opposée au régime. L’établissement n’avait pas vraiment, jusqu’alors, une réputation rebelle.             Lire aussi :     En Iran, les étudiants de la prestigieuse université de Sharif aux avant-postes de la révolte contre le régime              Le 23 octobre, des étudiantes ont défié les règles de ségrégation à la cantine, enlevé leur voile et commencé à manger avec des hommes. Les ­bassidji de l’université – ces jeunes soutiens du régime seraient une centaine environ à Sharif – ont tenté de rétablir la séparation dès le lendemain. Puis la cantine a été fermée. Des dizaines d’étudiants, femmes et hommes confondus, ont alors déployé des nappes par terre et mangé assis sur le sol, dans un grand banquet sans table.          Le 8 novembre, dans le gymnase du campus, lors d’un des rares rassemblements autorisé par la direction, des centaines de jeunes ont chanté, les mains levées, L’Hymne des femmes du chanteur et activiste Mehdi Yarrahi, critique du pouvoir iranien. Tous ont répété ces paroles : « Pourquoi voyager ? Reste et reprends ta patrie. »                              16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien             Le chanteur Shervin Hajipour, qui s’est fait connaître lors d’une émission de la télévision iranienne copiée sur « Star Academy », a enregistré sa chanson dans sa chambre, à Babolsar, dans le nord du pays. Le jeune homme de 25 ans a écrit les paroles en s’inspirant d’une campagne en ligne où les Iraniens énoncent pourquoi ils souhaitent renverser la République islamique, avec le mot-dièse #mahsa_amini. Le morceau s’appelle Baraye (« pour », en persan). Il est devenu l’hymne du soulèvement iranien contre le régime des mollahs.             Lire aussi :     « Baraye », l’hymne du soulèvement iranien                                  16:35   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hamed Esmaeilion, du combat pour la vérité sur le crash du vol PS752 à celui d’opposant iranien              Hamed Esmaeilion, le 22 octobre à Berlin. MAXIMILIAN MANN POUR LE MONDE           « Nous avons tous un rêve. Dans ce rêve, personne n’ose emprisonner un ouvrier. Dans ce rêve, personne n’ose mettre la corde autour du cou d’un écrivain (…). Ce rêve ne se réalisera qu’avec la chute de la République islamique. »          Ce dentiste iranien installé au Canada est le porte-parole de l’Association des familles de victimes du vol PS752. Son épouse et sa fille sont mortes en janvier 2020 dans ce Boeing qui reliait Téhéran à Kiev. En quelques semaines, il est devenu une figure influente de l’opposition iranienne.             Lire aussi :     Hamed Esmaeilion, du combat pour la vérité sur le crash du vol PS752 à celui d’opposant iranien                        16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort              Photo non datée et non créditée du rappeur iranien Toomaj Salehi. HOSSEINRONAGHI           Toomaj Salehi est honni par le pouvoir parce que ses textes parlent ­toujours de politique. L’artiste est une célébrité en Iran, où le rap est un genre de musique très populaire. Dans ses chansons, il parle de la classe défavorisée, exprime le ras-le-bol des jeunes Iraniens contestataires qui rejettent tout compromis et toute compromission avec la République islamique d’Iran. « Si tu as constaté la souffrance du peuple et que tu as fermé les yeux, si tu as fait abstraction de l’injustice (…), tu es complice du tyran », chante-t-il dans Soorakh Moosh (« trou de ­souris »), son tube, sorti en juillet 2021.             Lire aussi :     Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort                        16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Figures de la contestation        Après ce tchat, nous vous proposons les portraits de quelques figures de la contestation.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce tchat !        Ce tchat avec Lucas Minisini, journaliste à « M le magazine du Monde », est désormais terminé. Merci pour vos questions nombreuses et pertinentes.                    16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une manifestante, avec un drapeau iranien peint sur le visage, participe à un rassemblement devant le consulat d’Iran, à Istanbul, le 17 octobre 2022. YASIN AKGUL / AFP                     16:10   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le régime Iranien est accusé d'avoir tenté de tuer une journaliste aux Etats-Unis. Existe-il de telles menaces en Europe ?     Amine Star         Bonjour Amine Star,          La journaliste et autrice Masih Alinejad, reçue récemment par Emmanuel Macron, avait été visée par une tentative d’enlèvement fomentée par les services de sécurité iraniens, en 2018, aux Etats-Unis. En Europe, les mêmes risques existent. Par exemple, chez Iran International, la chaîne de télévision privée basée à Londres, le rédacteur en chef Aliasghar Ramezanpour me racontait comment les familles des journalistes, présentes en Iran, sont souvent convoquées par les forces de l’ordre qui leur disent « les nuits à Londres sont très noires, nous savons où vos enfants vivent », en montrant des photos d’eux dans la capitale britannique.             Lire aussi :     L’Iran accusé d’une tentative d’enlèvement contre une opposante aux Etats-Unis            Lucas Minisini            15:58   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Nous avons été en Iran en 2018 et avons gardé de nombreux contact. Nous hésitons toujours à envoyer des messages Whatsapp, Telegram (etc...) de soutien de transmission d'information (etc...) par crainte d'interception, contrôle du téléphone qui pourrait mettre nos amis en difficulté. Selon vous, le risque est-il réel  et la plus grande prudence s'impose-t-elle ?    Guilmanu         Bonjour Guilmanu,          Oui, le risque existe. En Iran, actuellement, le fait d’être en possession de certaines applications de messagerie occidentales cryptées, comme Signal, peut valoir une arrestation. WhatsApp ou Telegram sont utilisés dans la vie quotidienne, mais il vaut mieux demander à vos contacts s’ils souhaitent parler librement sur ces applications ou s’ils préfèrent ne prendre aucun risque.        Lucas Minisini            15:56   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment s'organise l'information entre les manifestants ? Comment peuvent-ils se regrouper, s'organiser, prévoir leurs actions avec un tel contrôle de l'information par le régime ?    Boris         Bonjour Boris,          L’information entre les manifestants circule en utilisant les mêmes méthodes que ceux qui racontent la situation sur place au reste du monde. Surtout avec des VPN qui permettent de continuer à utiliser les réseaux sociaux, toujours très utiles pour s’organiser. La population iranienne est habituée à la censure du régime, donc beaucoup de personnes interviewées pour mon enquête me racontaient que toutes les générations, boomers ou « Gen Z », sont très à l’aise avec la technologie.        Lucas Minisini            15:50   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Que risquent les iraniens vivant à l'étranger à militer ouvertement contre le régime des Mollahs?    Sabine         Bonjour Sabine,          Beaucoup d’entre eux sont menacés par le régime. Une histoire en particulier a traumatisé la diaspora iranienne : en 2020, l’activiste et opposant Rouhollah Zam, fils d’un influent mollah iranien, connu pour avoir animé une chaîne Telegram très populaire qui racontait en détail la corruption d’une partie de l’élite iranienne, a été enlevé par le service de renseignement iranien. Il était réfugié en France et a été attiré en Irak, au prétexte d’une fausse interview. Ramené de force en Iran, il y a été jugé pour « corruption sur la terre », selon les termes juridiques du régime iranien, condamné à mort et exécuté à seulement 42 ans.             Lire aussi :     Enlèvement d’un opposant iranien protégé par la France            Lucas Minisini            15:50   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est l'impact des iraniens en exils par rapport aux iraniens en Iran?    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Le rôle de la diaspora est immense dans la révolte actuelle mais il ne pourrait pas exister sans la prise de risque quotidienne de la population iranienne sur place, qui témoigne des manifestations, de la répression, de leurs aspirations pour la suite. Sans les journalistes-citoyens, on n’aurait presque aucune idée de la réalité sur le terrain, dans tout le pays.        Lucas Minisini            15:41   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment expliquer la visible impréparation du régime face à la révolte, en  particulier en comparant avec celle de 2019 contre la hausse des prix, rapidement étouffée, notamment par une coupure d'internet des le début?     LPopov         Bonjour LPopov,          En 2019, les manifestations n’étaient pas aussi généralisées que ces trois derniers mois. C’est pour ça que les autorités avaient coupé Internet dans son intégralité, pour violemment réprimer les opposants et mettre fin au début de la révolte. Cette fois-ci, les rassemblements ont tout de suite été organisés dans les 31 provinces iraniennes et, malgré la répression très dure et les centaines de victimes, la population a poursuivi sa mobilisation. C’est l’ampleur de la révolte qui a dépassé les autorités. Mais elles étaient mieux préparées qu’en 2019, notamment pour censurer Internet et contrôler les moyens technologiques.        Lucas Minisini            15:35   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que Starlink est utilisable en Iran ?    JFR74         Peu après le début des manifestations, à la mi-septembre, Elon Musk avait annoncé vouloir mettre en place Starlink, ce système de connexion à Internet via satellite, pour la population iranienne. Comme il avait pu le faire après l’invasion russe en Ukraine. Sauf que ça n’aura probablement jamais lieu. Déjà, les sanctions économiques contre l’Iran empêchent théoriquement des entreprises américaines d’opérer sur le territoire iranien. Et surtout, pour fonctionner, le système Starlink a besoin de points relais sur le territoire, pour que ses satellites puissent fournir une connexion. L’installation de ces infrastructures de manière discrète est impossible et nécessiterait la collaboration des autorités…             Lire aussi :     Starlink, la constellation de satellites d’Elon Musk qui pourrait bien déstabiliser l’univers des télécoms            Lucas Minisini            15:31   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce qu’il y a encore des journalistes libres qui arrivent à envoyer un état de la situation ?     Neirie          Les journalistes libres qui nous racontent la situation sur place sont toutes et tous des « journalistes-citoyens », soit des journalistes non professionnels qui veulent rapporter ce qu’il se passe dans leur pays. Une partie d’entre eux sont formés par des médias en exil comme IranWire, qui a enseigné des techniques pour mieux filmer et envoyer discrètement des fichiers à environ six mille d’entre eux. Les journalistes professionnels iraniens libres et encore présents en Iran n’ont malheureusement plus la possibilité de faire leur travail. Beaucoup ont été arrêtés. Par exemple, Niloofar Hamedi et Elaheh Mohammadi, qui avaient couvert la mort de Mahsa Amini pour le quotidien Hammihan, ont toutes les deux été incarcérées à la prison d’Evin. Et certaines agences de presse occidentales, toujours présentes en Iran, doivent composer avec les contraintes du régime pour continuer à travailler sans que leurs journalistes soient arrêtés.        Lucas Minisini            15:24   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La population a t elle accès a internet et à l'information internationale , ou provenant de pays occidentaux, sur ce qui se passe là bas?     Chris          Bonjour Chris,          Oui, les médias nationaux, contrôlés par le régime, sont peu suivis en comparaison des médias en exil. Les chaînes de télévision privées, comme Manoto TV, Iran International, ou BBC Persian, émettent toutes via satellites. En Iran, plusieurs millions de personnes sont discrètement équipées d’une parabole satellite, justement pour suivre des médias iraniens plus libres, car basés à l’étranger.        Lucas Minisini            15:21   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment se met en place un blocage numérique en pratique ? L’intégralité du réseau internet est public et détenu par l’Etat iranien ?     Manon          Bonjour Manon,          Le blocage numérique du régime iranien prend plusieurs formes. Déjà, depuis un peu plus de dix ans, les autorités ont restructuré tout leur Internet, avec un projet de réseau « intranet » qui serait totalement indépendant de la connexion mondiale. Ils n’y sont pas (encore) arrivés mais l’Internet iranien est connecté au reste du réseau mondial par seulement trois points d’entrée. Cela rend une coupure généralisée de la connexion beaucoup plus facile à mettre en place. Pour ne pas nuire à son économie, le régime a rarement recours à une coupure totale. Il utilise d’autres outils qui lui permettent, par exemple, de réduire la vitesse de connexion de toute une région, en passant de la 4G à la 2G, ce qui empêche l’envoi de fichiers vidéo. Grâce à des outils d’entreprises occidentales, les autorités iraniennes « filtrent » Internet, c’est-à-dire que certains pans entiers du réseau sont inaccessibles, en particulier les réseaux sociaux. Elles peuvent choisir de ne rendre accessibles que les sites officiels, ou les plates-formes bancaires.             Lire aussi :     L’Iran accélère la mise en place d’un intranet national            Lucas Minisini                                 Le contexte       Live  animé par Jean-Philippe Lefief      Image de couverture :  Une manifestante avec des larmes rouges peintes sur le visage lors d’un rassemblement de soutien aux manifestations en Iran, à Toulouse, dans le sud-ouest de la France, le 3 décembre 2022.   CHARLY TRIBALLEAU / AFP          Cette semaine, « M Le magazine du Monde » publie un numéro spécial sur le soulèvement iranien, qui a commencé il y a trois mois. A cette occasion, nous consacrons une journée d’analyse sur la contestation qui secoue le pays.Tout au long de la journée, vous pourrez lire différents articles sur le sujet et nous poser des questions, auxquelles nous nous efforcerons de répondre. Au programme également, deux tchats. A 11 heures, Ghazal Golshiri, correspondante du Monde au Moyen-Orient et spécialiste de l’Iran, répondra à vos questions sur la situation politique, sociale et économique du pays. A 15 heures, Lucas Minisini, journaliste à « M Le magazine du Monde », vous répondra sur la lutte informationnelle sur Internet entre le régime et la diaspora iranienne.Malgré la brutalité de la répression, des milliers de manifestants iraniens continuent de protester contre le régime, depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre. La jeune femme de 22 ans a été arrêtée le 13 septembre à Téhéran pour « port de vêtements inappropriés » par la police des mœurs, chargée de faire respecter le code vestimentaire strict de la République islamique. Elle est morte trois jours plus tard à l’hôpital.Selon des militants, Mahsa Amini a reçu un coup mortel à la tête, mais les responsables iraniens ont démenti et ont annoncé une enquête. Les manifestations se sont déclenchées aussitôt après l’annonce de sa mort. Inflation galopante, services publics exsangues, clientélisme, taux de chômage élevé, oppression des femmes… Au-delà du port du voile, c’est toute la structure politico-économique du régime qui est mise en cause.Amnesty International a dénoncé une « répression brutale » et « le recours illégal aux tirs de grenailles, [aux] billes d’acier, [aux] gaz lacrymogènes, [aux] canons à eau et [aux] coups de bâton pour disperser les manifestants ».Le procureur général de l’Iran, Mohammad Jafar Montazeri, a annoncé, samedi 3 décembre, que la police des mœurs avait été supprimée. Une déclaration qui interroge, car les arrestations liées au port du voile se poursuivent.Pour la deuxième fois en quelques jours, le régime a procédé, lundi 12 décembre, à l’exécution en public d’un homme condamné en lien avec les manifestations. Selon Amnesty International, vingt-huit personnes dont trois mineurs, arrêtées depuis le début de la contestation iranienne, risquent le même sort.Depuis le début des manifestations, les connexions sont ralenties et les autorités ont bloqué l’accès à Instagram et à WhatsApp. Ces applications étaient très utilisées par les Iraniens depuis le blocage des plates-formes comme YouTube, Facebook, Telegram, Twitter ou encore TikTok ces dernières années.         Pour approfondir :         En vidéo. Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colèreFactuel. Soulèvement en Iran : les universités à la pointe de la mobilisationRécit. Iran : de l’interdiction à l’obligation, un siècle de déchirements autour du voileTémoignages. La répression racontée par des manifestants : « En sortant de la prison, je ne pesais plus que 46 kilos, contre 58 kilos le jour de mon arrestation »Entretien. En Iran, le soulèvement a « déjà un impact sur l’ensemble de la société »Editorial. La course à l’abîme du régime iranien                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","coverageStartTime":"2022-12-16T17:09:18+00:00","coverageEndTime":"2022-12-16T17:09:18+00:00","headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","description":"Le soul\u00e8vement qui a suivi la mort, le 16\u00a0septembre, de Mahsa Amini ne faiblit pas. Rassemblant des milliers de manifestants, il avait pour point de d\u00e9part le droit des femmes dans la R\u00e9publique islamique. Avec un slogan retentissant\u00a0: \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb.","articleSection":["M le mag","Iran"],"keywords":["M le mag","International","Proche-Orient","Iran"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jean-Philippe Lefief"},"about":{"@type":"Event","name":"Iran : revivez la journée spéciale consacrée aux trois mois de contestation et de répression brutale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le soul\u00e8vement qui a suivi la mort, le 16\u00a0septembre, de Mahsa Amini ne faiblit pas. Rassemblant des milliers de manifestants, il avait pour point de d\u00e9part le droit des femmes dans la R\u00e9publique islamique. Avec un slogan retentissant\u00a0: \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/3851/2568/1342/894/3/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jean-Philippe Lefief"
,"startDate":"2022-12-16T17:09:18+00:00"
,"endDate":"2022-12-16T17:09:18+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et tous pour vos nombreuses contributions. Vous pouvez retrouver tous nos articles au sujet de l\u2019Iran ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-16T17:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T16:23:26+00:00","articleBody":"     Comme beaucoup d\u2019Iraniens, Hamid Pourazari et Soheila Golestani ont choisi une forme artistique pour faire conna\u00eetre leur r\u00e9volte, malgr\u00e9 le danger. Le 29\u00a0novembre, soit deux jours apr\u00e8s la publication de leur performance sur les r\u00e9seaux sociaux, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. Tous les deux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus \u00e0\u00a0la prison tristement c\u00e9l\u00e8bre d\u2019Evin, au nord de T\u00e9h\u00e9ran.               Malgr\u00e9 les repr\u00e9sailles, cette performance s\u2019est r\u00e9v\u00e9\u00adl\u00e9e contagieuse. Le 1er\u00a0d\u00e9cembre, des \u00e9tudiants de la facult\u00e9 d\u2019art de l\u2019universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, le visage couvert par des masques et les yeux dissimul\u00e9s sous des lunettes noires, en ont jou\u00e9 une variation au sein de leur \u00e9tablissement. Des hommes et des femmes sans voile montaient des marches, pendant que certains essayaient de les en emp\u00eacher, signifiant ainsi la r\u00e9pression du pouvoir. Les \u00e9tudiants, en faisant masse, r\u00e9ussissaient finalement \u00e0 neutraliser les oppresseurs.          D\u2019autres performances, teint\u00e9es du d\u00e9sir d\u2019en finir avec les contraintes, se multiplient dans le pays. Le corps devient un m\u00e9dium de l\u2019art au service du soul\u00e8vement. Ce corps qui est l\u2019objet principal de la r\u00e9pression du r\u00e9gime iranien. Partout, la cr\u00e9ation artistique se met au service de la contestation.             Lire aussi :     En Iran, la r\u00e9volte passe aussi par l\u2019art                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9volte passe aussi par l\u2019art","dateModified":"2022-12-16T17:04:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T16:13:40+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/88b770e_1671207153628-plan-de-travail-2-3x.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T16:03:22+00:00","articleBody":"      Pour la libert\u00e9 de danser dans la rue\/Pour la peur au moment de s\u2019embrasser\/Pour ma s\u0153ur, ta s\u0153ur, nos s\u0153urs\/Pour changer les mentalit\u00e9s arri\u00e9r\u00e9es.           C\u2019est par ce chant qu\u2019a d\u00e9but\u00e9, \u00e0 la fin du mois de septembre, le mouvement des \u00e9tudiants de la pr\u00e9stigieuse universit\u00e9, devenue, en quelques heures, l\u2019un des embl\u00e8mes de la contestation, l\u2019incarnation d\u2019une jeune \u00e9lite farouchement oppos\u00e9e au r\u00e9gime. L\u2019\u00e9tablissement n\u2019avait pas vraiment, jusqu\u2019alors, une r\u00e9putation rebelle.             Lire aussi :     En Iran, les \u00e9tudiants de la prestigieuse universit\u00e9 de Sharif aux avant-postes de la r\u00e9volte contre le r\u00e9gime              Le 23\u00a0octobre, des \u00e9tudiantes ont d\u00e9fi\u00e9 les r\u00e8gles de s\u00e9gr\u00e9gation \u00e0 la cantine, enlev\u00e9 leur voile et commenc\u00e9 \u00e0 manger avec des hommes. Les \u00adbassidji\u00a0de l\u2019universit\u00e9 \u2013\u00a0ces jeunes soutiens du r\u00e9gime seraient une centaine environ \u00e0 Sharif\u00a0\u2013 ont tent\u00e9 de r\u00e9tablir la s\u00e9paration d\u00e8s le lendemain. Puis la cantine a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e. Des dizaines d\u2019\u00e9tudiants, femmes et hommes confondus, ont alors d\u00e9ploy\u00e9 des nappes par terre et mang\u00e9 assis sur le sol, dans un grand banquet sans table.          Le 8\u00a0novembre, dans le gymnase du campus, lors d\u2019un des rares rassemblements autoris\u00e9 par la direction, des centaines de jeunes ont chant\u00e9, les mains lev\u00e9es,\u00a0L\u2019Hymne des femmes\u00a0du chanteur et activiste Mehdi Yarrahi, critique du pouvoir iranien. Tous ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces paroles\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Pourquoi voyager\u00a0? Reste et reprends ta patrie.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9tudiants de l\u2019universit\u00e9 de Sharif aux avant-postes de la r\u00e9volte","dateModified":"2022-12-16T17:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:49:46+00:00","articleBody":"          Le chanteur Shervin Hajipour, qui s\u2019est fait conna\u00eetre lors d\u2019une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision iranienne copi\u00e9e sur \u00ab\u00a0Star Academy\u00a0\u00bb, a enregistr\u00e9 sa chanson dans sa chambre, \u00e0 Babolsar, dans le nord du pays. Le jeune homme de 25\u00a0ans a \u00e9crit les paroles en s\u2019inspirant d\u2019une campagne en ligne o\u00f9 les Iraniens \u00e9noncent pourquoi ils souhaitent renverser la R\u00e9publique islamique, avec le mot-di\u00e8se #mahsa_amini. Le morceau s\u2019appelle\u00a0Baraye (\u00ab\u00a0pour\u00a0\u00bb, en persan). Il est devenu l\u2019hymne du soul\u00e8vement iranien contre le r\u00e9gime des mollahs.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Baraye\u00a0\u00bb, l\u2019hymne du soul\u00e8vement iranien                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Baraye\u00a0\u00bb, l\u2019hymne du soul\u00e8vement iranien","dateModified":"2022-12-16T16:54:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:35:30+00:00","articleBody":"           Hamed Esmaeilion, le 22\u00a0octobre \u00e0 Berlin. MAXIMILIAN MANN POUR LE MONDE           \u00ab\u00a0Nous avons tous un r\u00eave. Dans ce r\u00eave, personne n\u2019ose emprisonner un ouvrier. Dans ce r\u00eave, personne n\u2019ose mettre la corde autour du cou d\u2019un \u00e9crivain (\u2026). Ce r\u00eave ne se r\u00e9alisera qu\u2019avec la chute de la R\u00e9publique islamique.\u00a0\u00bb          Ce dentiste iranien install\u00e9 au Canada est le porte-parole de l\u2019Association des familles de victimes du vol PS752. Son \u00e9pouse et sa fille sont mortes en janvier\u00a02020 dans ce Boeing qui reliait T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Kiev. En quelques semaines, il est devenu une figure influente de l\u2019opposition iranienne.             Lire aussi :     Hamed\u00a0Esmaeilion, du combat pour la v\u00e9rit\u00e9 sur le crash du vol PS752 \u00e0 celui d\u2019opposant iranien          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/f1e523b_247601-3299931.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hamed\u00a0Esmaeilion, du combat pour la v\u00e9rit\u00e9 sur le crash du vol PS752 \u00e0 celui d\u2019opposant iranien","dateModified":"2022-12-16T15:46:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:32:01+00:00","articleBody":"           Photo non dat\u00e9e et non cr\u00e9dit\u00e9e du rappeur iranien Toomaj Salehi. HOSSEINRONAGHI           Toomaj Salehi est honni par le pouvoir parce que ses textes parlent \u00adtoujours de politique. L\u2019artiste est une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en Iran, o\u00f9 le rap est un genre de musique tr\u00e8s populaire. Dans ses chansons, il parle de la classe d\u00e9favoris\u00e9e, exprime le ras-le-bol des jeunes Iraniens contestataires qui rejettent tout compromis et toute compromission avec la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran. \u00ab\u00a0Si tu as constat\u00e9 la souffrance du peuple et que tu as ferm\u00e9 les yeux, si tu as fait abstraction de l\u2019injustice (\u2026),\u00a0tu es complice du tyran\u00a0\u00bb, chante-t-il dans\u00a0Soorakh Moosh (\u00ab\u00a0trou de \u00adsouris\u00a0\u00bb), son tube, sorti en juillet\u00a02021.             Lire aussi :     Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/3da94a1_247245-3300420.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Toomaj Salehi, le rappeur iranien qui risque la peine de mort","dateModified":"2022-12-16T15:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:27:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s ce tchat, nous vous proposons les portraits de quelques figures de la contestation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Figures de la contestation","dateModified":"2022-12-16T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:18:58+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec\u00a0Lucas Minisini, journaliste \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0le magazine du Monde\u00a0\u00bb, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos questions nombreuses et pertinentes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat\u00a0!","dateModified":"2022-12-16T15:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:18:24+00:00","articleBody":"                     Une manifestante, avec un drapeau iranien peint sur le visage, participe \u00e0 un rassemblement devant le consulat d\u2019Iran, \u00e0 Istanbul, le 17\u00a0octobre\u00a02022. YASIN AKGUL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/ad685d5_1671184497290-000-32ll2tu.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:22:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T15:10:11+00:00","articleBody":"    Le r\u00e9gime Iranien est accus\u00e9 d'avoir tent\u00e9 de tuer une journaliste aux Etats-Unis. Existe-il de telles menaces en Europe ?     Amine Star         Bonjour Amine Star,          La journaliste et autrice Masih Alinejad, re\u00e7ue r\u00e9cemment par Emmanuel Macron, avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une tentative d\u2019enl\u00e8vement foment\u00e9e par les services de s\u00e9curit\u00e9 iraniens, en\u00a02018, aux Etats-Unis. En Europe, les m\u00eames risques existent. Par exemple, chez Iran International, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e bas\u00e9e \u00e0 Londres, le r\u00e9dacteur en chef Aliasghar Ramezanpour me racontait comment les familles des journalistes, pr\u00e9sentes en Iran, sont souvent convoqu\u00e9es par les forces de l\u2019ordre qui leur disent \u00ab\u00a0les nuits \u00e0 Londres sont tr\u00e8s noires, nous savons o\u00f9 vos enfants vivent\u00a0\u00bb, en montrant des photos d\u2019eux dans la capitale britannique.             Lire aussi :     L\u2019Iran accus\u00e9 d\u2019une tentative d\u2019enl\u00e8vement contre une opposante aux Etats-Unis          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:58:59+00:00","articleBody":"    Nous avons \u00e9t\u00e9 en Iran en 2018 et avons gard\u00e9 de nombreux contact. Nous h\u00e9sitons toujours \u00e0 envoyer des messages Whatsapp, Telegram (etc...) de soutien de transmission d'information (etc...) par crainte d'interception, contr\u00f4le du t\u00e9l\u00e9phone qui pourrait mettre nos amis en difficult\u00e9. Selon vous, le risque est-il r\u00e9el  et la plus grande prudence s'impose-t-elle ?    Guilmanu         Bonjour Guilmanu,          Oui, le risque existe. En Iran, actuellement, le fait d\u2019\u00eatre en possession de certaines applications de messagerie occidentales crypt\u00e9es, comme Signal, peut valoir une arrestation. WhatsApp ou Telegram sont utilis\u00e9s dans la vie quotidienne, mais il vaut mieux demander \u00e0 vos contacts s\u2019ils souhaitent parler librement sur ces applications ou s\u2019ils pr\u00e9f\u00e8rent ne prendre aucun risque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:16:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:56:10+00:00","articleBody":"    Comment s'organise l'information entre les manifestants ? Comment peuvent-ils se regrouper, s'organiser, pr\u00e9voir leurs actions avec un tel contr\u00f4le de l'information par le r\u00e9gime ?    Boris         Bonjour Boris,          L\u2019information entre les manifestants circule en utilisant les m\u00eames m\u00e9thodes que ceux qui racontent la situation sur place au reste du monde. Surtout avec des VPN qui permettent de continuer \u00e0 utiliser les r\u00e9seaux sociaux, toujours tr\u00e8s utiles pour s\u2019organiser. La population iranienne est habitu\u00e9e \u00e0 la censure du r\u00e9gime, donc beaucoup de personnes interview\u00e9es pour mon enqu\u00eate me racontaient que toutes les g\u00e9n\u00e9rations, boomers ou \u00ab\u00a0Gen Z\u00a0\u00bb, sont tr\u00e8s \u00e0 l\u2019aise avec la technologie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:50:53+00:00","articleBody":"    Que risquent les iraniens vivant \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e0 militer ouvertement contre le r\u00e9gime des Mollahs?    Sabine         Bonjour Sabine,          Beaucoup d\u2019entre eux sont menac\u00e9s par le r\u00e9gime. Une histoire en particulier a traumatis\u00e9 la diaspora iranienne\u00a0: en\u00a02020, l\u2019activiste et opposant Rouhollah Zam, fils d\u2019un influent mollah iranien, connu pour avoir anim\u00e9 une cha\u00eene Telegram tr\u00e8s populaire qui racontait en d\u00e9tail la corruption d\u2019une partie de l\u2019\u00e9lite iranienne, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 par le service de renseignement iranien. Il \u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 en France et a \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 en Irak, au pr\u00e9texte d\u2019une fausse interview. Ramen\u00e9 de force en Iran, il y a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour \u00ab\u00a0corruption sur la terre\u00a0\u00bb, selon les termes juridiques du r\u00e9gime iranien, condamn\u00e9 \u00e0 mort et ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 seulement 42\u00a0ans.             Lire aussi :     Enl\u00e8vement d\u2019un opposant iranien prot\u00e9g\u00e9 par la France          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:50:03+00:00","articleBody":"    Quel est l'impact des iraniens en exils par rapport aux iraniens en Iran?    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Le r\u00f4le de la diaspora est immense dans la r\u00e9volte actuelle mais il ne pourrait pas exister sans la prise de risque quotidienne de la population iranienne sur place, qui t\u00e9moigne des manifestations, de la r\u00e9pression, de leurs aspirations pour la suite. Sans les journalistes-citoyens, on n\u2019aurait presque aucune id\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 sur le terrain, dans tout le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T15:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:41:41+00:00","articleBody":"    Comment expliquer la visible impr\u00e9paration du r\u00e9gime face \u00e0 la r\u00e9volte, en  particulier en comparant avec celle de 2019 contre la hausse des prix, rapidement \u00e9touff\u00e9e, notamment par une coupure d'internet des le d\u00e9but?     LPopov         Bonjour LPopov,          En\u00a02019, les manifestations n\u2019\u00e9taient pas aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es que ces trois derniers mois. C\u2019est pour \u00e7a que les autorit\u00e9s avaient coup\u00e9 Internet dans son int\u00e9gralit\u00e9, pour violemment r\u00e9primer les opposants et mettre fin au d\u00e9but de la r\u00e9volte. Cette fois-ci, les rassemblements ont tout de suite \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s dans les 31 provinces iraniennes et, malgr\u00e9 la r\u00e9pression tr\u00e8s dure et les centaines de victimes, la population a poursuivi sa mobilisation. C\u2019est l\u2019ampleur de la r\u00e9volte qui a d\u00e9pass\u00e9 les autorit\u00e9s. Mais elles \u00e9taient mieux pr\u00e9par\u00e9es qu\u2019en\u00a02019, notamment pour censurer Internet et contr\u00f4ler les moyens technologiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:35:48+00:00","articleBody":"    Est-ce que Starlink est utilisable en Iran ?    JFR74         Peu apr\u00e8s le d\u00e9but des manifestations, \u00e0 la mi-septembre, Elon Musk avait annonc\u00e9 vouloir mettre en place Starlink, ce syst\u00e8me de connexion \u00e0 Internet via satellite, pour la population iranienne. Comme il avait pu le faire apr\u00e8s l\u2019invasion russe en Ukraine. Sauf que \u00e7a n\u2019aura probablement jamais lieu. D\u00e9j\u00e0, les sanctions \u00e9conomiques contre l\u2019Iran emp\u00eachent th\u00e9oriquement des entreprises am\u00e9ricaines d\u2019op\u00e9rer sur le territoire iranien. Et surtout, pour fonctionner, le syst\u00e8me Starlink a besoin de points relais sur le territoire, pour que ses satellites puissent fournir une connexion. L\u2019installation de ces infrastructures de mani\u00e8re discr\u00e8te est impossible et n\u00e9cessiterait la collaboration des autorit\u00e9s\u2026             Lire aussi :     Starlink, la constellation de satellites d\u2019Elon Musk qui pourrait bien d\u00e9stabiliser l\u2019univers des t\u00e9l\u00e9coms          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:31:23+00:00","articleBody":"    Est-ce qu\u2019il y a encore des journalistes libres qui arrivent \u00e0 envoyer un \u00e9tat de la situation ?     Neirie          Les journalistes libres qui nous racontent la situation sur place sont toutes et tous des \u00ab\u00a0journalistes-citoyens\u00a0\u00bb, soit des journalistes non professionnels qui veulent rapporter ce qu\u2019il se passe dans leur pays. Une partie d\u2019entre eux sont form\u00e9s par des m\u00e9dias en exil comme IranWire, qui a enseign\u00e9 des techniques pour mieux filmer et envoyer discr\u00e8tement des fichiers \u00e0 environ six mille d\u2019entre eux. Les journalistes professionnels iraniens libres et encore pr\u00e9sents en Iran n\u2019ont malheureusement plus la possibilit\u00e9 de faire leur travail. Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. Par exemple, Niloofar Hamedi et Elaheh Mohammadi, qui avaient couvert la mort de Mahsa Amini pour le quotidien Hammihan, ont toutes les deux \u00e9t\u00e9 incarc\u00e9r\u00e9es \u00e0 la prison d\u2019Evin. Et certaines agences de presse occidentales, toujours pr\u00e9sentes en Iran, doivent composer avec les contraintes du r\u00e9gime pour continuer \u00e0 travailler sans que leurs journalistes soient arr\u00eat\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:24:02+00:00","articleBody":"    La population a t elle acc\u00e8s a internet et \u00e0 l'information internationale , ou provenant de pays occidentaux, sur ce qui se passe l\u00e0 bas?     Chris          Bonjour Chris,          Oui, les m\u00e9dias nationaux, contr\u00f4l\u00e9s par le r\u00e9gime, sont peu suivis en comparaison des m\u00e9dias en exil. Les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9es, comme Manoto TV, Iran International, ou BBC Persian, \u00e9mettent toutes via satellites. En Iran, plusieurs millions de personnes sont discr\u00e8tement \u00e9quip\u00e9es d\u2019une parabole satellite, justement pour suivre des m\u00e9dias iraniens plus libres, car bas\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:35:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:21:53+00:00","articleBody":"    Comment se met en place un blocage num\u00e9rique en pratique ? L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9seau internet est public et d\u00e9tenu par l\u2019Etat iranien ?     Manon          Bonjour Manon,          Le blocage num\u00e9rique du r\u00e9gime iranien prend plusieurs formes. D\u00e9j\u00e0, depuis un peu plus de dix ans, les autorit\u00e9s ont restructur\u00e9 tout leur Internet, avec un projet de r\u00e9seau \u00ab\u00a0intranet\u00a0\u00bb qui serait totalement ind\u00e9pendant de la connexion mondiale. Ils n\u2019y sont pas (encore) arriv\u00e9s mais l\u2019Internet iranien est connect\u00e9 au reste du r\u00e9seau mondial par seulement trois points d\u2019entr\u00e9e. Cela rend une coupure g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la connexion beaucoup plus facile \u00e0 mettre en place. Pour ne pas nuire \u00e0 son \u00e9conomie, le r\u00e9gime a rarement recours \u00e0 une coupure totale. Il utilise d\u2019autres outils qui lui permettent, par exemple, de r\u00e9duire la vitesse de connexion de toute une r\u00e9gion, en passant de la 4G \u00e0 la 2G, ce qui emp\u00eache l\u2019envoi de fichiers vid\u00e9o. Gr\u00e2ce \u00e0 des outils d\u2019entreprises occidentales, les autorit\u00e9s iraniennes \u00ab\u00a0filtrent\u00a0\u00bb Internet, c\u2019est-\u00e0-dire que certains pans entiers du r\u00e9seau sont inaccessibles, en particulier les r\u00e9seaux sociaux. Elles peuvent choisir de ne rendre accessibles que les sites officiels, ou les plates-formes bancaires.             Lire aussi :     L\u2019Iran acc\u00e9l\u00e8re la mise en place d\u2019un intranet national          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:32:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:14:44+00:00","articleBody":"    Est ce qu\u2019on sait si les r\u00e9sistant.e.s peuvent utiliser des vpn ? Et comment s\u2019organiser si censure massive ?     Neirie          Bonjour Neirie,          Pour utiliser Internet, les manifestants n\u2019ont pas le choix, ils doivent forc\u00e9ment utiliser un VPN. Sans \u00e7a, aucune connexion s\u00e9curis\u00e9e n\u2019est possible, et de nombreux sites, comme les r\u00e9seaux sociaux, sont inaccessibles. La censure du r\u00e9gime s\u2019adapte constamment et certains VPN sont rapidement inutilisables. Les journalistes-citoyens, bas\u00e9s en Iran, avec qui j\u2019ai pu discuter, ont d\u00fb changer de VPN \u00e0 de multiples reprises pour pouvoir continuer notre conversation sur les applications Telegram, Signal, ou WhatsApp. En cas de censure massive, quand l\u2019Internet est int\u00e9gralement coup\u00e9, il faut passer \u00e0 des m\u00e9thodes plus radicales pour la contourner. Notamment transf\u00e9rer des fichiers vid\u00e9o sur une cl\u00e9 USB, qui est ensuite emport\u00e9e dans une zone frontali\u00e8re, pr\u00e8s du Kurdistan irakien, ou de l\u2019Afghanistan. Les images ou les documents peuvent ensuite \u00eatre envoy\u00e9s sur les autres r\u00e9seaux, non censur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:12:05+00:00","articleBody":"                     Une femme brandit une pancarte lors d\u2019une manifestation apr\u00e8s le match du groupe B de la Coupe du monde de football entre le Pays de Galles et l\u2019Iran, au stade Ahmad-Ben-Ali d\u2019Al-Rayyan, au Qatar, vendredi 25 novembre 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/e051243_1671183408965-027674.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:10:07+00:00","articleBody":"    est ce que les autorit\u00e9s iraniennes surveillent les diasporas dans d'autres pays pour prendre le pouls de la population    ericD         Bonjour ericD,          La diaspora est tr\u00e8s surveill\u00e9e par le r\u00e9gime puisque les autorit\u00e9s sont sensibles \u00e0 ce qui est \u00e9crit sur elles, \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Dans les m\u00e9dias en exil, puis dans les m\u00e9dias occidentaux. Depuis le d\u00e9but de la r\u00e9volte, ce suivi s\u2019est transform\u00e9 en pressions et menaces. La r\u00e9daction d\u2019Iran International, une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e bas\u00e9e \u00e0 Londres, est sous protection polici\u00e8re depuis plusieurs semaines, apr\u00e8s des menaces de mort s\u00e9rieuses relev\u00e9es par les services de renseignement britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:18:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T14:03:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, le r\u00e9gime iranien poss\u00e8de-t-il des \"fermes \u00e0 Trolls\" pour l'aider dans sa lutte informationnelle sur les r\u00e9seaux sociaux?    Bob         Bonjour Bob,          Merci pour la question. Les \u00ab\u00a0fermes \u00e0 trolls\u00a0\u00bb iraniennes sont tr\u00e8s actives et organis\u00e9es. Pendant mon enqu\u00eate, la plupart des personnes interview\u00e9es ont soulign\u00e9 la forte pr\u00e9sence des comptes pro-r\u00e9gime sur les r\u00e9seaux sociaux. Beaucoup de journalistes en exil ou d\u2019ONG craignent de subir des raids num\u00e9riques. Certaines personnes sont harcel\u00e9es et re\u00e7oivent plusieurs milliers de mentions quotidiennes sur Twitter, des insultes, qui viennent perturber le bon d\u00e9roulement de leur travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T14:11:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:55:15+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de lui poser vos questions. N\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Lucas Minisini sur la bataille num\u00e9rique entre T\u00e9h\u00e9ran et la diaspora iranienne commence.","dateModified":"2022-12-16T14:00:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:49:25+00:00","articleBody":"     Si une forme d\u2019Internet local subsiste bien, accessible aux organismes gouvernementaux et \u00e0\u00a0certaines banques ou entreprises, la population ne peut plus \u00e9changer sur le r\u00e9seau avec le reste du monde, et r\u00e9ciproquement. Les acc\u00e8s \u00e0 des applications et \u00e0 des services internationaux, reposant sur des serveurs \u00e0\u00a0l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019Iran (moteurs de recherche, r\u00e9seaux sociaux\u2026), ne fonctionnent plus.                    Un tel blocage \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un pays a \u00e9t\u00e9 rendu possible par les sp\u00e9cificit\u00e9s de l\u2019infrastructure du r\u00e9seau iranien, explique au\u00a0Monde\u00a0Fr\u00e9d\u00e9rick Douzet, professeure \u00e0\u00a0l\u2019Institut fran\u00e7ais de g\u00e9opolitique (Paris-VIII) et directrice de\u00a0Geode. Vous pouvez retrouver son entretien ci-dessous.             Lire aussi :   Internet coup\u00e9 en Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Le niveau de sophistication de ce blocage est une premi\u00e8re\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Internet coup\u00e9 en Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Le niveau de sophistication de ce blocage est une premi\u00e8re\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T14:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:48:12+00:00","articleBody":"     En attendant et, pour alimenter la discussion, nous vous proposons une s\u00e9rie d\u2019articles sur la bataille num\u00e9rique en cours en Iran.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un peu de patience\u2026 Le tchat avec Lucas Minisini va bient\u00f4t commencer.","dateModified":"2022-12-16T13:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:32:48+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la contestation, T\u00e9h\u00e9ran a durci davantage sa censure d\u2019Internet, en bloquant plusieurs des rares services occidentaux encore accessibles dans le pays. L\u2019entreprise Netblock, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la cybers\u00e9curit\u00e9, a constat\u00e9 la mise en place de nouveaux blocages, visant notamment Instagram et WhatsApp, dont l\u2019acc\u00e8s est d\u00e9sormais tr\u00e8s fortement perturb\u00e9. Des blocages importants ont \u00e9galement touch\u00e9 les r\u00e9seaux des principaux op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile, et des coupures localis\u00e9es de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es, notamment \u00e0 Sanandadj, la capitale de la province iranienne du Kurdistan, et \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran durant les manifestations. Avant le d\u00e9but des manifestations, l\u2019Iran \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u2019un des pays restreignant le plus l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet. Facebook, Twitter, ou YouTube y sont inaccessibles depuis plusieurs ann\u00e9es \u2013 m\u00eame si certains cadres du r\u00e9gime, dont l\u2019ayatollah Khamenei, disposent de comptes sur Twitter. La messagerie Telegram y est \u00e9galement bloqu\u00e9e.             Lire aussi :   Face aux manifestations, l\u2019Iran bloque massivement messageries et r\u00e9seaux sociaux          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux manifestations, l\u2019Iran bloque massivement messageries et r\u00e9seaux sociaux","dateModified":"2022-12-16T13:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:05:36+00:00","articleBody":"                        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/652295b_1671114601895-plan-de-travail-1-3x.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T13:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T13:02:03+00:00","articleBody":"     Lucas Minisini, journaliste \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0M le magazine du Monde\u00a0\u00bb et auteur d\u2019une grande enqu\u00eate sur le sujet, r\u00e9pondra \u00e0 partir de 15\u00a0h\u00a000 \u00e0 vos questions \u00e0 propos de la lutte informationnelle sur Internet entre T\u00e9h\u00e9ran et la diaspora iranienne.             Lire aussi :     De T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 Londres, dans les tranch\u00e9es de la guerre de l\u2019information contre le r\u00e9gime iranien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les opposants en exil contournent-ils la censure\u00a0? Internet permet-il d\u2019y \u00e9chapper\u00a0? Quels ri...","dateModified":"2022-12-16T13:45:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T12:52:17+00:00","articleBody":"     Dans son dernier livre, Les Gardiennes du secret, l\u2019\u00e9crivaine franco-alg\u00e9rienne Karima Berger revisite les figures du f\u00e9minin dans l\u2019islam, servantes et souveraines, de Hagar \u00e0 Sh\u00e9h\u00e9razade, de Balq\u00ees \u00e0 Isabelle Eberhardt. Seraient-elles les d\u00e9tentrices d\u2019une v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e\u00a0? Peut-\u00eatre bien, sugg\u00e8re-t-elle dans un entretien avec Leili Anvar, sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature persane, \u00e0 l\u2019occasion du\u00a0salon litt\u00e9raire Ecritures &\u00a0Spiritualit\u00e9s, qui s\u2019est tenu le 27\u00a0novembre \u00e0 Paris.             Lire aussi :     Karima Berger, \u00e9crivaine\u00a0: \u00ab\u00a0En islam, le corps qui fait la gloire des femmes fait aussi leur malheur\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Karima Berger, \u00e9crivaine\u00a0: \u00ab\u00a0En islam, le corps qui fait la gloire des femmes fait aussi leur malheur\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T13:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T12:51:34+00:00","articleBody":"     Pour avoir jou\u00e9 cheveux d\u00e9couverts et corps d\u00e9nud\u00e9, la com\u00e9dienne vit en exil \u00e0 Paris depuis sept\u00a0ans. Elle est \u00e0 l\u2019affiche du dernier film de Jafar Panahi, Aucun ours.           Ce qui fait l\u2019actrice, c\u2019est sa libert\u00e9. La dictature peut nourrir l\u2019imagination combative d\u2019un r\u00e9alisateur ou d\u2019un peintre, mais comment fait un acteur lorsqu\u2019il est censur\u00e9 dans son corps\u00a0?              Lire aussi :     Mina Kavani, actrice iranienne d\u2019\u00ab\u00a0Aucun ours\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Comment \u00eatre acteur quand on est censur\u00e9 dans son corps\u00a0?\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mina Kavani, actrice iranienne\u00a0: \u00ab\u00a0Comment \u00eatre acteur quand on est censur\u00e9 dans son corps\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T13:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T12:39:00+00:00","articleBody":"     Dans le combat qu\u2019elles m\u00e8nent en Iran, \u00ab\u00a0les femmes ne sont pas le \u201ccompl\u00e9ment\u201d des hommes, qui se chargeraient de l\u2019intendance et du soin\u00a0\u00bb, souligne le sociologue Sma\u00efn Laacher. \u00ab\u00a0Ce sont bien les hommes qui \u201crejoignent\u201d le combat des femmes.\u00a0\u00bb           L\u2019enjeu va bien au-del\u00e0 du hidjab et de quelques cheveux de femmes par trop visibles\u00a0: la preuve en est apport\u00e9e par la pr\u00e9sence des hommes aux c\u00f4t\u00e9s des manifestantes iraniennes. Cette configuration est unique dans le monde musulman, et particuli\u00e8rement dans le monde arabo-musulman dont nous sommes, en France, plus familiers.              Lire aussi :     Sma\u00efn Laacher\u00a0: \u00ab\u00a0En Iran, la critique radicale de l\u2019ordre religieux tente de red\u00e9finir la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les deux sexes dans tous les espaces de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le sociologue Sma\u00efn Laacher, \u00ab\u00a0l\u2019enjeu va bien au-del\u00e0 du hidjab\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T13:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T12:18:05+00:00","articleBody":"     Dans un entretien accord\u00e9 au Monde, Azadeh Kian, professeure de sociologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Cit\u00e9, estime que\u00a0l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence d\u2019Ebrahim Ra\u00efssi, en juin\u00a02021, a renforc\u00e9 l\u2019oppression des Iraniennes. Pour la directrice du Centre d\u2019enseignement, de documentation et de recherches pour les \u00e9tudes f\u00e9ministes (Cedref), sp\u00e9cialiste des questions de genre et d\u2019action politique en Iran, les manifestations qui visent le pouvoir depuis 2017 ont fragilis\u00e9 celui-ci, \u00ab\u00a0mais cela ne suffit pas pour esp\u00e9rer sa chute\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini en Iran, \u00ab\u00a0ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c\u2019est in\u00e9dit\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c\u2019est in\u00e9dit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T12:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:50:02+00:00","articleBody":"          Alors qu\u2019une vaste r\u00e9volte embrase la soci\u00e9t\u00e9 iranienne au rythme du slogan \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb, un geste symbolique mobilise les rebelles au pouvoir islamiste et, dans leur sillage, les femmes, artistes et politiques, \u00e0 travers le monde, qui le reprennent en signe de solidarit\u00e9\u00a0: se couper des m\u00e8ches de cheveux ou se raser le cr\u00e2ne. Mais quel sens lui donner\u00a0? Que signifient ces coups de ciseaux dans les chevelures interdites de cit\u00e9 que les contestataires continuent d\u2019exposer fi\u00e8rement aux yeux du monde en d\u00e9fi \u00e0 l\u2019obligation de se voiler\u00a0?          La sociologue Chahla Chafiq\u00a0r\u00e9pond\u00a0:              Lire aussi :     Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Se couper des m\u00e8ches de cheveux, un geste symbolique qui mobilise les rebelles au pouvoir islamiste\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Se couper des m\u00e8ches de cheveux, un geste symbolique qui mobilise les rebelles au pouvoir islamiste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-16T12:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:33:23+00:00","articleBody":"     Le hidjab islamique est au c\u0153ur de l\u2019histoire politique et religieuse de l\u2019Iran. Il a marqu\u00e9 la vie des familles iraniennes, comme celle de Molouk, de ses enfants, petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants.          Molouk \u00e9tait une fille au temp\u00e9rament bien tremp\u00e9. Ses enfants et petits-enfants \u2013 dont l\u2019anonymat est n\u00e9cessaire en ces temps de crise politique et de r\u00e9pression \u2013 se souviennent tous d\u2019avoir entendu parler de ce fameux jour o\u00f9 leur a\u00efeule avait os\u00e9 dire non aux autorit\u00e9s. C\u2019est une vieille histoire, le pays traversait une autre crise politique. Et, au milieu de tout \u00e7a, le voile de la jeune femme avait, d\u00e9j\u00e0, \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00ab\u00a0inappropri\u00e9\u00a0\u00bb. Aujourd\u2019hui, certains de ses descendants manifestent dans la rue en chantant \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb \u00a0; tous sont solidaires de la contestation en cours.             Lire aussi :     Iran\u00a0: de l\u2019interdiction \u00e0 l\u2019obligation, un si\u00e8cle de d\u00e9chirements autour du\u00a0voile          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: de l\u2019interdiction \u00e0 l\u2019obligation, un si\u00e8cle de d\u00e9chirements autour du\u00a0voile","dateModified":"2022-12-16T11:55:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:20:54+00:00","articleBody":"     Le slogan \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb retentit dans les manifestations in\u00e9dites, que la r\u00e9pression gouvernementale, malgr\u00e9 sa sanglante brutalit\u00e9, ne parvient pas \u00e0 \u00e9touffer. A l\u2019\u00e9tranger, c\u2019est ce m\u00eame slogan, d\u00e9clin\u00e9 dans toutes les langues locales, qui est scand\u00e9 pendant les rassemblements de solidarit\u00e9. Ce cri de ralliement a pourtant d\u00e9j\u00e0 une longue histoire, indissociable d\u2019un certain militantisme kurde.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb, un\u00a0slogan qui vient de\u00a0loin                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Femme, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb, un\u00a0slogan qui vient de\u00a0loin","dateModified":"2022-12-16T11:51:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:20:26+00:00","articleBody":"     Revenons aux origines du mouvement, qui \u00e9tait d\u2019abord celui des Iraniennes. Nous vous proposons maintenant une s\u00e9rie d\u2019articles relatifs au mouvement en faveur des droits des femmes dans la R\u00e9publique islamique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les droits des femmes \u00e0 l\u2019origine de la contestation","dateModified":"2022-12-16T11:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:16:18+00:00","articleBody":"           Une manifestante avec des larmes rouges peintes sur le visage lors d\u2019un rassemblement de soutien aux manifestations en Iran, \u00e0 Toulouse, dans le sud-ouest de la France, le 3\u00a0d\u00e9cembre 2022. CHARLY TRIBALLEAU \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T11:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:14:44+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec Ghazal Golshiri, correspondante du\u00a0Monde\u00a0au Moyen-Orient et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-12-16T11:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:11:33+00:00","articleBody":"    des pays aident-ils clandestinement les opposants ou manifestants ? Je ne vois pas comment le r\u00e9gime iranien pourrait \u00eatre renvers\u00e9.    JFR74         Pour l\u2019instant, ce n\u2019est pas le cas. Certains Iraniens pensent que cette lutte est la leur et qu\u2019ils doivent eux-m\u00eames en finir avec le syst\u00e8me en place, sans aide venant d\u2019un pays \u00e9tranger. Alors que l\u2019Iran a, \u00e0 de multiples reprises, bombard\u00e9 les bases des groupes kurdes qui s\u2019opposent au r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran dans le Kurdistan irakien, ces derniers optent actuellement pour une retenue. Ils disent ne pas vouloir donner de pr\u00e9texte \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de commencer un conflit militaire avec l\u2019ext\u00e9rieur, pour mieux r\u00e9primer son peuple en Iran.             Lire aussi :     En Iran, les r\u00e9gions kurdes soumises \u00e0 une r\u00e9pression in\u00e9dite          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T11:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T11:04:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi cette absence criant de leader?    reza         Bonjour Reza,          La R\u00e9publique islamique a, d\u00e8s son instauration, entrepris la t\u00e2che d\u2019\u00e9liminer ceux et celles qui pouvaient un jour avoir le r\u00f4le de leader. Des politiques iraniens contestataires comme l\u2019ancien premier ministre Chapour Bakhtiar ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s en Europe. A l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Iran aussi, intellectuels, journalistes, chefs religieux sunnites, figures-cl\u00e9s des minorit\u00e9s ethniques, entre autres, ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s \u00e0 des p\u00e9riodes diff\u00e9rentes. Les opposants les plus pacifistes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 des peines tr\u00e8s lourdes de prison. Certains ont \u00e9t\u00e9 contraints de quitter le pays. Des Iraniens vivant dans le pays me disent que leurs leaders sont aujourd\u2019hui quelque part dans le pays ou m\u00eame derri\u00e8re les barreaux et que le jour J, ils sortiront de leur silence.             Lire aussi :     En Iran, la r\u00e9pression racont\u00e9e par des manifestants\u00a0: \u00ab\u00a0En sortant de prison, je ne pesais plus que 46\u00a0kilos\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T11:08:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:58:50+00:00","articleBody":"    Que penser des accusations des autorit\u00e9s iraniennes comme quoi la France notamment serait derri\u00e8re ces manifestations ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Cette accusation n\u2019est pas nouvelle. La R\u00e9publique islamique d\u2019Iran a, d\u00e8s son instauration, cherch\u00e9 \u00e0 faire porter la responsabilit\u00e9 de ses propres manquements \u00e0 des pays \u00e9trangers. Ce qui change, c\u2019est que de moins en moins de gens, m\u00eame ceux qui sont fid\u00e8les au syst\u00e8me en place, trouvent ces affirmations entendables. Internet et la mobilisation importante des Iraniens sur les r\u00e9seaux sociaux permettent aujourd\u2019hui de comprendre et de sentir la col\u00e8re de la population et sa gen\u00e8se.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T11:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:54:15+00:00","articleBody":"    Les manifestants sont jeunes et certains regrettaient le silence et la passivit\u00e9 des plus de 40 ans qui pr\u00e9f\u00e8rent rester chez eux. N\u2019y a t il pas une forte proportion de la population effray\u00e9e qu\u2019on puisse se prendre aux figures religieuses comme le guide supr\u00eame? Le poids des traditions est encore tr\u00e8s fort. Est-ce que cette passivit\u00e9 ne risque pas de compromettre le succ\u00e8s de cette r\u00e9volution l\u00e9gitime?     Jeffth          Bonjour Jeffth,          Ce qui r\u00e8gne en ce moment, c\u2019est la peur \u00e0 cause de la r\u00e9pression particuli\u00e8rement f\u00e9roce. A mon sens, c\u2019est la raison pour laquelle une grande partie de la population n\u2019a pas encore rejoint le mouvement. Parmi les manifestants tu\u00e9s, certains \u00e9taient des musulmans pratiquants. Ils priaient, ils allaient en p\u00e8lerinage dans les lieux saints de l\u2019islam chiite, participaient activement \u00e0 des c\u00e9r\u00e9monies religieuses, mais cela ne les a pas emp\u00each\u00e9s de se soulever apr\u00e8s la mort de Mahsa Amini. Chez ces jeunes Iraniens, il y a une compr\u00e9hension profonde de la signification de la libert\u00e9. Ils veulent avoir la possibilit\u00e9 de choisir leur mode de vie sans que tous les aspects de cette derni\u00e8re soient contr\u00f4l\u00e9s et dict\u00e9s par un r\u00e9gime.             Lire aussi :     En Iran, la prise de conscience de la jeunesse\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une g\u00e9n\u00e9ration qui n\u2019accepte pas facilement ce qu\u2019on lui dicte\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:57:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:49:12+00:00","articleBody":"    Qu\u2019est ce qui diff\u00e8re entre le soul\u00e8vement actuel et ceux pass\u00e9s ?    Stella         Bonjour Stella,          Le soul\u00e8vement commenc\u00e9 le 16\u00a0septembre est in\u00e9dit dans son \u00e9tendue et dans sa long\u00e9vit\u00e9. Dans ces r\u00e9centes manifestations, la chute de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran est r\u00e9clam\u00e9e, alors qu\u2019avant, les manifestants scandaient des slogans contre les politiques interventionnistes de T\u00e9h\u00e9ran dans la r\u00e9gion, contre le co\u00fbt de la vie, et m\u00eame contre le pr\u00e9sident. Aujourd\u2019hui, ils ne veulent plus perdre leur temps\u00a0: le slogan qui les r\u00e9unit est\u00a0: \u00ab\u00a0Mort \u00e0 Khamenei\u00a0\u00bb. Cela montre que la partie de la population qui avait encore de l\u2019espoir dans les r\u00e9formes au sein du syst\u00e8me politique iranien ne cesse de s\u2019amenuiser. Le soul\u00e8vement touche \u00e9galement des couches \u00e9conomiques et sociales diff\u00e9rentes de la soci\u00e9t\u00e9. Parmi les manifestants tu\u00e9s ou arr\u00eat\u00e9s, il existe des gens riches, mais aussi des Iraniens tr\u00e8s pauvres. Les femmes sont aussi pr\u00e9sentes que les hommes. Et m\u00eame dans les r\u00e9gions particuli\u00e8rement touch\u00e9es par la r\u00e9pression (provinces kurdes et baloutches), la contestation ne s\u2019essouffle pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:41:19+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live. Quel est le regard port\u00e9 par les Iraniens sur le soutien discret que leur apportent les Occidentaux ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          Les Iraniens contestataires ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s apr\u00e8s la publication de la photo d\u2019Emmanuel Macron serrant la main du pr\u00e9sident iranien Ebrahim Ra\u00efssi, \u00e0 New York, le 23\u00a0septembre. Ils ont donc appr\u00e9ci\u00e9 la rencontre \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e du pr\u00e9sident fran\u00e7ais avec quatre Iraniennes, dont la militante Massih Alinejad. Ces derniers jours, certains d\u00e9put\u00e9s allemands et fran\u00e7ais ont publi\u00e9 sur leurs r\u00e9seaux sociaux des messages se portant garant pour les manifestants condamn\u00e9s \u00e0 mort en Iran. Ce genre de mobilisations donne de l\u2019espoir et de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 ceux qui se battent contre le r\u00e9gime iranien.             Lire aussi :     Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 plusieurs dissidentes iraniennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:48:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:37:38+00:00","articleBody":"                     Des Iraniens dans une station de m\u00e9tro \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran (Iran) fuyant alors que des coups de feu sont entendus, le 16\u00a0novembre 2022. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/4dc63f0_1671184187352-000-32nm6cp.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:36:03+00:00","articleBody":"    Dans ce contexte, qu'en est il du sort des prisonniers fran\u00e7ais et des actions conduites en faveur de leur lib\u00e9ration  ?    Marcello         Bonjour Marcello,          La France compte sept ressortissants emprisonn\u00e9s en Iran. La marge de man\u0153uvre de Paris face \u00e0 ces citoyens reste tr\u00e8s limit\u00e9e. Pour la chercheuse franco-iranienne Fariba Adelkhah, condamn\u00e9e \u00e0 cinq ans de prison ferme, T\u00e9h\u00e9ran ne reconna\u00eet que sa nationalit\u00e9 iranienne, ce qui fait qu\u2019elle ne peut pas b\u00e9n\u00e9ficier du soutien consulaire de la France. Beaucoup d\u2019analystes disent que ces prisonniers sont en fait des otages aux mains de T\u00e9h\u00e9ran et qu\u2019ils ne seront lib\u00e9r\u00e9s qu\u2019apr\u00e8s la lib\u00e9ration d\u2019un diplomate iranien, Ali Assadollah, condamn\u00e9 \u00e0 20\u00a0ans de prison en Belgique pour un acte terroriste. L\u2019Iran a d\u00e9j\u00e0 eu recours dans le pass\u00e9 \u00e0 des \u00e9changes de prisonniers avec les pays occidentaux.             Lire aussi :   L\u2019Iran d\u00e9tient deux autres ressortissants fran\u00e7ais          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:31:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, est ce que ces \u00e9v\u00e9nements ont pouss\u00e9 des Iraniens et Iraniennes \u00e0 quitter le pays? Quelle est la situation pour sortir du territoire? Merci    Catcat         Bonjour Catcat,          Il existe aujourd\u2019hui deux cat\u00e9gories parmi les jeunes contestataires. Certains disent qu\u2019il faut rester dans le pays et se battre pour \u00ab\u00a0r\u00e9cup\u00e9rer notre patrie\u00a0\u00bb. D\u2019autres r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 partir. Pour passer des examens de langue (Toffel par exemple), les Iraniens sont oblig\u00e9s de se rendre dans un pays tiers \u2013 ces examens ne sont pas organis\u00e9s en Iran, pays sous sanctions \u2013, ce qui co\u00fbte tr\u00e8s cher. De plus, la monnaie iranienne ne cesse de perdre de sa valeur. L\u2019ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments font que tr\u00e8s peu d\u2019Iraniens ont la possibilit\u00e9 de partir vivre ou \u00e9tudier dans un autre pays. De plus, un nombre important de manifestants condamn\u00e9s par la justice iranienne se voient \u00e9galement interdire de quitter le territoire iranien pendant quelques ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:25:26+00:00","articleBody":"    Bonjour. Y a t\u2019il une pr\u00e9sence de femmes dans les forces de s\u00e9curit\u00e9s iraniennes . Si oui sont elles amen\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer les \u00e9meutes se d\u00e9roulent dans ce pays ?    R\u00e9mi          Bonjour R\u00e9mi,          Il y a eu des photos de polici\u00e8res dans certaines villes ces derni\u00e8res semaines. Mais leur nombre reste tr\u00e8s infime par rapport aux hommes. Les manifestants qui ont crois\u00e9 ces femmes ne les ont pas vues intervenir dans la r\u00e9pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:24:29+00:00","articleBody":"    Quelle est la situation \u00e9conomique de l'Etat Iranien ? Est elle affect\u00e9e par le mouvement de r\u00e9volte en cours depuis plusieurs mois maintenant ou n'y a t'il que peu d'impact ?    Alex         Bonjour Alex,          Les informations sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019\u00e9conomie iranienne ces jours-ci sont tr\u00e8s rares. Il semble qu\u2019il y ait une volont\u00e9 d\u2019opacit\u00e9 de la part de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran sur ce sujet. Un chiffre a pourtant \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, ce matin, qui parle d\u2019une inflation de 63\u00a0%. Le dernier chiffre annuel (entre mars\u00a02021 et mars\u00a02022) \u00e9tait de l\u2019ordre de 40\u00a0%. Encore une fois, les informations sur les gr\u00e8ves annonc\u00e9es par les manifestants restent tr\u00e8s rares, mais le fait que les commerces qui ont bien suivi l\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve soient ferm\u00e9s par les autorit\u00e9s (notamment dans la ville d\u2019Ispahan et dans les r\u00e9gions kurdes) montre que cette mobilisation a un impact sur l\u2019\u00e9conomie. Dans les start-up iraniennes, la coupure d\u2019Internet a eu un effet d\u00e9vastateur. Je sais qu\u2019il y a en ce moment des licenciements de masse dans certaines de ces entreprises.             Lire aussi :     En Iran, la classe moyenne malmen\u00e9e par une inflation galopante          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:28:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:18:03+00:00","articleBody":"                     Une manifestante brandit un portrait de Mahsa Amini lors d\u2019une manifestation sur l\u2019avenue Istiklal, \u00e0 Istanbul, le 20 septembre 2022. OZAN KOSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/275ab82_1671183524695-475987.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:17:34+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live. Depuis des semaines, on a l\u2019impression que l\u2019oubli s\u2019installe. Remettre en lumi\u00e8re cette situation est une obligation qui s\u2019impose. Bravo pour cela.\r\nToutefois, et cela am\u00e8ne ma question, on (je) se (me) sent impuissant. \r\nQu\u2019est-ce qui pourrait faire basculer les choses ? Peut-on imaginer l\u2019\u00e9volution de l\u2019Iran vers un r\u00e9gime d\u00e9mocratique ? Le retour des talibans en Afghanistan laisse \u00e0 penser que ces pays sont durablement perdus.    HC         Bonjour HC,          Certains analystes disent que la donne pourrait tr\u00e8s probablement changer au moment de la mort du Guide supr\u00eame, Ali Khamenei, la premi\u00e8re autorit\u00e9 du pays. Il a 83\u00a0ans. Des informations ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9es par le pass\u00e9 sur son cancer de la prostate. Ali Khamenei est celui qui reste, selon toute vraisemblance, infl\u00e9chissable sur les questions comme l\u2019obligation du port du voile et celle d\u2019une ouverture du pays vers l\u2019Occident. Il est \u00e9galement l\u2019\u00e9l\u00e9ment central du r\u00e9gime autour duquel sont r\u00e9unis les gardiens de la r\u00e9volution (l\u2019arm\u00e9e id\u00e9ologique du pays), dot\u00e9s des plus grands pouvoirs \u00e9conomiques et politiques. Sa mort pourrait faire jaillir tous les diff\u00e9rends au sein du r\u00e9gime, presque invisibles pour le moment. Les luttes pour sa succession pourraient ainsi offrir une br\u00e8che au soul\u00e8vement.             Lire aussi :     L\u2019Iran pr\u00e9pare la succession du Guide supr\u00eame          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:24:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:11:05+00:00","articleBody":"    Y'a-t-il un espoir vers une transition d\u00e9mocratique, d'une quelconque mani\u00e8re ou le manque de structuration du mouvement le voue--t-il \u00e0 l'\u00e9chec?    Jojo         Bonjour, Jojo,          L\u2019opposition au r\u00e9gime iranien dans la diaspora reste pour le moment divis\u00e9e. Les figures de l\u2019opposition \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays sont pour la grande majorit\u00e9 derri\u00e8re les barreaux. Pour le moment, le soul\u00e8vement en cours n\u2019a pas de leader. Quand je parle aux manifestants en Iran, le manque de leadership ne semble pas \u00eatre un obstacle \u00e0 leurs yeux. Mais de plus en plus d\u2019Iraniens r\u00e9clament une forme de conseil de transition \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, au moins pour que la contestation en Iran soit bien entendue en dehors du pays. Pour le moment, la mise en place d\u2019un tel conseil ou d\u2019une autre structure ne s\u2019est pas encore r\u00e9alis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:06:58+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nQuelle est la probabilit\u00e9 raisonnable de l'effondrement du r\u00e9gime dans le cadre de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de contestation ?     Babig         Bonjour Babig          Ces derniers jours, les rues iraniennes ont \u00e9t\u00e9 calmes. Cela est en grande partie d\u00fb au fait que la r\u00e9pression se fait tr\u00e8s fortement ressentir. T\u00e9h\u00e9ran a pendu deux jeunes manifestants, le 8 et le 12\u00a0d\u00e9cembre. Ils s\u2019appelaient Mohsen Shekari et Majid Reza Rahnavard. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 pendu sur une place publique dans sa ville, Mashhad, dans l\u2019est du pays. Les photos de sa pendaison ont \u00e9t\u00e9 largement relay\u00e9es par les m\u00e9dias officiels iraniens. Cela a suscit\u00e9 un grand \u00e9moi chez les Iraniens qui sont en train de vivre un retour du b\u00e2ton. Au moins onze autres personnes ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 la peine capitale. Une trentaine, dont des mineurs, risque le m\u00eame sort. Malgr\u00e9 la brutalit\u00e9 du r\u00e9gime, la col\u00e8re et le ras-le-bol de la population restent intacts. Et la r\u00e9pression ne fera que les accentuer.             Lire aussi :   En Iran, un second manifestant a \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9 en public          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:11:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:02:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nest ce qu'il y a des dissentions au sein des forces de s\u00e9curit\u00e9 iranienne ?     Florian         Bonjour Florian,          Pour le moment, aucun signe ne laisse \u00e0 penser que des forces militaires ont d\u00e9sert\u00e9. C\u2019est aussi parce que le noyau dur du r\u00e9gime iranien reste tr\u00e8s opaque et que tr\u00e8s peu d\u2019informations en sortent. Cela n\u2019exclut pas qu\u2019il y ait des dissensions dans un avenir proche, d\u2019autant plus que la r\u00e9pression ne cesse de se renforcer et touche diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T10:00:55+00:00","articleBody":"     Le tchat avec Ghazal Golshiri, correspondante du\u00a0Monde\u00a0au Moyen-Orient et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, commence. C\u2019est le moment de poser vos questions, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle est la situation politique, sociale, \u00e9conomique en Iran\u00a0? Posez vos questions \u00e0 notre correspond...","dateModified":"2022-12-16T10:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:49:09+00:00","articleBody":"     Faisons un rapide point chronologique sur l\u2019encha\u00eenement des \u00e9v\u00e9nements qui ont conduit \u00e0 ce mouvement de contestation sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0:         16\u00a0septembre\u00a0: Mort de Mahsa (Jina) Amini, \u00e9tudiante kurde de 22\u00a0ans, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, trois jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e par la police des m\u0153urs pour son apparence jug\u00e9e \u00ab\u00a0inappropri\u00e9e\u00a0\u00bb.          17\u00a0septembre\u00a0: Les manifestations d\u00e9butent\u00a0\u00e0 Saqqez, ville natale de Mahsa Amini, dans le Kurdistan iranien, avant de se propager dans le reste du pays.          19\u00a0septembre\u00a0: Apr\u00e8s les restrictions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet, WhatsApp et Instagram sont bloqu\u00e9s. Twitter et Facebook sont interdits depuis 2009, Telegram depuis fin 2017. Les Iraniens et Iraniennes qui contournent la censure \u00e0 l\u2019aide de r\u00e9seaux priv\u00e9s virtuels (VPN) sont de plus en plus traqu\u00e9s par le r\u00e9gime.          3\u00a0octobre\u00a0: Le Guide supr\u00eame, Ali Khamenei, soutient la r\u00e9pression.          15\u00a0octobre\u00a0: Affrontements et incendie \u00e0 la prison d\u2019Evin, o\u00f9 sont d\u00e9tenus nombre d\u2019opposants et de manifestants. Le bilan officiel est de huit morts, mais il pourrait \u00eatre beaucoup plus lourd.          14\u00a0novembre\u00a0: Premi\u00e8re condamnation \u00e0 mort \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un \u00ab\u00a0\u00e9meutier\u00a0\u00bb. Une douzaine d\u2019autres suivront.          15-16-17 novembre\u00a0: Protestations massives\u00a0dans le pays, en lien avec le troisi\u00e8me anniversaire des manifestations de 2019.          3\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: Le r\u00e9gime iranien annonce la\u00a0suppression de la police des m\u0153urs, mesure accueillie avec prudence par les militants des droits de l\u2019homme et la communaut\u00e9 internationale.          6\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: Cinq nouvelles condamnations \u00e0 mort li\u00e9es aux manifestations.          8\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: Premi\u00e8re ex\u00e9cution li\u00e9e aux manifestations.          12\u00a0d\u00e9cembre\u00a0: Deuxi\u00e8me ex\u00e9cution.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel des faits","dateModified":"2022-12-16T10:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:45:16+00:00","articleBody":"     Le tchat avec\u00a0Ghazal Golshiri, correspondante du\u00a0Monde\u00a0au Moyen-Orient et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, commence dans un quart d\u2019heure. Pr\u00e9parez vos questions\u00a0sur la situation politique, sociale et \u00e9conomique du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle est la situation politique, sociale, \u00e9conomique en Iran\u00a0? Ghazal Golshiri r\u00e9pondra \u00e0 vos questi...","dateModified":"2022-12-16T09:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#790003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:38:05+00:00","articleBody":"           Nasibe Samsaei, une Iranienne vivant en Turquie, coupe sa queue-de-cheval lors d\u2019une manifestation devant le consulat d\u2019Iran \u00e0 Istanbul le 21\u00a0septembre 2022, \u00e0 la suite de la mort de Mahsa Amini apr\u00e8s son arrestation par la police des m\u0153urs du pays, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. YASIN AKGUL  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/8b87109_1671183311575-475985.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T09:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:30:11+00:00","articleBody":"     Vous faites partie de la diaspora iranienne, vos proches vivent toujours en Iran, vous avez gard\u00e9 des liens \u00e9troits avec vos racines\u2026 Faites-nous partager votre exp\u00e9rience dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Partagez votre exp\u00e9rience","dateModified":"2022-12-16T10:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:25:30+00:00","articleBody":"    Y\u2019a t\u2019il d\u00e9j\u00e0 eu des mouvements anti-r\u00e9gime similaires auparavant ?    Dad         Bonjour Dad,          Plusieurs soul\u00e8vements ont effectivement eu lieu r\u00e9cemment. Le dernier remonte \u00e0 novembre\u00a02019. Il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 par une hausse brutale du prix des carburants, mais a vite tourn\u00e9 \u00e0 la contestation du r\u00e9gime et a \u00e9t\u00e9 brutalement r\u00e9prim\u00e9, comme le d\u00e9non\u00e7ait Le Monde, dans un \u00e9ditorial. Un autre mouvement de grande ampleur, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9volution verte\u00a0\u00bb, a suivi la r\u00e9\u00e9lection de l\u2019ultraconservateur Mahmoud Ahmadinedjad \u00e0 la pr\u00e9sidence, en\u00a02009, et l\u2019issue a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame.             Lire aussi :     Comment la contestation en Iran a \u00e9t\u00e9 mat\u00e9e par le r\u00e9gime, dans le sang, la terreur et sans t\u00e9moin          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T09:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:14:24+00:00","articleBody":"    bonjour, \r\nj'ai entendu de la suppression de la \"police du voile\" : est-ce toujours d'actualit\u00e9?     Tetlie         Bonjour Tetlie,          Le r\u00e9gime iranien a effectivement annonc\u00e9 le 4\u00a0d\u00e9cembre la\u00a0dissolution de la police des m\u0153urs, un geste qui n\u2019a convaincu ni les militants des droits de l\u2019homme ni la communaut\u00e9 internationale. Le port du voile et le strict code vestimentaire restent en vigueur, et la mesure n\u2019a pas mis fin \u00e0 la mobilisation, comme le montrent les images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux.             Voir aussi :   Iran\u00a0: la pr\u00e9tendue dissolution de la police des m\u0153urs n\u2019a pas apais\u00e9 la col\u00e8re des manifestants                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T09:52:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#789902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T09:03:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, certaines voix politiques commen\u00e7aient \u00e0 s'\u00e9lever contre la r\u00e9pression... qu'en est-il maintenant ?    Anne         Bonjour Anne,          L\u2019Union europ\u00e9enne a impos\u00e9 lundi de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019Iran pour d\u00e9noncer la r\u00e9pression du soul\u00e8vement qui a suivi la mort de Mahsa Amini. Il s\u2019agissait du troisi\u00e8me train de mesures de r\u00e9torsion. Les premi\u00e8res ex\u00e9cutions publiques de manifestants condamn\u00e9s \u00e0 mort pour leur implication dans le soul\u00e8vement ont soulev\u00e9 une nouvelle vague d\u2019indignation qui pourrait avoir d\u2019autres cons\u00e9quences diplomatiques, mais T\u00e9h\u00e9ran y semble peu sensible. En France, des parlementaires ont lanc\u00e9 en novembre un appel \u00e0 des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res, le rappel de l\u2019ambassadeur et l\u2019inscription du corps des gardiens de la r\u00e9volution islamique sur la liste des organisations terroristes.             Lire aussi :     R\u00e9pression en Iran\u00a0: \u00ab\u00a0Nous appelons la France et l\u2019UE \u00e0 des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l\u2019\u00e9gard des dignitaires du r\u00e9gime\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T09:51:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#786490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T08:45:59+00:00","articleBody":"     Cette semaine, M, le magazine du Monde publie un num\u00e9ro sp\u00e9cial sur le soul\u00e8vement iranien.          Tout au long de cette journ\u00e9e, vous pourrez lire diff\u00e9rents articles sur le sujet. Vous pourrez aussi nous poser des questions, auxquelles nous nous efforcerons de r\u00e9pondre. Au programme \u00e9galement, deux tchats\u00a0:         Ce matin, Ghazal Golshiri, correspondante du Monde au Moyen-Orient et sp\u00e9cialiste de l\u2019Iran, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions\u00a0sur la situation politique, sociale et \u00e9conomique du pays. Le tchat d\u00e9butera \u00e0 11 heures.          Cet apr\u00e8s-midi, Lucas Minisini, journaliste \u00e0 M, le mag, vous r\u00e9pondra \u00e0 partir de 14 h 30 sur la lutte informationnelle sur Internet entre le r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran et la diaspora iranienne. Depuis le d\u00e9but des manifestations, les connexions sont ralenties et\u00a0les autorit\u00e9s ont bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Instagram et \u00e0 WhatsApp. Ces applications \u00e9taient tr\u00e8s utilis\u00e9es par les Iraniens depuis le blocage des plates-formes comme YouTube, Facebook, Telegram, Twitter ou encore TikTok ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Dans une longue enqu\u00eate, Lucas Minisini revient sur la bataille num\u00e9rique en cours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T08:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html#786474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/live/2022/12/16/en-iran-trois-mois-de-contestation-et-de-repression-brutale-suivez-notre-journee-speciale-et-posez-vos-questions_6154674_4500055.html","datePublished":"2022-12-16T08:37:43+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 au mouvement de contestation en Iran et \u00e0 la r\u00e9pression brutale qui s\u2019abat sur les manifestants. Depuis maintenant trois mois, le soul\u00e8vement qui a suivi la mort, le 16\u00a0septembre, de Mahsa Amini, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une garde \u00e0 vue pour un voile que la police des m\u0153urs jugeait \u00ab\u00a0mal port\u00e9\u00a0\u00bb, ne faiblit pas. Inflation galopante, services publics exsangues, client\u00e9lisme, taux de ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9, oppression des femmes\u2026 Au-del\u00e0 du port du voile, c\u2019est toute la structure politico-\u00e9conomique du r\u00e9gime qui est mise en cause.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/643/0/3851/1925/1342/671/60/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0: revivez la journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux trois mois de contestation et de r\u00e9pression brutale","dateModified":"2022-12-16T08:37:43+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/0/0/3851/2568/1342/894/3/0/13d1583_1671183898782-000-32y43au.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/16/19-18">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’institution de Francfort prédit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2 % pendant trois ans et que la croissance en 2023 dans la zone euro ne sera que de 0,5 %.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Union européenne           La BCE promet de continuer à augmenter ses taux d’intérêt pour lutter contre l’inflation      L’institution de Francfort prédit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2 % pendant trois ans et que la croissance en 2023 dans la zone euro ne sera que de 0,5 %.          Par Eric Albert(Francfort (Allemagne), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h25    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Depuis des mois, les marchés financiers et les économistes guettaient le « pivot » des banques centrales, le moment où celles-ci allaient cesser de durcir leur politique monétaire. Avec une inflation qui semble avoir passé son pic et une économie en plein ralentissement, n’est-il pas temps de lever le pied ? Christine Lagarde, la présidente de la Banque centrale européenne (BCE), a fermement rejeté cette idée, jeudi 15 décembre, pour sa dernière conférence de presse de 2022 : « Ceci n’est pas un pivot, nous ne ralentissons pas. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne relève son taux d’intérêt à 1,5 %, un niveau inédit depuis 2008                 Certes, la BCE a légèrement réduit le rythme. Jeudi, elle a augmenté ses taux d’intérêt de 0,5 point, portant son taux de dépôt à 2 %, alors que la hausse avait été de 0,75 point lors de ses deux réunions précédentes. Mais elle prévient que cette dynamique va se poursuivre en 2023 de façon « sensible » et à un « rythme régulier ». « [Le niveau actuel des taux d’intérêt] n’est pas suffisant, note Mme Lagarde. Nous devons continuer notre bataille contre l’inflation. »          Pour appuyer ses propos, la présidente de l’institution de Francfort annonce d’ores et déjà qu’elle va continuer les hausses de taux, à coups de 0,5 point à chaque fois. « Sur la base des informations que nous avons aujourd’hui, une autre hausse de 0,5 point est prévisible lors de notre prochaine réunion [le 2 février 2023], et possiblement une autre à la suivante, et possiblement encore après. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la BCE, le risque financier « augmente » et une récession est « probable » en zone euro                 De quoi envisager un taux de dépôt qui atteindrait 3,5 % au printemps, contre – 0,5 % en 2021. Soit une progression de quatre points, de loin le coup de frein monétaire le plus fort depuis la création de la monnaie unique, il y a vingt ans. « Le ton est donné : c’est celui d’une politique délibérément restrictive pour un temps possiblement prolongé, constate l’économiste Véronique Riches-Flores. La BCE lève toute ambiguïté. Elle est beaucoup plus inquiète sur l’inflation qu’elle ne l’est sur la croissance. »          Les marchés financiers ont clairement reçu le message          L’institution complète l’arsenal du durcissement monétaire en évoquant une première réduction de son énorme stock d’obligations accumulées depuis près d’une décennie (elle en possède 5 000 milliards d’euros). A partir de mars 2023, elle va commencer à s’en débarrasser, à raison, pour l’heure, de 15 milliards d’euros par mois. Les marchés financiers ont clairement reçu le message. Le taux des obligations françaises à dix ans, qui s’élevait à 2,4 % avant la conférence de presse, a bondi à 2,6 %, une hausse marquée.           En novembre, l’inflation atteignait 10 % sur un an dans la zone euro, très loin de l’objectif officiel de 2 % de la BCE        Il vous reste 46.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/la-bce-promet-de-continuer-a-augmenter-ses-taux-d-interet-pour-lutter-contre-l-inflation_6154673_3234.html"},"headline":"La BCE promet de continuer \u00e0 augmenter ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat pour lutter contre l\u2019inflation","dateCreated":"2022-12-16T09:25:56+01:00","datePublished":"2022-12-16T09:25:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019institution de Francfort pr\u00e9dit que la hausse des prix va rester au-dessus de son objectif de 2\u00a0% pendant trois ans et que la croissance en\u00a02023 dans la zone euro ne sera que de 0,5\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Francfort (Allemagne), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/57/0/2527/1263/1342/671/60/0/d664931_5014046-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-19">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Hendrik Nienhuis a été condamné à une amende de 13 millions d’euros pour avoir, de 2000 à 2009, favorisé une entente illicite entre producteurs et pêcheurs du crustacé de la mer du Nord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Distribution / agroalimentaire           Aux Pays-Bas, une amende record pour « le parrain de la crevette grise »      Hendrik Nienhuis a été condamné à une amende de 13 millions d’euros pour avoir, de 2000 à 2009, favorisé une entente illicite entre producteurs et pêcheurs du crustacé de la mer du Nord.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h09, mis à jour à 09h35    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 A 85 ans, Hendrik Nienhuis aura presque tout tenté pour échapper à la sanction, mais seul un hypothétique recours en cassation pourrait encore le sauver : celui que les Néerlandais ont baptisé « le parrain de la crevette grise » a été condamné, mercredi 14 décembre, à une amende de 13 millions d’euros par le tribunal d’Arnhem-Leeuwarden pour avoir, de 2000 à 2009, favorisé une entente illicite entre producteurs et pêcheurs de la précieuse crevette de la mer du Nord. Avec, pour conséquence, des prix surévalués pour le consommateur et des bénéfices record pour Heiploeg International, la société dont l’octogénaire a été le directeur.          Le modèle très lucratif mis au point par Nienhuis et trois autres patrons a concerné les marchés néerlandais, allemand, belge mais aussi français de « l’or gris ». Il aurait perduré si, effrayé par la menace que faisaient peser les autorités européennes de la concurrence, l’un des signataires du pacte n’était passé aux aveux, afin d’échapper à une amende record. Pour les autres, les sanctions de la Commission européenne tombaient à la fin 2013 : 28,7 millions d’euros d’amende, dont 27 millions pour la seule Heiploeg, considérée comme l’instigatrice du projet.          Mise en faillite          Une catastrophe pour la firme de Zoutkamp, qui employait alors quelque 2 500 personnes aux Pays-Bas, mais aussi en Belgique, au Danemark, en Inde, au Surinam et au Maroc. Mise en faillite, l’entreprise redémarrait rapidement, en vertu d’une pratique dite de « pre-packaged deal » prévue par le droit des affaires néerlandais.          Elle permet, en fait, la préparation du redémarrage d’une entreprise avant même la mise en faillite. Dénoncée par les syndicats et des créanciers floués de 100 millions d’euros, jugée peu conforme par la justice européenne, elle a cependant été approuvée par les autorités néerlandaises. Et Heiploeg était alors rachetée par un de ses concurrents, qui, trop heureux, allait conserver cette marque phare du juteux marché du poisson et des crustacés.          « Mauvais génie »          L’astuce juridique a surtout permis à Hendrik Nienhuis de tenter de retarder les échéances, même si le curateur de l’entreprise, qui le qualifiait de « mauvais génie », entendait le poursuivre à titre personnel et obtenir de lui une vingtaine de millions d’euros. L’ancien patron répliquait qu’il avait lâché les rênes de Heiploeg en 2004 et entendait, de toute façon, ne rien payer à personne. En septembre 2020, il était cependant condamné à acquitter 13 millions, une décision qu’il allait contester devant diverses instances.        Il vous reste 14.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/16/aux-pays-bas-une-amende-record-pour-le-parrain-de-la-crevette-grise_6154670_3234.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, une amende record pour \u00ab\u00a0le parrain de la crevette grise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-16T09:09:00+01:00","datePublished":"2022-12-16T09:09:00+01:00","dateModified":"2022-12-16T09:35:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Entreprises","Justice","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Distribution \/ agroalimentaire","Industrie","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Pays-Bas","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Hendrik Nienhuis a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende de 13\u00a0millions d\u2019euros pour avoir, de 2000 \u00e0 2009, favoris\u00e9 une entente illicite entre producteurs et p\u00eacheurs du crustac\u00e9 de la mer du Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/16/580/0/6958/3479/1342/671/60/0/022b3ee_1671178063642-crev.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/16/19-20">
<filnamedate="20221216"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221216"><AAMMJJHH="2022121619">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Ce dentiste iranien installé au Canada est le porte-parole de l’Association des familles de victimes du vol PS752. Son épouse et sa fille sont décédées en janvier 2020 dans ce Boeing qui reliait Téhéran à Kiev. En quelques semaines, il est devenu une figure influente de l’opposition iranienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                         Navigation          Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Coupe du monde 2022    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    Royaume-Uni    Union européenne    Iran    Climat    Inflation    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés Le marché immobilier atteint un point de bascule                   Chronique  Article réservé aux abonnés Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé aux abonnés SNCF-Deutsche Bahn : « Le camion finance le train, mais ce n’est pas forcément soutenable sur le long terme »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés « Les changements nécessaires à la transition énergétique doivent être structurels et massifs »   Katheline Schubert Economiste                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Vidéos Vaulx-en-Velin : les images de l’incendie qui a fait au moins dix morts                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos « Le Qatar organise très bien cette Coupe du monde » : Emmanuel Macron assume sa présence dans l’émirat pendant le Mondial                   Planète Faut-il arrêter de faire des enfants pour sauver la planète ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Taxe carbone : l’UE au défi de sa politique industrielle                   Analyse  Article réservé aux abonnés Le conflit sur les mégabassines pose la question de la gouvernance de l’eau                   Entretien  Article réservé aux abonnés Entre peur et isolement, l’école après les attentats de 2015  et le meurtre de Samuel Paty                   Tribune  Article réservé aux abonnés COP15 : « La participation des entreprises aux discussions sur la biodiversité fait obstacle à tout progrès »   Nele Marien Coordinatrice Les Amis de la Terre International                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        Économie  Article réservé aux abonnés Les producteurs audiovisuels qui travaillent pour Netflix ou Disney Channel auront accès aux aides du CNC                   Livres  Article réservé aux abonnés « Vicki et Mr. Lang », de Jean-Paul Engélibert : derrière le monocle de Fritz Lang                   Culture « La Guerre des trônes », sur France 5 : la « véritable » histoire de l’Europe prérévolutionnaire en six épisodes                   Entretien  Article réservé aux abonnés Klaus Albrecht Schröder, directeur du musée Albertina à Vienne : « Ce qui arrive en ce moment sur le marché de l’art est complètement obscène »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Monde passe à table  Article réservé aux abonnés Bruno Paillard, l’empereur régional du champagne                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Un dernier cadeau à acheter ? Cinq idées de petits objets design                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Paris à vélo : 10 lieux à découvrir de la place du Colonel-Fabien à celle de la Nation                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Jean-Jacques Debout : « J’étais si bien en prison que, le jour de ma libération, j’ai demandé à rester une semaine de plus »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            M le mag        Iran         Hamed Esmaeilion, du combat pour la vérité sur le crash du vol PS752 à celui d’opposant iranien   Par Ghazal Golshiri   Publié aujourd’hui à 09h00     Temps de Lecture 3 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      PortraitCe dentiste iranien installé au Canada est le porte-parole de l’Association des familles de victimes du vol PS752. Son épouse et sa fille sont décédées en janvier 2020 dans ce Boeing qui reliait Téhéran à Kiev. En quelques semaines, il est devenu une figure influente de l’opposition iranienne.                                    Le militant Hamed Esmaeilion à Berlin, le 22 octobre 2022.  MAXIMILIAN MANN POUR LE MONDE               Sur une ancienne photo trouvée sur Internet, Hamed Esmaeilion rit de toutes ses dents. Rasé de près, quelques cheveux blancs dans sa chevelure, il est entouré de son épouse, Parisa, et de sa fille, Reera. Un autre temps… Toutes les deux ont péri le 8 janvier 2020 lors du vol PS752 reliant Téhéran à Kiev, comme 174 autres voyageurs et membres d’équipage. Il ne s’agissait pas d’une catastrophe aérienne comme les autres.          Les Etats-Unis et le Canada ont soutenu la thèse selon laquelle les gardiens de la révolution, l’armée idéologique de la République islamique d’Iran, auraient visé cet avion avec trois missiles. Des accusations réfutées trois jours durant par Téhéran. Finalement, sous la pression internationale, en particulier du Canada, de l’Ukraine, du Royaume-Uni et de la Suède, qui comptaient des ressortissants parmi les victimes, l’Iran a reconnu, le 11 janvier 2020, avoir abattu l’appareil.          Traduire les dirigeants devant la justice          Depuis, Hamed Esmaeilion ne sourit plus. Ce dentiste installé au Canada a laissé pousser sa barbe et aujourd’hui, ses cheveux sont gris. Ecrivain reconnu dans sa patrie et amoureux de littérature, le quadragénaire n’ouvre plus un livre. Il n’écoute plus la musique pop qu’adoraient sa fille et son épouse. Les mensonges du pouvoir iranien, niant tout rôle dans cette tragédie, puis refusant de collaborer à l’enquête internationale afin d’établir la vérité, sont pour lui la preuve ultime que la République islamique n’est pas réformable.                           Lire aussi :  Boeing ukrainien abattu : un tribunal canadien ordonne l’indemnisation des familles de victimes                 Porte-parole de l’Association des familles de victimes du vol PS752, il se bat pour faire la lumière sur le crash et traduire devant la justice internationale les dirigeants iraniens impliqués, à commencer par le Guide suprême, Ali Khamenei, la plus haute autorité du pays.          Depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre, le dentiste irano-canadien s’est lancé dans un autre combat. Il est devenu en quelques semaines une figure influente de l’opposition iranienne, jusqu’ici très divisée. Celui qui avait « une vie anodine et simple », pour reprendre ses propres mots, est désormais suivi par de nombreux compatriotes, aussi bien au sein de la diaspora qu’à l’intérieur du pays. Son compte Instagram est suivi par 1,4 million d’abonnés. Et les manifestations qu’il organise au nom de l’Association des familles de victimes du vol PS752 rassemblent beaucoup de monde.                            View this post on Instagram            A post shared by HamedEsmaeilionحامداسماعیلیون (@hamedesmaeilion)
