<FILE-date="2022/12/27/19">

<article-nb="2022/12/27/19-1">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ C’est ce qu’annonce un décret signé mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé au début de décembre de plafonner le prix du pétrole russe, qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la Russie va interdire la vente de son pétrole aux pays utilisant un prix plafond à partir de février C’est ce qu’annonce un décret signé mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé au début de décembre de plafonner le prix du pétrole russe, qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin         Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.        Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».        Le gouvernement américain a élaboré un plan spécial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de défense antiaérienne Patriot que Washington a prévu de livrer à Kiev, selon Dmytro Kuleba.        Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »        L’Ukraine a appelé lundi à l’exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois après le début de l’invasion. Cette demande n’a guère de chance d’aboutir, Moscou disposant d’un droit de veto au Conseil de sécurité de l’ONU.        La défense aérienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu’il s’approchait d’une base aérienne du sud du pays, les débris de l’appareil tuant trois personnes, ont rapporté lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirmé lundi qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer dimanche en territoire russe, dans la région de Briansk, frontalière de l’Ukraine, en possession d’armes et explosifs.        D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.        Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé, lundi, Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le service de sécurité de l’Ukraine. « Nous connaissons nommément la plupart des hackeurs des services spéciaux russes qui travaillent contre nous. Après la victoire de l’Ukraine, ils devront comparaître devant un tribunal militaire international », a prévenu M. Vitiouk.                  Tout le live                18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.                                        17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond        Un décret signé aujourd’hui par Vladimir Poutine indique que, à partir du 1er février 2023, « la livraison de pétrole et de produits pétroliers russes à des personnes morales étrangères et autres particuliers [sera] interdite » aux pays utilisant un prix plafond. Seule « une décision spéciale » de Vladimir Poutine lui-même pourra permettre la livraison de pétrole russe à un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces dernières semaines, est-il précisé dans le décret.          Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou et de l’empêcher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l’Ukraine.          Moscou a du mal à vendre ses hydrocarbures, depuis que ses clients occidentaux (qui lui achetaient 60 % de sa production avant la guerre) ont réduit leurs approvisionnements. Le prix du baril de pétrole russe subit une décote (il s’échange autour de 65 dollars) par rapport au brent mondial (entre 80 dollars et 85 dollars le baril).                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Italie va allouer à l’Ukraine une aide supplémentaire de 10 millions d’euros, annonce Zelensky        Sur son fil Telegram, le président ukrainien a « exprimé [sa] gratitude à Giorgia Meloni pour sa solidarité et son soutien global à l’Ukraine », saluant « l’allocation par le gouvernement italien d’une aide supplémentaire de 10 millions d’euros ».                                   17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un oligarque russe victime d’un apparent accident mortel en Inde        Le corps de Pavel Antov, 65 ans, député d’un Parlement régional en Russie, a été découvert dimanche dans une mare de sang devant l’hôtel de luxe de l’Est de l’Inde où il passait ses vacances en compagnie de trois autres Russes. Il a fait une chute mortelle depuis la terrasse de l’hôtel. Jeudi, l’un de ses compagnons de voyage, Vladimir Bidenov, avait été découvert inconscient dans le même hôtel, victime apparemment d’une crise cardiaque, et n’avait pas pu être réanimé.          La police a visionné toutes les images des caméras de surveillance, interrogé le personnel de l’hôtel en attendant le compte rendu détaillé des autopsies, mais n’a découvert jusqu’à présent aucun indice suggérant un homicide. « Tous les angles possibles concernant les morts des deux Russes sont vérifiés », a déclaré le chef régional de la police, Rajesh Pandit. La crise cardiaque à l’origine de la mort de Vladimir Bidenov a vraisemblablement été causée par un abus d’alcool et une possible overdose de drogue, a-t-il dit.          Quant à Pavel Antov, « il était probablement perturbé par la mort de son ami et s’est rendu sur la terrasse de l’hôtel, d’où il a vraisemblablement fait une chute mortelle », a expliqué le responsable de la police.          Pavel Antov, membre du parti Russie Unie du président russe, Vladimir Poutine, était depuis 2018 député d’un Parlement régional situé à 150 kilomètres à l’est de Moscou. Avant d’entrer en politique, il avait fondé l’entreprise Vladimirski Standart, spécialisée dans l’import-export de saucisses, et s’est retrouvé en 2019 en tête de liste du classement des députés et hommes politiques les plus riches de Russie de l’édition russe du magazine Forbes.          En juin, les médias russes avaient publié un message sur WhatsApp attribué à Pavel Antov et déclarant que les bombardements russes sur l’Ukraine étaient des actes de « terrorisme ». M. Antov avait sur le réseau social russe VK démenti avoir écrit ce message, affirmant qu’il soutenait « l’opération militaire spéciale », formule officielle des autorités pour désigner la guerre menée par la Russie contre l’Ukraine.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le commandant du secteur occidental de l’armée russe limogé, selon les services de renseignement ukrainiens        Le général Sergueï Kouzovlev a été relevé de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l’armée russe et a été remplacé par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien.          « La raison formelle » du limogeage de l’officier, qui exerçait ces fonctions depuis un mois, « est l’échec de la préparation de l’offensive en direction de Lyman », expliquent-ils sur le site internet du gouvernement, mais il résulte en fait « d’une lutte politique interne au sein de la haute direction de la Fédération de Russie – une personne de l’orbite de Choïgou-Guerassimov est remplacée par un candidat du groupe Sourovikine-Prigojine ». Sergueï Choïgou et Valeri Guerassimov sont respectivement ministre de la défense et chef d’état-major de l’armée russe. Sergueï Sourovikine et Evgueni Prigojine sont quant à eux commandant des « opérations spéciales » en Ukraine et fondateur du groupe Wagner.          Le général Nikiforov est le quatrième commandant de la région militaire occidentale depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, précisent les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien. Selon l’Institute for the Study of War, il a commandé des unités du groupe Wagner dans le Donbass en 2014 et 2015.             Lire aussi :     Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine                 Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l’homme des basses œuvres de Moscou en Afrique                                  14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « s’habitue »        Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, la population tente autant que possible de mener une vie normale malgré les bombardements.                              14:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sergueï Lavrov réaffirme les exigences russes de « démilitarisation et de dénazification » de l’Ukraine        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, avertit le ministre des affaires étrangères russe, dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.          « L’ennemi est bien conscient de nos propositions concernant la démilitarisation et la dénazification des territoires contrôlés par le régime [de Kiev], et l’élimination des menaces pour la sécurité de la Russie qui en découlent, et cela inclut nos nouveaux territoires », déclare Sergueï Lavrov, évoquant les régions ukrainiennes annexées fin septembre. « Il reste un peu de chose à faire – accepter ces propositions à l’amiable. Sinon, l’armée russe s’occupera de cette question. »               « Quant à la poursuite éventuelle du conflit, la balle est dans le camp du régime [de Kiev] et de Washington, qui le soutient. Ils peuvent mettre fin à tout moment à cette résistance insensée », ajoute le chef de la diplomatie russe.                    13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La mission russe à l’ONU ironise sur la « diplomatie 404 » de l’Ukraine        La délégation russe aux Nations unies a raillé mardi la proposition du chef de la diplomatie ukrainienne, qui a suggéré la tenue d’ici à la fin du mois de février d’un sommet « de la paix » sous l’égide du secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), à la condition que la Russie soit jugée pour « crimes de guerre ».          Dmytro Kuleba avance cette proposition dans un entretien accordé à l’agence Associated Press. Son ministère avait auparavant invité les Nations unies à exclure la Russie, qui a, selon lui, hérité illégalement du siège de l’URSS et viole les principes de l’organisation.               « Le ministre des affaires étrangères [ukrainien] Kuleba a déclaré que l’Ukraine souhaitait un certain “sommet de la paix” avant la fin février où le chef de l’ONU pourrait jouer le rôle de “médiateur” », écrit Dmitri Polianski, premier vice-représentant permanent de la Russie à l’ONU, sur Telegram. « Deuxièmement, le ministère des affaires étrangères ukrainien a publié une longue déclaration alléguant que la Russie avait adhéréillégalement au Conseil de sécurité de l’ONU et à l’ONU, en exigeant que nous soyons exclus de cet organe. Si nous essayons de mettre ces deux histoires ensemble, elles s’excluent mutuellement, alors quelle sorte de “sommet de la paix” peut avoir lieu sans la Russie ? », s’interroge-t-il, parlant d’une « diplomatie 404 », en référence au code d’erreur qui s’affiche sur Internet lorsqu’une page est introuvable.  « En attendant, imaginer un [tel sommet] sans l’Ukraine est très facile », ajoute le diplomate.                    13:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prix de la liberté est moins élevé que celui de l’esclavage, déclare Volodymyr Zelensky         La liberté se paie cher mais l’esclavage est encore plus coûteux, a estimé mardi le président ukrainien. « Dans cette bataille, nous avons une arme puissante et efficace. Le marteau et l’épée de notre esprit et de notre conscience. Le courage et la bravoure. Des vertus qui nous poussent à faire le bien et à vaincre le mal », écrit Volodymyr Zelensky sur Telegram. « La vérité éclaire notre chemin. Nous le savons. Nous la protégeons. Notre vérité est une lutte pour la liberté. La liberté a un prix élevé, mais l’esclavage coûte encore plus cher. »                         13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept régions d’Ukraine bombardées ces dernières vingt-quatre heures        Des bombardements russes qui auraient fait un mort et trois blessés parmi les civils ont été signalés dans sept régions ukrainiennes au cours des dernières vingt-quatre dernières heures, rapporte l’agence de presse publique Ukrinform. Il s’agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipropetrovsk, Louhansk, Donetsk et Kherson. Kyrylo Timochenko, chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, fait état sur Telegram d’un tué dans la région de Kharkiv, de deux blessés dans celle de Donetsk et d’un troisième dans la région de Kherson.                         10:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveaux entretiens entre Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko        Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontrés deux fois au cours des vingt-quatre dernières heures à Saint-Pétersbourg, pour « finaliser de nombreuses questions », rapporte l’agence de presse biélorusse Belta, le lundi soir, en marge d’un sommet informel de la Communauté des Etats indépendants (CEI), et le lendemain matin, au Musée russe de Saint-Pétersbourg.               « Si certains pensent (…) que nous n’avons fait que boire le thé, je dois dire que nous avons évoqué hier de nombreux sujets, pas seulement en prenant le thé, mais également à notre retour chez nous, dans la soirée », a souligné le président biélorusse, selon Belta. « Il faut parfois des années à certains Etats pour y parvenir. Nous avons mis de nombreux points sur les “i” dans la soirée, en poursuivant le dialogue de Minsk, puisqu’il s’agissait essentiellement d’économie. Je vous remercie pour le fait que nous ayons finalisé de nombreuses questions », a-t-il ajouté, en s’adressant à Vladimir Poutine.          Ce dernier s’est rendu la semaine dernière en Biélorussie, renforçant ainsi les craintes du gouvernement ukrainien quant à une offensive de l’armée russe menée depuis le territoire biélorusse.                    06:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre soldats ukrainiens tués à la frontière russe        Quatre soldats ukrainiens ont été tués lors d’une mission de reconnaissance spéciale près de l’oblast russe de Briansk, situé à la frontière nord de l’Ukraine.          Le FSB (le service fédéral de sécurité russe) a d’abord affirmé, lundi, qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer la veille sur le territoire russe en possession d’armes et d’explosifs. Un soldat ukrainien, Ievhen Karas, a confirmé plus tard cette information sur Telegram. Il estime, en s’appuyant sur des photos publiées par le FSB, que ces soldats ont été tués par des mines terrestres.                    06:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev souhaite un sommet pour la paix d’ici deux mois        Dans un entretien avec l’agence Associated Press, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin de février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».          M. Kuleba a aussi dit que l’Ukraine ferait tout son possible pour remporter le conflit en 2023. « Toute guerre se termine de manière diplomatique, a-t-il affirmé. Toute guerre se termine à la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et à la table des négociations. »          Le ministre ukrainien a de nouveau minimisé les commentaires des autorités russes, selon lesquels elles sont prêtes à des pourparlers : « [Les Russes] disent régulièrement qu’ils sont prêts pour des négociations, ce qui n’est pas vrai, car tout ce qu’ils font sur le champ de bataille prouve le contraire. »                    06:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je regrette de ne pas vous avoir cru » : en Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie        « Cher Vladimir, vous êtes mon héros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour éviter tout ce qui se passe aujourd’hui. Vous avez épuisé toutes les possibilités. Nous ne nous connaissons pas, mais j’espère qu’un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais très bien, je suis en Géorgie, entouré de gens merveilleux. J’espère qu’en Russie, bientôt, ce sera comme ça. »          La carte signée « Ilia, 23/11/22 » est destinée à l’opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arrêté à Moscou en avril pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine.          Depuis qu’il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, à Tbilissi, la capitale de la Géorgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour écrire aux prisonniers politiques en Russie. La dernière fois, l’événement a réuni une trentaine d’autres exilés russes arrivés récemment dans ce petit pays du Caucase.             Lire aussi :     En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »                        06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin         Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.        Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».        Le gouvernement américain a élaboré un plan spécial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de défense antiaérienne Patriot que Washington a prévu de livrer à Kiev, selon Dmytro Kuleba.        Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »        L’Ukraine a appelé lundi à l’exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois après le début de l’invasion. Cette demande n’a guère de chance d’aboutir, Moscou disposant d’un droit de veto au Conseil de sécurité de l’ONU.        La défense aérienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu’il s’approchait d’une base aérienne du sud du pays, les débris de l’appareil tuant trois personnes, ont rapporté lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirmé lundi qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer dimanche en territoire russe, dans la région de Briansk, frontalière de l’Ukraine, en possession d’armes et explosifs.        D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.        Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé, lundi, Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le service de sécurité de l’Ukraine. « Nous connaissons nommément la plupart des hackeurs des services spéciaux russes qui travaillent contre nous. Après la victoire de l’Ukraine, ils devront comparaître devant un tribunal militaire international », a prévenu M. Vitiouk.                     06:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine et ses conséquences dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :  Le pétrolier « NS Power » est amarré dans le port de Vladivostok, en Russie, le 3 décembre 2022.    TATIANA MEEL / REUTERS          Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a réaffirmé mardi les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien. « Il reste peu de chose à faire – accepter ces propositions à l’amiable. Sinon, l’armée russe s’occupera de cette question », a-t-il déclaré.Sept régions d’Ukraine ont été bombardées ces dernières vingt-quatre heures. Il s’agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipro, Louhansk, Donetsk et Kherson. Ces bombardements russes auraient fait un mort et trois blessés parmi les civils, selon l’agence de presse publique ukrainienne Ukrinform.Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontrés deux fois au cours des vingt-quatre dernières heures à Saint-Pétersbourg, pour « finaliser de nombreuses questions », rapporte l’agence de presse biélorusse Belta.Le général Sergueï Kouzovlev a été relevé de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l’armée russe et a été remplacé par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien.Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait que soit organisé un sommet de « paix » d’ici à la fin de février par les Nations unies (ONU) avec pour médiateur leur secrétaire général, Antonio Guterres. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres, seulement [son] propre bon sens ».Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »         Tribune. Une juridiction spéciale serait « piégeuse politiquement et incertaine judiciairement »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Factuel. Kiev accuse Moscou de fournir à la Syrie du blé dérobé à l’Ukraine         Reportage photo.  « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-27T17:28:55+00:00","coverageEndTime":"2022-12-28T05:28:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie va interdire la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant un prix pl...","description":"C\u2019est ce qu\u2019annonce un d\u00e9cret sign\u00e9 mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre de plafonner le prix du p\u00e9trole russe, qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie va interdire la vente de son pétrole aux pays utilisant un prix plafond à partir de février","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est ce qu\u2019annonce un d\u00e9cret sign\u00e9 mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre de plafonner le prix du p\u00e9trole russe, qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/27/0/3500/2333/1342/894/3/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet"
,"startDate":"2022-12-27T17:28:55+00:00"
,"endDate":"2022-12-28T05:28:55+00:00"
  Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgr\u00e9 les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-12-27T17:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:40:58+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9cret sign\u00e9 aujourd\u2019hui par Vladimir Poutine indique que, \u00e0 partir du 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, \u00ab\u00a0la livraison de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers russes \u00e0 des personnes morales \u00e9trang\u00e8res et autres particuliers [sera] interdite\u00a0\u00bb aux pays utilisant un prix plafond. Seule \u00ab\u00a0une d\u00e9cision sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine lui-m\u00eame pourra permettre la livraison de p\u00e9trole russe \u00e0 un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces derni\u00e8res semaines, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le d\u00e9cret.          Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre de plafonner le prix de l\u2019or noir russe qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou et de l\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l\u2019Ukraine.          Moscou a du mal \u00e0 vendre ses hydrocarbures, depuis que ses clients occidentaux (qui lui achetaient 60\u00a0% de sa production avant la guerre) ont r\u00e9duit leurs approvisionnements. Le prix du baril de p\u00e9trole russe subit une d\u00e9cote (il s\u2019\u00e9change autour de 65\u00a0dollars) par rapport au brent mondial (entre 80\u00a0dollars et 85\u00a0dollars le baril).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdira, au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant le prix plafond","dateModified":"2022-12-27T17:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:25:00+00:00","articleBody":"     Sur son fil Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00ab\u00a0exprim\u00e9 [sa] gratitude \u00e0 Giorgia Meloni pour sa solidarit\u00e9 et son soutien global \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, saluant \u00ab\u00a0l\u2019allocation par le gouvernement italien d\u2019une aide suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie va allouer \u00e0 l\u2019Ukraine une aide suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0millions d\u2019euros, annonce Zelensky","dateModified":"2022-12-27T16:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:03:57+00:00","articleBody":"     Le corps de Pavel Antov, 65\u00a0ans, d\u00e9put\u00e9 d\u2019un Parlement r\u00e9gional en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dimanche dans une mare de sang devant l\u2019h\u00f4tel de luxe de l\u2019Est de l\u2019Inde o\u00f9 il passait ses vacances en compagnie de trois autres Russes. Il a fait une chute mortelle depuis la terrasse de l\u2019h\u00f4tel. Jeudi, l\u2019un de ses compagnons de voyage, Vladimir Bidenov, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert inconscient dans le m\u00eame h\u00f4tel, victime apparemment d\u2019une crise cardiaque, et n\u2019avait pas pu \u00eatre r\u00e9anim\u00e9.          La police a visionn\u00e9 toutes les images des cam\u00e9ras de surveillance, interrog\u00e9 le personnel de l\u2019h\u00f4tel en attendant le compte rendu d\u00e9taill\u00e9 des autopsies, mais n\u2019a d\u00e9couvert jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aucun indice sugg\u00e9rant un homicide. \u00ab\u00a0Tous les angles possibles concernant les morts des deux Russes sont v\u00e9rifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef r\u00e9gional de la police, Rajesh Pandit. La crise cardiaque \u00e0 l\u2019origine de la mort de Vladimir Bidenov a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un abus d\u2019alcool et une possible overdose de drogue, a-t-il dit.          Quant \u00e0 Pavel Antov, \u00ab\u00a0il \u00e9tait probablement perturb\u00e9 par la mort de son ami et s\u2019est rendu sur la terrasse de l\u2019h\u00f4tel, d\u2019o\u00f9 il a vraisemblablement fait une chute mortelle\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le responsable de la police.          Pavel Antov, membre du parti Russie Unie du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait depuis 2018 d\u00e9put\u00e9 d\u2019un Parlement r\u00e9gional situ\u00e9 \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Moscou. Avant d\u2019entrer en politique, il avait fond\u00e9 l\u2019entreprise Vladimirski Standart, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019import-export de saucisses, et s\u2019est retrouv\u00e9 en\u00a02019 en t\u00eate de liste du classement des d\u00e9put\u00e9s et hommes politiques les plus riches de Russie de l\u2019\u00e9dition russe du magazine Forbes.          En juin, les m\u00e9dias russes avaient publi\u00e9 un message sur WhatsApp attribu\u00e9 \u00e0 Pavel Antov et d\u00e9clarant que les bombardements russes sur l\u2019Ukraine \u00e9taient des actes de \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb. M.\u00a0Antov avait sur le r\u00e9seau social russe VK d\u00e9menti avoir \u00e9crit ce message, affirmant qu\u2019il soutenait \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, formule officielle des autorit\u00e9s pour d\u00e9signer la guerre men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un oligarque russe victime d\u2019un apparent accident mortel en Inde","dateModified":"2022-12-27T16:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T14:26:55+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Kouzovlev a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l\u2019arm\u00e9e russe et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          \u00ab\u00a0La raison formelle\u00a0\u00bb du limogeage de l\u2019officier, qui exer\u00e7ait ces fonctions depuis un mois, \u00ab\u00a0est l\u2019\u00e9chec de la pr\u00e9paration de l\u2019offensive en direction de Lyman\u00a0\u00bb, expliquent-ils sur le site internet du gouvernement, mais il r\u00e9sulte en fait \u00ab\u00a0d\u2019une lutte politique interne au sein de la haute direction de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u2013 une personne de l\u2019orbite de Cho\u00efgou-Guerassimov est remplac\u00e9e par un candidat du groupe Sourovikine-Prigojine\u00a0\u00bb. Sergue\u00ef Cho\u00efgou et Valeri Guerassimov sont respectivement ministre de la d\u00e9fense et chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e russe. Sergue\u00ef Sourovikine et Evgueni Prigojine sont quant \u00e0 eux commandant des \u00ab\u00a0op\u00e9rations sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb en Ukraine et fondateur du groupe Wagner.          Le g\u00e9n\u00e9ral Nikiforov est le quatri\u00e8me commandant de la r\u00e9gion militaire occidentale depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, pr\u00e9cisent les services de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Selon l\u2019Institute for the Study of War, il a command\u00e9 des unit\u00e9s du groupe Wagner dans le Donbass en\u00a02014 et 2015.             Lire aussi :     Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine                 Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l\u2019homme des basses \u0153uvres de Moscou en Afrique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le commandant du secteur occidental de l\u2019arm\u00e9e russe limog\u00e9, selon les services de renseignement ukrai...","dateModified":"2022-12-27T15:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T13:30:57+00:00","articleBody":"     Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, la population tente autant que possible de mener une vie normale malgr\u00e9 les bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0s\u2019habitue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-27T15:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T13:27:32+00:00","articleBody":"     Les exigences de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb des territoires sous contr\u00f4le ukrainien doivent \u00eatre accept\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019amiable\u00a0\u00bb, sans quoi l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en chargera, avertit le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est bien conscient de nos propositions concernant la d\u00e9militarisation et la d\u00e9nazification des territoires contr\u00f4l\u00e9s par le r\u00e9gime [de Kiev], et l\u2019\u00e9limination des menaces pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie qui en d\u00e9coulent, et cela inclut nos nouveaux territoires\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Sergue\u00ef Lavrov, \u00e9voquant les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es fin septembre. \u00ab\u00a0Il reste un peu de chose \u00e0 faire \u2013 accepter ces propositions \u00e0 l\u2019amiable. Sinon, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019occupera de cette question.\u00a0\u00bb               \u00ab\u00a0Quant \u00e0 la poursuite \u00e9ventuelle du conflit, la balle est dans le camp du r\u00e9gime [de Kiev] et de Washington, qui le soutient. Ils peuvent mettre fin \u00e0 tout moment \u00e0 cette r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute le chef de la diplomatie russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov r\u00e9affirme les exigences russes de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-12-27T13:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:58:09+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation russe aux Nations unies a raill\u00e9 mardi la proposition du chef de la diplomatie ukrainienne, qui a sugg\u00e9r\u00e9 la tenue d\u2019ici \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier d\u2019un sommet \u00ab\u00a0de la paix\u00a0\u00bb sous l\u2019\u00e9gide du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), \u00e0 la condition que la Russie soit jug\u00e9e pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb.          Dmytro Kuleba avance cette proposition dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Associated Press. Son minist\u00e8re avait auparavant invit\u00e9 les Nations unies \u00e0 exclure la Russie, qui a, selon lui, h\u00e9rit\u00e9 ill\u00e9galement du si\u00e8ge de l\u2019URSS et viole les principes de l\u2019organisation.               \u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res [ukrainien] Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine souhaitait un certain \u201csommet de la paix\u201d avant la fin f\u00e9vrier o\u00f9 le chef de l\u2019ONU pourrait jouer le r\u00f4le de \u201cm\u00e9diateur\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit Dmitri Polianski, premier vice-repr\u00e9sentant permanent de la Russie \u00e0 l\u2019ONU, sur Telegram. \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8mement, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a publi\u00e9 une longue d\u00e9claration all\u00e9guant que la Russie avait adh\u00e9r\u00e9ill\u00e9galement au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019ONU, en exigeant que nous soyons exclus de cet organe. Si nous essayons de mettre ces deux histoires ensemble, elles s\u2019excluent mutuellement, alors quelle sorte de \u201csommet de la paix\u201d peut avoir lieu sans la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, parlant d\u2019une \u00ab\u00a0diplomatie 404\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au code d\u2019erreur qui s\u2019affiche sur Internet lorsqu\u2019une page est introuvable.\u00a0 \u00ab\u00a0En attendant, imaginer un [tel sommet] sans l\u2019Ukraine est tr\u00e8s facile\u00a0\u00bb, ajoute le diplomate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission russe \u00e0 l\u2019ONU ironise sur la \u00ab\u00a0diplomatie 404\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-27T13:18:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:18:32+00:00","articleBody":"     La libert\u00e9 se paie cher mais l\u2019esclavage est encore plus co\u00fbteux, a estim\u00e9 mardi le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Dans cette bataille, nous avons une arme puissante et efficace. Le marteau et l\u2019\u00e9p\u00e9e de notre esprit et de notre conscience. Le courage et la bravoure. Des vertus qui nous poussent \u00e0 faire le bien et \u00e0 vaincre le mal\u00a0\u00bb, \u00e9crit Volodymyr Zelensky sur Telegram. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9claire notre chemin. Nous le savons. Nous la prot\u00e9geons. Notre v\u00e9rit\u00e9 est une lutte pour la libert\u00e9. La libert\u00e9 a un prix \u00e9lev\u00e9, mais l\u2019esclavage co\u00fbte encore plus cher.\u00a0\u00bb           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix de la libert\u00e9 est moins \u00e9lev\u00e9 que celui de l\u2019esclavage, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-12-27T12:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:03:59+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes qui auraient fait un mort et trois bless\u00e9s parmi les civils ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans sept r\u00e9gions ukrainiennes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre derni\u00e8res heures, rapporte l\u2019agence de presse publique Ukrinform. Il s\u2019agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipropetrovsk, Louhansk, Donetsk et Kherson. Kyrylo Timochenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, fait \u00e9tat sur\u00a0Telegram\u00a0d\u2019un tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv, de deux bless\u00e9s dans celle de Donetsk et d\u2019un troisi\u00e8me dans la r\u00e9gion de Kherson.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine bombard\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures","dateModified":"2022-12-27T12:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T09:32:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontr\u00e9s deux fois au cours des vingt-quatre derni\u00e8res heures \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, pour \u00ab\u00a0finaliser de nombreuses questions\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence de presse bi\u00e9lorusse Belta, le lundi soir, en marge d\u2019un sommet informel de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants (CEI), et le lendemain matin, au Mus\u00e9e russe de Saint-P\u00e9tersbourg.               \u00ab\u00a0Si certains pensent (\u2026) que nous n\u2019avons fait que boire le th\u00e9, je dois dire que nous avons \u00e9voqu\u00e9 hier de nombreux sujets, pas seulement en prenant le th\u00e9, mais \u00e9galement \u00e0 notre retour chez nous, dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, selon Belta. \u00ab\u00a0Il faut parfois des ann\u00e9es \u00e0 certains Etats pour y parvenir. Nous avons mis de nombreux points sur les \u201ci\u201d dans la soir\u00e9e, en poursuivant le dialogue de Minsk, puisqu\u2019il s\u2019agissait essentiellement d\u2019\u00e9conomie. Je vous remercie pour le fait que nous ayons finalis\u00e9 de nombreuses questions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en s\u2019adressant \u00e0 Vladimir Poutine.          Ce dernier s\u2019est rendu la semaine derni\u00e8re en Bi\u00e9lorussie, renfor\u00e7ant ainsi les craintes du gouvernement ukrainien quant \u00e0 une offensive de l\u2019arm\u00e9e russe men\u00e9e depuis le territoire bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux entretiens entre Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko","dateModified":"2022-12-27T11:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:57:56+00:00","articleBody":"     Quatre soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019une mission de reconnaissance sp\u00e9ciale pr\u00e8s de l\u2019oblast russe de Briansk, situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re nord de l\u2019Ukraine.          Le FSB (le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe) a d\u2019abord\u00a0affirm\u00e9, lundi, qu\u2019un groupe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens avait tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer la veille sur le territoire russe en possession d\u2019armes et d\u2019explosifs. Un soldat ukrainien, Ievhen Karas, a confirm\u00e9 plus tard cette information sur Telegram. Il estime, en s\u2019appuyant sur des photos publi\u00e9es par le FSB, que ces soldats ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des mines terrestres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre soldats ukrainiens tu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-12-27T08:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:27:41+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019agence Associated Press, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin de f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres, comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Kuleba a aussi dit que l\u2019Ukraine ferait tout son possible pour remporter le conflit en\u00a02023. \u00ab\u00a0Toute guerre se termine de mani\u00e8re diplomatique, a-t-il affirm\u00e9. Toute guerre se termine \u00e0 la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          Le ministre ukrainien a de nouveau minimis\u00e9 les commentaires des autorit\u00e9s russes, selon lesquels elles sont pr\u00eates \u00e0 des pourparlers\u00a0: \u00ab\u00a0[Les Russes] disent r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019ils sont pr\u00eats pour des n\u00e9gociations, ce qui n\u2019est pas vrai, car tout ce qu\u2019ils font sur le champ de bataille prouve le contraire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev souhaite un sommet pour la paix d\u2019ici deux mois","dateModified":"2022-12-27T08:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:18:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cher Vladimir, vous \u00eates mon h\u00e9ros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour \u00e9viter tout ce qui se passe aujourd\u2019hui. Vous avez \u00e9puis\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s. Nous ne nous connaissons pas, mais j\u2019esp\u00e8re qu\u2019un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais tr\u00e8s bien, je suis en G\u00e9orgie, entour\u00e9 de gens merveilleux. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019en Russie, bient\u00f4t, ce sera comme \u00e7a.\u00a0\u00bb          La carte sign\u00e9e \u00ab\u00a0Ilia, 23\/11\/22\u00a0\u00bb est destin\u00e9e \u00e0 l\u2019opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Moscou en avril pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine.          Depuis qu\u2019il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, \u00e0 Tbilissi, la capitale de la G\u00e9orgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour \u00e9crire aux prisonniers politiques en Russie. La derni\u00e8re fois, l\u2019\u00e9v\u00e9nement a r\u00e9uni une trentaine d\u2019autres exil\u00e9s russes arriv\u00e9s r\u00e9cemment dans ce petit pays du Caucase.             Lire aussi :     En G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers politiques en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb\u00a0: en G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers po...","dateModified":"2022-12-27T06:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:05:01+00:00","articleBody":"      Dans un entretien avec l\u2019agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres, comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou, \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          Le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9labor\u00e9 un plan sp\u00e9cial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que Washington a pr\u00e9vu de livrer \u00e0 Kiev, selon Dmytro Kuleba.          Lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation sur le front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019occupant y d\u00e9ploie toutes les ressources \u00e0 sa disposition \u2013 et elles sont consid\u00e9rables \u2013 pour arracher au moins quelques avanc\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion. Cette demande n\u2019a gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirm\u00e9 lundi qu\u2019un groupe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens avait tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dimanche en territoire russe, dans la r\u00e9gion de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, en possession d\u2019armes et explosifs.          D\u2019apr\u00e8s le dernier bilan du gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l\u2019attaque russe qui a touch\u00e9 le centre de Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Soixante-quatre personnes (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dix-huit personnes sont actuellement dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram lundi.          Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9, lundi, Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous connaissons nomm\u00e9ment la plupart des hackeurs des services sp\u00e9ciaux russes qui travaillent contre nous. Apr\u00e8s la victoire de l\u2019Ukraine, ils devront compara\u00eetre devant un tribunal militaire international\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Vitiouk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 27\u00a0d\u00e9cembre matin","dateModified":"2022-12-27T06:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:01:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-27T05:01:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/27/0/3500/2333/1342/894/3/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/27/19-2">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les revirements et durcissements sur les dossiers de la formation professionnelle, des retraites et du chômage expliquent pourquoi le président a aujourd’hui tant de mal à entraîner les Français, explique Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Emmanuel Macron         « Le volontarisme que déploie Emmanuel Macron n’a pas faibli mais un ressort s’est cassé, un fossé s’est creusé »   Chronique            Françoise Fressoz  éditorialiste au « Monde »        Les revirements et durcissements sur les dossiers de la formation professionnelle, des retraites et du chômage expliquent pourquoi le président a aujourd’hui tant de mal à entraîner les Français, explique Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 05h30    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Le coup de colère de Muriel Pénicaud qualifiant d’« erreur économique et sociale » la réforme du compte personnel de formation n’a pas fait les gros titres. Il est pourtant symptomatique de l’évolution de la politique sociale d’Emmanuel Macron d’un quinquennat à l’autre. Nommée, en mai 2017, ministre du travail, l’ancienne directrice générale des ressources humaines du groupe Danone s’était fortement investie dans la réforme de cet outil qui permet à toute personne active d’acquérir des droits à la formation et de les mobiliser à des moments clés de son parcours professionnel.          En créant un système de crédit en euros – et non plus en heures –, en l’adossant à une plate-forme en ligne ouvrant la voie à un large éventail de titres, de diplômes et de certifications, le gouvernement de l’époque voulait rendre chaque bénéficiaire maître de sa vie professionnelle. Cette libéralisation a tellement bien réussi que cinq ans plus tard, sur fond d’envolée des dépenses et des offres de formation pas toujours très sérieuses, l’exécutif s’est cru obligé de mettre un verrou au dispositif : désormais, à moins d’être chômeur ou de s’être mis d’accord avec son employeur, il faudra payer un peu de sa poche pour financer sa formation (le montant exact n’est pas encore précisé).          Là où le gouvernement y voit une manière de responsabiliser les utilisateurs, l’ancienne ministre y lit une remise en cause préoccupante du droit acquis à gérer librement sa formation. Muriel Pénicaud se montre particulièrement inquiète pour les catégories populaires qui risquent d’être découragées par l’institution d’un reste à charge. « Aujourd’hui, 80 % des bénéficiaires sont des ouvriers et des employés, la moitié sont des femmes et 20 % sont des plus de 50 ans », a-t-elle répété la semaine dernière dans de nombreux médias.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Compte personnel de formation : le reste à charge ne passe pas au sein de la majorité                 La nouvelle approche qui prévaut à propos du compte personnel de formation est parfaitement duplicable à la réforme des retraites. En 2017, il s’agissait de donner naissance à un nouveau système, la retraite par points, dont la finalité revendiquée était de permettre à chacun de maîtriser son destin. Présentée pendant la campagne présidentielle comme une promesse d’émancipation, la fusion des quarante-deux régimes existants en un seul était supposée ne faire que des gagnants et permettre à chacun de choisir son âge de départ à la retraite, en fonction du nombre de points acquis.          Alignement et normalisation          Lorsque la réforme s’est précisée, en 2019 et 2020, le mythe s’est effondré : les perdants, car il y en avait, se sont bruyamment manifestés. Et l’irruption d’un âge pivot sans lequel le système ne pouvait être équilibré est venue à bout de l’idée de libre choix.        Il vous reste 55.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/27/le-volontarisme-que-deploie-emmanuel-macron-n-a-pas-faibli-mais-un-ressort-s-est-casse-un-fosse-s-est-creuse_6155766_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le volontarisme que d\u00e9ploie Emmanuel Macron n\u2019a pas faibli mais un ressort s\u2019est cass\u00e9, un foss\u00e9 s\u2019est creus\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T05:30:16+01:00","datePublished":"2022-12-27T05:30:16+01:00","dateModified":"2022-12-27T05:30:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Emmanuel Macron"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","D\u00e9bats","Emmanuel Macron","Chroniques","Politique"],"description":"Les revirements et durcissements sur les dossiers de la formation professionnelle, des retraites et du ch\u00f4mage expliquent pourquoi le pr\u00e9sident a aujourd\u2019hui tant de mal \u00e0\u00a0entra\u00eener les Fran\u00e7ais, explique Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz","description":"\u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/548/0/3500/1750/1342/671/60/0/5f66121_par23-france-politics-1212-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-3">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Gabriel Attal, ministre délégué aux comptes publics, doit annoncer début 2023 un plan spécifique pour lutter contre la fraude fiscale et sociale, un fléau aux contours flous.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ 
<article-nb="2022/12/27/19-4">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’homme, âgé de 38 ans comme il se présente dans sa vidéo publiée sur les réseaux sociaux, n’a pas pu être réanimé malgré l’intervention des pompiers, qui l’ont ramené sur la berge.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Iran           Un Iranien se suicide à Lyon pour dénoncer la répression dans son pays      L’homme, âgé de 38 ans comme il se présente dans sa vidéo publiée sur les réseaux sociaux, n’a pas pu être réanimé malgré l’intervention des pompiers, qui l’ont ramené sur la berge.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des habitants se rassemblent pour rendre hommage à un Iranien qui s’est suicidé en se jetant dans le Rhône pour sensibiliser à la situation du peuple iranien, à Lyon, le 27 décembre 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 « Quand vous regarderez cette vidéo, je serai mort. » Un Iranien s’est suicidé, lundi 26 décembre, en se jetant dans le Rhône à Lyon afin, dit-il dans une vidéo posthume, d’attirer l’attention sur la situation de son pays secoué par des manifestations. L’Iranien a été retrouvé noyé, lundi en fin de journée, a précisé la police, confirmant une information du journal local Le Progrès.                     View this post on Instagram            A post shared by Mohammad (@donamigoo)

<article-nb="2022/12/27/19-5">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « La Nouvelle-Calédonie, une terre en attente » (2/3). Les élites économiques de l’archipel français veulent s’imposer dans la bataille de la zone indo-pacifique, mais le territoire reste frappé par de grandes inégalités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                              

<article-nb="2022/12/27/19-6">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le seuil d’éligibilité pour ce bonus à l’achat d’un vélo, qui peut atteindre 300 euros, va être porté à un « revenu fiscal de référence par part inférieur à 14 089 euros, contre 13 489 euros actuellement », a annoncé, mardi, le ministère de la transition écologique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Transports           Le seuil d’éligibilité aux aides de l’Etat pour l’achat d’un vélo électrique sera rehaussé en 2023      Le seuil d’éligibilité pour ce bonus à l’achat d’un vélo, qui peut atteindre 300 euros, va être porté à un « revenu fiscal de référence par part inférieur à 14 089 euros, contre 13 489 euros actuellement », a annoncé, mardi, le ministère de la transition écologique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h17, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un coup de pouce supplémentaire. Les aides de l’Etat pour l’achat d’un vélo électrique seront accessibles à davantage de foyers en 2023, a annoncé, mardi 27 décembre, le gouvernement, trois mois après avoir lancé un ambitieux plan vélo.            « Pour accompagner un nombre plus important de Français dans l’achat de vélos, les seuils d’éligibilité seront rehaussés, à partir du 1er janvier 2023, pour couvrir 50 % des ménages les plus modestes », a expliqué le ministère de la transition écologique dans un communiqué.                             Lire aussi :  Comment le vélo devient l’atout gagnant des villes moyennes                   Le seuil d’éligibilité pour ce bonus à l’achat d’un vélo, qui peut atteindre 300 euros, va être porté à un « revenu fiscal de référence par part inférieur à 14 089 euros, contre 13 489 euros actuellement », selon la même source.            Prolonger ces aides à l’achat en 2023            Les conditions d’attribution du bonus renforcé de 400 euros, destiné aux personnes précaires et aux handicapés, seront aussi élargies l’année prochaine, avec un seuil de revenu fiscal de référence par part passant de 6 300 euros à 6 358 euros.                 « Le vélo est une vraie solution pour se déplacer sur des courts trajets sans polluer et contribue pleinement à la transition écologique. Cette transition doit être accessible à tous les Français. C’est pourquoi nous décidons de prolonger ces aides à l’achat toute l’année 2023, au bénéfice des ménages modestes », a affirmé le ministre délégué chargé des transports Clément Beaune, cité dans le communiqué.            La première ministre Elisabeth Borne avait annoncé, le 20 septembre, un deuxième plan en faveur du développement de la petite reine, abondé pour 2023 de 250 millions d’euros, avec pour objectif de faire de la France une « nation du vélo » au nom de la lutte contre le réchauffement climatique, mais aussi de la santé publique et de la relance de l’activité économique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La première ministre Elisabeth Borne plaide pour une « nation vélo »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/27/le-seuil-d-eligibilite-aux-aides-de-l-etat-pour-l-achat-d-un-velo-electrique-sera-rehausse-en-2023_6155819_3234.html"},"headline":"Le seuil d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 aux aides de l\u2019Etat pour l\u2019achat d\u2019un v\u00e9lo \u00e9lectrique sera rehauss\u00e9 en\u00a02023","dateCreated":"2022-12-27T17:17:16+01:00","datePublished":"2022-12-27T17:17:16+01:00","dateModified":"2022-12-27T18:11:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","\u00c9conomie"],"description":"Le seuil d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 pour ce bonus \u00e0 l\u2019achat d\u2019un v\u00e9lo, qui peut atteindre 300\u00a0euros, va \u00eatre port\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0revenu fiscal de r\u00e9f\u00e9rence par part inf\u00e9rieur \u00e0 14\u00a0089\u00a0euros, contre 13\u00a0489\u00a0euros actuellement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi, le minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/430/0/5304/2652/1342/671/60/0/19f3a71_1672156134485-000-17e348.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-7">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La rédaction du « Monde » a produit 1 300 reportages photographiques en 2022. Une matière exceptionnelle qui raconte les grandes et petites actualités qui ont marqué l’année.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ 
<article-nb="2022/12/27/19-8">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Des cartes, pour chaque type de biens immobiliers, ont été créées pour matérialiser le montant moyen des loyers, charges comprises, dans chaque commune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Économie       Immobilier           Une « carte des loyers » pour connaître le prix moyen de l’immobilier dans chaque commune      Des cartes, pour chaque type de biens immobiliers, ont été créées pour matérialiser le montant moyen des loyers, charges comprises, dans chaque commune.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h52, mis à jour à 06h57    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Votre loyer se situe-t-il dans la moyenne de votre commune ? Pour que chacun puisse répondre à cette question, et parfaire la connaissance par l’Etat du « bon fonctionnement du marché locatif privé », le ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires a publié en décembre une « carte des loyers ».            Développées avec l’Agence nationale pour l’information sur le logement (ANIL), quatre cartes offrent un aperçu, dans chaque commune, du montant mensuel moyen réclamé, charges comprises, pour accéder à un parc immobilier privé, réparti pour l’occasion en quatre catégories de biens : appartements de moins de trois pièces ; appartements de trois pièces ou plus ; appartements (toutes surfaces confondues) ; maisons.             !function(){"use strict";window.addEventListener("message",(function(e){if(void 0!==e.data["datawrapper-height"]){var t=document.querySelectorAll("iframe");for(var a in e.data["datawrapper-height"])for(var r=0;r            Mises à jour tous les ans par l’ANIL, les cartes bénéficient d’une « méthodologie de calcul transparente », selon le ministère, mais pas exhaustive. Les indicateurs, que l’ANIL mettra à jour chaque année, ont été calculés sur la base de plus de sept millions d’annonces locatives, parues entre 2018 et 2022 sur les plates-formes du site Leboncoin et du Groupe SeLoger, tous deux « partenaires » de l’Etat dans l’établissement de ces cartes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face au non-respect de l’encadrement des loyers, des maires se rebiffent                   Records parisiens            Le premier jeu de cartes, diffusé en décembre, repose sur les loyers de biens mis en location au troisième trimestre 2022. Une estimation homogénéisée des prix de chaque commune qui « permet d’évaluer les dispositifs et de concevoir des outils mieux adaptés aux réalités des territoires », se targue le ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires dans un communiqué.             !function(){"use strict";window.addEventListener("message",(function(e){if(void 0!==e.data["datawrapper-height"]){var t=document.querySelectorAll("iframe");for(var a in e.data["datawrapper-height"])for(var r=0;r            En France, le loyer mensuel est en moyenne de 8,20 euros au mètre carré pour une maison, contre 9,38 euros pour un appartement, selon les estimations de l’ANIL. Le montant maximal (28,35 euros) est atteint dans le 16e arrondissement de Paris ainsi que dans six communes du département des Hauts-de-Seine (92) : Garches, Vaucresson, Marnes-la-Coquette, Ville-d’Avray, Neuilly-sur-Seine et Boulogne-Billancourt. A l’inverse, quarante-huit communes réparties dans les Vosges (88) et dans la Haute-Marne (52) se partagent le bas du classement des maisons avec un prix au mètre carré estimé à 5,18 euros.                 Côté appartement, les loyers les moins chers ont été recensés à Darney, dans les Vosges (5,75 euros au mètre carré), loin du record établi dans le 4e arrondissement de la capitale (33,07 euros).             !function(){"use strict";window.addEventListener("message",(function(e){if(void 0!==e.data["datawrapper-height"]){var t=document.querySelectorAll("iframe");for(var a in e.data["datawrapper-height"])for(var r=0;r
<article-nb="2022/12/27/19-9">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Au Japon, à Taïwan ou encore à Singapour, ils tentent d’acheter massivement des produits en vente libre pour les envoyer à leur famille, au risque de provoquer des pénuries.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Chine           Covid-19 : ruée des expatriés chinois sur les médicaments contre la fièvre et les maux de tête      Au Japon, à Taïwan ou encore à Singapour, ils tentent d’acheter massivement des produits en vente libre pour les envoyer à leur famille, au risque de provoquer des pénuries.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des volontaires mettent en place une distribution gratuite de médicaments donnés par des commerçants et des résidents dans un centre de services publics à Tonglu, dans la province orientale du Zhejiang en Chine, le 23 décembre 2022.  STR / AFP               Depuis la sortie de la politique dite zéro Covid de Xi Jinping et l’explosion des contaminations en Chine, les Chinois du Japon, de Taïwan ou encore de Singapour se ruent sur les produits en vente libre à base d’ibuprofène ou de paracétamol pour les envoyer à leur famille, provoquant des problèmes d’approvisionnement et de production.          Les parapharmacies des quartiers de Tokyo à forte communauté chinoise, comme Ikebukuro ou Shinjuku, connaissent ainsi des pénuries de Pabron Gold A ou encore d’EVE Quick, des médicaments connus pour leurs effets contre le rhume, les maux de tête et la fièvre. Plusieurs enseignes limitent désormais leurs achats à une ou deux boîtes par client.          Commercialisé depuis 1927 par le géant Taisho Pharmaceutical, le Pabron est réalisé à base de l’expectorant guaïfénésine. « Ce médicament était très utilisé par les Chinois contre les rhumes avant même la pandémie. Aujourd’hui, les réseaux sociaux chinois soulignent son efficacité contre le Covid-19 », reconnaît l’entreprise, qui prévoit d’augmenter la production.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine se rouvre au monde, malgré la flambée de cas sur son territoire                 Fabriqué par SSP Pharmaceutical, EVE Quick contient de l’ibuprofène. Il est aussi recherché car, selon le média chinois Caixin Global, il y a pénurie de cet anti-inflammatoire dans plusieurs zones de Chine, à commencer par Pékin.          Le phénomène d’achats massifs concerne aussi Taïwan. « Il n’y a presque plus de Panadol dans les rayons, ou très peu. Nous avons contacté les fabricants, en espérant qu’ils pourront accélérer l’approvisionnement pour répondre à la demande du marché », a déclaré à la télévision Victor Wang, directeur du Centre de gestion des épidémies, qui a appelé « à la modération ». Taïwan dispose d’un stock de l’antidouleur acétaminophène suffisant pour 2,7 mois et d’ibuprofène pour un mois, précise Channel Free Asia. Des mesures d’encadrement des ventes sont toutefois envisagées, a indiqué le ministre de la santé, Hsueh Jui-yuan, qui a demandé à la population de ne pas paniquer et de ne pas se ruer dans les pharmacies.          Problèmes de production          En Australie, l’enseigne de pharmacies Chemist Warehouse a affiché des avis dans certaines zones pour rappeler au public qu’il ne peut pas acheter plus de 100 comprimés à la fois. Sur le réseau social chinois Xiaohongshu (« Petit livre rouge »), des cartes des villes australiennes circulent montrant des pharmacies où il est possible d’acheter de grandes quantités de paracétamol.          A Singapour, le ministère de la santé a appelé la population à limiter l’achat de médicaments à l’usage personnel. Les principaux traitements expédiés vers la Chine sont l’analgésique Panadol, la formule traditionnelle chinoise Lianhua Qingwen et les compléments vitaminés.        Il vous reste 50.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/covid-19-ruee-des-expatries-chinois-sur-les-medicaments-contre-la-fievre-et-les-maux-de-tete_6155791_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: ru\u00e9e des expatri\u00e9s chinois sur les m\u00e9dicaments contre la fi\u00e8vre et les maux de t\u00eate","dateCreated":"2022-12-27T10:26:21+01:00","datePublished":"2022-12-27T10:26:21+01:00","dateModified":"2022-12-27T16:14:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Au Japon, \u00e0 Ta\u00efwan ou encore \u00e0 Singapour, ils tentent d\u2019acheter massivement des produits en vente libre pour les envoyer \u00e0 leur famille, au risque de provoquer des p\u00e9nuries.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/5acdc78_1672132045945-000-33623pc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-10">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’arbitrage très laxiste lors de la Coupe du monde part d’une bonne intention, mais expose à un retour en arrière problématique, explique le journaliste Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ 

Publié le 27 décembre 202227 décembre 2022 par Jérôme LattaArbitrage : laisser jouer ou laisser casser ?	

	

L’arbitrage très laxiste lors de la Coupe du monde part d’une bonne intention, mais expose à un retour en arrière problématique.
La Coupe du monde des surprises en a réservé plusieurs concernant l’arbitrage : le « hors-jeu semi-automatique », qui nous a valu de passer d’une mesure centimétrique à une mesure millimétrique pas moins absurde ; le temps additionnel extra-large, conduisant à établir une sorte de money time, sans résoudre le problème global de la gestion du temps de jeu.
L’évolution la plus déterminante a toutefois été la consigne (là encore émise sans publicité) d’un « laisser jouer » très frappant, qui a eu pour conséquence un faible nombre de cartons rouges (4), très remarqué en regard des gestes qui auraient pu valoir des expulsions.
Le nombre de fautes sifflées est passé de 27,1 par match en Russie à 24,2 au Qatar, et certaines équipes rugueuses, comme l’Argentine et le Maroc, ont été significativement épargnées. Argentine-Pays-Bas, malgré 17 jaunes (deuxième total dans l’histoire de la compétition), n’a connu aucune exclusion [1].

photo fifa.com
JOUEURS ET ARBITRES : QUI SONT LES PLUS DURS ?
L’historique du nombre de cartons jaunes et rouges depuis leur adoption lors de la Coupe du monde 1970 [2] livre toutefois des enseignements contre-intuitifs, l’édition 2018 ayant enregistré le même nombre des premiers (4), et un nombre équivalent des seconds (219 contre 222).

En l’occurrence, les chiffres ne sont pas forcément plus indicatifs que le ressenti. Ils dépendent de deux variables interdépendantes dont ils ne révèlent pas les parts : le comportement des joueurs et celui des arbitres. Un nombre élevé de sanctions peut témoigner soit de la dureté des uns, soit de la sévérité des autres.
Le bond enregistré lors du Mondiale italien, particulièrement marqué par les actes d’antijeu et les brutalités, relève de la première explication. La hausse post-1990, elle, résulte logiquement du durcissement des règles et de leur application.
Inversement, la baisse constatée après un millésime 2006 record s’explique probablement par une volonté de plus laisser le jeu se poursuivre. C’est, à tout le moins, le cas pour 2022.

Autre indicateur, le nombre des penalties accordés est en baisse sensible par rapport à 2018 (23 contre 29), mais reste très élevé : deuxième total « brut » de l’histoire, troisième rapporté par match.
On pourrait se féliciter du (légèrement) moindre nombre de VAR-penalties (pour des micro-fautes ou des mains involontaires), mais les non-interventions ou non-sanctions de la part des arbitres vidéo ont exacerbé les frustrations.
LES RISQUES DU LAXISME
Cette politique permissive est encouragée par l’idée consensuelle que des arbitres trop interventionnistes contribuent à hacher le jeu et à lui nuire [3]. Mais cette position simpliste a son revers, constaté au Qatar : des arbitres laxistes finissent par encourager les actes d’antijeu et les brutalités… qui hachent le jeu et lui nuisent.
Elle a sans doute favorisé des Argentins qui n’ont pas craint de recourir à des interventions au-delà de la limite ordinaire (dont un coup de coude dans le plexus d’Hugo Lloris dès l’entame de la finale), et à divers trucages ou provocations commis avec un certain art.
On peut défendre ce football-là, celui des années 1970 et 1980, choisir le premier terme de l’opposition entre « sport de contact » et « sport d’évitement », préférer le vice, qui fait effectivement partie du football, à la vertu, choisir de ne pas particulièrement « protéger les artistes ».
On peut aussi estimer que le tournant pris dans années 1990 a été (vraiment) salutaire et que l’inflexion constatée lors de cette Coupe du monde est inquiétante. Elle ouvre en effet la porte à un retour aussi bien aux petites fautes qui pourrissent le jeu qu’aux grosses qui menacent l’intégrité physique des joueurs.
Cette permissivité a par ailleurs favorisé les polémiques et les incompréhensions habituelles sur les sanctions et non-sanctions dans des situations analogues, sentiments démultipliés quand c’est la VAR qui intervenait ou n’intervenait pas.
Contrairement à 2018, où les controverses (hors VAR) avaient été limitées, et le travail des arbitres salué, 2022 laisse une impression plus délétère. Plusieurs équipes se sont prétendues lésées, à l’image des recours déposés par le Maroc et la France, symptôme de la judiciarisation de l’arbitrage et des aspirations à une impossible « justice ».
UN ÉQUILIBRE DÉLICAT
Le sujet souligne l’ineptie des conceptions binaires de l’arbitrage, et les injonctions contradictoires faites aux arbitres, qui devraient laisser jouer mais « tenir » leur match, être « psychologues » mais appliquer uniformément les règles au nom d’une « harmonisation » chimérique.
Ils ne devraient pas se comporter en « petits chefs » alors qu’ils subissent des protestations permanentes, infantiles et injustifiées. Lors du tournoi (mais cela a-t-il été seulement remarqué ?), la moindre touche a été réclamée, les fautes les plus incontestables contestées.
Au passage, les nombreuses promesses non tenues de la VAR peuvent faire sourire amèrement, aujourd’hui : « Il n’y aura plus de polémiques, « Il n’y aura plus de contestations », « Cela va aider les arbitres », « Les grosses équipes ne seront plus avantagées », etc.
Évidemment, à force, par malveillance et démagogie, de faire porter sur l’arbitre la responsabilité du résultat final, de tous les incidents et de tous les matches qui dégénèrent [4], en exonérant des joueurs et des bancs dont le comportement serait intolérable dans tous les autres sports, on en vient à obscurcir totalement la discussion.
On ne peut que rechercher le meilleur arbitrage possible, qui procède toujours d’un équilibre délicat entre des impératifs opposés, qui oblige à interpréter des situations ambivalentes et à trancher en prenant des décisions par nature contestables – mais pas erronées pour autant.
Cette Coupe du monde assez agitée sur le plan de la discipline invite en tout cas à doser la volonté de laisser jouer, afin d’éviter un fâcheux retour à une situation dans laquelle ni les joueurs, ni le spectacle n’étaient protégés.

[1] Du moins dans le temps de jeu : Denzel Dumfries a été expulsé, mais après la séance de tirs aux buts, à la suite d’une bagarre.

[3] C’est une accusation rituellement émise contre les arbitres français qui, il y a quelques années, ne se signalaient pas particulièrement dans ce domaine. Elle est revenue cette saison avec un record de cartons rouges qui n’a suscité aucun questionnement sur l’attitude des joueurs.
[4] On avait étudié, l’an passé, un cas d’école de la démolition des arbitres.
	

  CatégoriesRègles et arbitrage 
			


						Santiago Argentina dit :					











France stop crying


			


						Atahualpa Dupond dit :					











??? What do you mean ? Why should we cry ? Because of the finale ? But football is just a fine spectacle for French and it was a very good one this year. We are very glad. We thank our players. Well, though your commentary is quite strange, I send friendly greetings to the people of Argentina who suffer of its difficult social and economic conditions of living.  I hope you’ll soon have better days.


			


						Bruno dit :					











Hi « Atahualpa Dupond » probably Jean Dupont



			


						Jean dit :					











Allez au diable Argentins incapables ! Votre pays est en ruine et votre economie une misère nationale! Ouvrez les yeux et chassez de forme impitoyable la corruption institutionnalisée et arretez de vous réjouir d’une coupe du monde de football  par trop illegitime au vu des violences de vos joueurs non sanctionnes… vous airiez du terminer le match a 10 joueurs, voire 9 !


			


						JLM dit :					











Reste donc ces éléments à constater : cet article ne pleure pas l’arbitrage de la finale, mais celui de la coupe du monde, et il reste inutile et vain de pleurer, car il en était ainsi cette fois.
Les prochains ordres de le FIFA décideront du niveau d’arbitrage la fois prochaine !
Moi, je souhaite un arbitrage façon rugby. Y’a faute tout court ou pas ? Faute qui le mérite, la Var du dit jaune. Faute simulée la Var dit jaune aussi. Oui c’est dur. Mais arrêtons les simulacres de blesseur blessé ! Et cessons ces simulations qui coupent le jeu. La Var ‘e coupe guère le jeu face à ces hypocrisies.
Il y a trop longtemps que le foot se complaît dans son sens du jeu, entre antijeu et fautes simulées.  Entre des mots racistes et des attitudes humiliantes (#NeymarQueJadmire). Non, si ce sport rapporte tant, il se doit de se mettre au niveau de ce que notre civilisation attend.
Agressée moi, je sais ce qu’il m’en coûtera de ce message.


			


						Jivago155 dit :					











Oui, la FIFA est très au dessous du niveau de la WRU en terme de réforme et de modernité , malgré des budgets supérieurs. Et, l’exclusion de 10 minutes pour un jaune, aurait un impact positif sur le jeu.


			


						Titicaca dit :					











Les belges ont eu le Seum CM2018…..certains francais sont en train de le porter à un autre niveau.



			


						artamene dit :					











Argentina shut up


			


						jigi dit :					











It’s Argentina who keeps on criticizing France. The very first time the winner feels the need to despise the loser instead of being proud of his victory.



			


						Raph dit :					











Francia no llora, debate y polemiza


			


						Jean dit :					











Argentina stop cheating


			


						Didi dit :					











Il est vrai que le début de saison en Ligue 1 avec l’inflation débridée de carton rouge a eu un effet délétère et laisser les équipes les moins protégées et les moins médiatisées terriblement exposées à l’arbitraire des “puissants”. Le CdM a été au contraire bien trop laxiste et certaines équipes cyniques, dont l’Argentine en ont profité. L’arbitrage au Qatar a été, comme tout le reste, éminemment politique!


			


						lolo54 dit :					











J’ai assez peu suivi et regardé de match de cette coupe du monde, et le peu que j’en ai vu ou entendu m’a conforté dans l’idée d’arrêter de suivre cela car c’est l’apologie de la médiocrité comportementale.



			


						Mac coll dit :					











On ne peut pas se rejouir du laxisme lequel mène à de véritables agressions dignes de boyous sue certains sont effectivement


			


						Ludovic D dit :					











L’exemple donné par les joueurs argentins aux spectateurs, et notamment aux jeunes du monde entier est désastreux.





			


						LaSomme dit :					











Cette évolution est problématique pour deux raisons supplémentaires. D’une part, le format des joueur s’est considérablement renforcé par rapport à ux années 80, la violence des chocs croit donc de façon exponentielle et d’autre part, les très jeunes joueurs sont de plus en plus nombreux à ce niveau, une forme de candeur et de respect de l’adversaire, inculquée à juste titre en formation, les expose particulièrement.



			


						teddyloste dit :					











Bonjour, je ne reviens que sur la « faute » sur Lloris au début de la finale… c’est un joueur français qui charge l’argentin qui ne peut que bousculer le gardien français… Ai-je mal vu ?





			


						Jérôme Latta dit :					











Merci de votre commentaire, mais je ne lui trouve aucun rapport avec mon texte, et crains que vous n’en ayez imaginé la teneur qu’à partir de son seul titre et de vos propres projections. Pourquoi réagir à un article sans l’avoir lu ? (question rhétorique : je sais bien que c’est une plaie incurable, de nos jours).


			


						Bruno dit :					











Bonjour Jérôme




			


						20-100 dit :					











Peut-être tout simplement parce que Jean a écrit 30 min après la réponse de Jérôme…? Quelle est la pertinence de votre post si vous faites des insinuations sans même chercher à vérifier les domaines du possible…?


			


						PA dit :					











Oui, cet article d’un journaliste Français sent l’hôpital qui se fout de la charité


			


						Omniex dit :					











Un joueur français pousse un joueur argentin qui après avoir jeté un coup d’œil à Lloris lui donne volontairement un coup de coude dans le plexus





			


						Babar75 dit :					











Un premier grand pas serait de favoriser le respect de l’arbitre comme c’est le cas dans le rugby, pour le coup tellement en avance sur le sujet.  Donc sanctionner systématiquement les contestations (carton jaune puis rouge, recul de 10 mètres de l’équipe fautive, avec risque de coups francs mieux placés et pourquoi pas de pénalty). Ça tanguerait qqs semaines et puis les joueurs s’adapteraient. Les arbitres plus sereins feraient mieux leur job et les joueurs gagneraient en concentration…


			


						PA dit :					











100% d’accord


			


						fh dit :					











entièrement d’accord mais les instances du ballon rond ne sont pas aussi intelligentes que leurs homologues de l’ovalie


			


						Mathi dit :					











Je vous invite a regarder le match, c’est un Français qui pousse un Argentin sur Lloris.
 S’en prendre à l’arbitrage alors qu’on a bénéficié nous mêmes de 2 penalties tombés du ciel… je trouve ça gonflé.


			


						Jules R dit :					











France stop crying


			


						Alon dit :					











Première: et alors, je crois que c »est vrai.



			


						You dit :					











Un article qui parle du coup de coude argentine en finale , alors que ce coup de coude est du à une poussette d’Upamecano, ca commence mal.
Si vous vouliez parler de la finale, vous auriez pu parler du tacle par derriére de Rabiot sur De Paul, par exemple.
Faut regarder les ralentis mon cher Jerome.


			


						Alan dit :					











Vous voulez parler de l’arbitre qui choisit de laisser faire de manière générale (comme l’explique l’article) mais qui subitement sanctionne quand Kingsley Coman part sur une contre-attaque avec avantage à la France. En fait, c’est presque la seule faute qui me dérange, car le reste est effectivement un choix avec lequel on doit se faire: décider de laisser plus jouer signifie qu’il y a des fautes que certains vont trouver comme oubliées. Et l’arbitrage n’est pas en cause pour la défaite.


			


						tchigo dit :					











C’est effectivement cette faute qui m’a le plus posé problème, car il avait laissé l’avantage sur Coman juste avant. Cependant, il avait déjà décidé de ne pas laisser l’avantage après une faute sur Rabiot. Peut-être qu’il avait décidé de laisser l’avantage lorsque la faute avait lieu dans la zone offensive et de siffler lorsqu’elle avait lieu dans la surface défensive.


			


						Arouet le vieux dit :					











Mais qui sanctionnera les journalistes qui contestent l’arbitrage ?



			


						Bruno dit :					











Un regard 100% franco-français, on ne peut plus nombrilique. Jérôme Latta ne serait-il pas un mauvais perdant ?


			


						DENIS dit :					











??? Définition (la votre bien sûr) du « perdant », quand il s’agit du merveilleux domaine ( implacablement et malheureusement éloignée de la parallèle du monde dit « vrai ») dit du « sport » mon bon garçon ???  Sinon, question burlesque ou cocasse (à votre choix, bien sûr). (ps: excusez , mon brave garçon, la douloureuse répétition du terme « dit »… si possible)


			


						Nelson dit :					











Je n’ai pas regardé tout. Mais l’arbitrage de la finale m’a semblé très correct.



			


						Olivier66 dit :					











La brutalité argentine en football c’est assez traditionnel, ça fait un peu partie de leur ADN quand même. Cette année, je trouve toutefois qu’ils ont été assez sobres. Et finalement de leurs 3 victoires en CDM, c’est peut-être la seule vraiment méritée, celle où le laxisme arbitral les a le moins avantagés, si on se souvient de la victoire offerte sur un plateau en 1978, ou de celle de 1986 avec un but maradonesque que la terre entière sauf les 3 arbitres a pu voir marqué de la main.


			


						Bobo l'artiste dit :					











Ouais, ils ont quand même inventé l’anti-football, c’est normal qu’il reste des traces! 
Par contre le racisme open bar déguisé en « chambrage » j’étais pas prêt (les argentins que je connais ont l’air plus civilisés).


			


						PA dit :					











Non, juste un peu de brûlant, comment in appele ça, du seum ?


			


						Alan dit :					











C’est intéressant les remarques de mauvais perdant sur cet article. L’avez vous lu? L’article parle de l’arbitrage en général et du choix du laisser jouer qui pourrait devenir dangereux demain si les équipes qui avaient été calmées reprenaient leurs mauvaises habitudes. Il ne remet pas du tout en cause le résultat de la finale.



			


						Laurent Delpech dit :					











Une évolution simple comme au rugby, l’arbitre lève le bras pour signaler la faute et laisse le jeu se dérouler. Il revient ensuite au coup franc à l’emplacement de la faute initiale si aucun avantage significatif n’a bénéficié à l’équipe (par exemple, un but, nouveau coup-franc mieux placé que le précédent, corner, touche avec lancer plus proche du but…).


			


						jigi dit :					











Cela exite déjà (bras de l’arbitre en avant : jouez l’avantage. Puis retour à la faute si le ballon est perdu dans la même action.


			


						Bruno dit :					











Bonjour




			


						Bruno dit :					











Bonjour Jérôme





			


						manuel frau dit :					











l’exemple de la brutalité argentine est discutable… Upamecano très discrètement pousse Romero sur Lloris… Il le déstabilise sans faire faute, la poussette est si discrète que notre journaliste (français) ne la remarque pas…



			


						Sandokan dit :					











Un article sur l’arbitrage qui se transforme en tribune anti-Argentine ! Dans quel pays ledit article a-t-il été publié ? :)


			


						LC dit :					











Parar de llorar, c’est vôtre faute en eliminant Benzema, pour le pays de la liberté  tolérer le duo DD et Cie encore en place dit très peu d’un pays que se dit exemplaire


			


						Agustin Galli dit :					











Je suis argentin, avant tout. J´ai vecu pendant 10 ans en France, pays extraordinaire.








<article-nb="2022/12/27/19-11">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’ancien cadre dirigeant, puis maire de Séoul, avait été condamné en 2020 à dix-sept ans de prison et une forte amende pour avoir perçu des pots-de-vin. Il a été gracié mardi, avec d’autres personnalités.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Corée du Sud           L’ex-président sud-coréen Lee Myung-bak gracié par l’actuel chef de l’Etat, qui l’avait pourtant envoyé en prison lorsqu’il était procureur      L’ancien cadre dirigeant, puis maire de Séoul, avait été condamné en 2020 à dix-sept ans de prison et une forte amende pour avoir perçu des pots-de-vin. Il a été gracié mardi, avec d’autres personnalités.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’ancien président sud-coréen Lee Myung-bak, au tribunal de Séoul, en 2018.  JUNG YEON-JE / AFP               La grâce accordée mardi 27 décembre à l’ancien président conservateur, Lee Myung-bak (2008-2013), divise l’opinion sud-coréenne. L’actuel chef de l’Etat, Yoon Seok-youl, également conservateur, a validé la liste proposée par le ministère de la justice pour la traditionnelle mesure de rémission de peine de la fin de l’année. Outre à M. Lee, elle a bénéficié à plusieurs personnalités proches des milieux conservateurs condamnées à de lourdes peines de prison. Elle devait être effective mercredi.          « Les grâces préférentielles qui trahissent les attentes du peuple et affectent l’unité nationale devraient être interdites. L’abus injuste de pouvoir est un péché qui nuit à la souveraineté du peuple et à la démocratie », a tonné Lee Jae-myung, le chef du Parti démocrate, la principale formation de l’opposition.          Ancien cadre dirigeant du géant Hyundai Engineering & Construction, par la suite maire de Séoul, Lee Myung-bak, alias « LMB », avait été condamné en 2020 à dix-sept ans de prison et 13 milliards de wons (9,6 millions d’euros) d’amende pour avoir perçu des pots-de-vin de différents chaebols – les conglomérats sud-coréens – et du Service national de renseignement, le NIS. Il avait notamment profité de la générosité de Samsung, en échange de laquelle il avait gracié, en 2009, le dirigeant du conglomérat, Lee Kun-hee (1942-2020), emprisonné dans une affaire d’évasion fiscale. Lee Kun-hee avait alors pu reprendre la tête de son entreprise.          La grâce accordée par Yoon Seok-youl fait que LMB, 81 ans, ne retournera pas en prison. Il bénéficie depuis juin d’une suspension temporaire de sa peine pour raison de santé. Cette mesure devait se terminer le 28 décembre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’ancien président sud-coréen Lee Myung-bak arrêté pour corruption                 Quatrième président sud-coréen gracié          C’est la deuxième fois que M. Yoon exerce son droit de grâce depuis son entrée en fonctions, en mai. En août, il en avait fait profiter le président exécutif de Samsung Electronics, Lee Jae-yong, et d’autres personnalités du monde des affaires. L’opposition démocrate avait déjà critiqué ses choix. Cette fois, les critiques sont d’autant plus vives que l’actuel président est un ancien procureur ayant mené les enquêtes qui ont conduit LMB en prison.          « L’accusé Lee Myung-bak a sapé les valeurs constitutionnelles en abusant de l’autorité présidentielle déléguée par le peuple pour ses propres intérêts privés », martelait-il lors du procès de l’ancien dirigeant. « Ce pardon est ridicule et témoigne du reniement de l’actuel président », regrette Choo Chin-woo, journaliste d’investigation qui a largement contribué à ces enquêtes en traquant pendant plus de dix ans, en Corée, à Singapour, aux Etats-Unis et dans les paradis fiscaux, les millions de dollars détournés par LMB, « cas unique par sa cupidité ».        Il vous reste 32.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/l-ex-president-sud-coreen-lee-myung-bak-gracie-par-l-actuel-chef-d-etat-qui-l-avait-pourtant-envoye-en-prison-lorsqu-il-etait-procureur_6155828_3210.html"},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Lee Myung-bak graci\u00e9 par l\u2019actuel chef de l\u2019Etat, qui l\u2019avait pourtant envoy\u00e9 en prison lorsqu\u2019il \u00e9tait procureur","dateCreated":"2022-12-27T18:37:36+01:00","datePublished":"2022-12-27T18:37:36+01:00","dateModified":"2022-12-27T18:54:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique"],"description":"L\u2019ancien cadre dirigeant, puis maire de S\u00e9oul, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en\u00a02020 \u00e0 dix-sept ans de prison et une forte amende pour avoir per\u00e7u des pots-de-vin. Il a \u00e9t\u00e9 graci\u00e9 mardi, avec d\u2019autres personnalit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/359/0/4318/2159/1342/671/60/0/b1b0dd7_1672157062959-000-18w1cr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-12">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Au cœur de la station alpine, l’hôtel Le Val-d’Isère fut, avant d’être rénové en 2021, l’un des décors du film « Les Bronzés font du ski ». Cosy et boisée, la chambre 404 donne sur le clocher de l’église et le centre piétonnier.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Le Goût du Monde       Une ville, cinq possibilités           Val-d’Isère, en free-style      Au cœur de la station alpine, l’hôtel Le Val-d’Isère fut, avant d’être rénové en 2021, l’un des décors du film « Les Bronzés font du ski ». Cosy et boisée, la chambre 404 donne sur le clocher de l’église et le centre piétonnier.          Par Hélène Brunet-Rivaillon         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le salon de l’hôtel et sa cheminée en pierre.  SYLVAIN FRAPPAT POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Le ton est donné dès l’entrée. Adossée à la réception, une banquette façonnée dans une baignoire en fonte permet de s’installer pour retirer guêtres et crampons à neige. Un clin d’œil à l’esprit potache inscrit dans ces lieux. Construit en 1968 au sein d’une copropriété qui comprend un centre commercial et des ­logements, en plein centre du village, cet hôtel a longtemps été prisé par les célébrités pour son ambiance festive. En 1979, la troupe du Splendid y tourne plusieurs scènes du cultissime Les Bronzés font du ski – entre autres celle du ­lancer de Scrabble.          L’architecte Jean-Charles Covarel a acquis l’endroit en 2017, et ses équipes l’ont intégralement rénové dans un style savoyard, revisité quatre ans plus tard. Dans la chambre 404, on retrouve les codes douillets du chalet – portes à panneaux de bois, moquette en tartan, rideaux épais… Des dalles de pierre noire habillent la cabine de douche. Le balcon donne sur les rues piétonnes et le clocher de l’église Saint-Bernard de Menthon.                         La chambre 404.  SYLVAIN FRAPPAT POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                              Les balcons donnant sur les massifs enneigés.  SYLVAIN FRAPPAT POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Les repas sont servis dans la grande pièce de vie du rez-de-chaussée, dont la ­décoration chaleureuse évoque à la fois les pubs anglais et les maisons de famille à la montagne. Tables de ferme, canapés rétro, fauteuils clubs et lampadaires pourvus d’abat-jour à franges côtoient une moquette à fleurs colorée. Comme il se doit, des jeux de société empilés sur les étagères soulignent l’intention de créer un espace convivial. Le front de neige se trouve à deux minutes de marche.                         Dans la salle du restaurant.  SYLVAIN FRAPPAT POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                 Place Jacques-Mouflier, Val-d’Isère. Chambre double confort, à partir de 300 € (petit déjeuner inclus). hotel-valdisere.com            A 30 mètres : un vestige architectural          Bâtie au XVIIe siècle, la maison Moris est la plus ancienne de Val-d’Isère. Elle est aujourd’hui divisée en appartements. Ses deux portes, l’une sur l’autre, intriguent : celle du bas était réservée au bétail (qui partageait ­l’habitat de la famille pour assurer une température supportable), et celle du haut était accessible aux habitants par un escalier. Sa toiture en lauzes est peu pentue car la neige qui tombait servait à isoler l’habitation, en plus du foin stocké dans les combles.            Rue Nicolas-Bazile.            A 75 mètres : une avalanche de douceurs          La Maison Chevallot regorge de sucreries raffinées concoctées par Patrick, le fils des fondateurs. A côté des pattes d’ours à la guimauve, nougats et autres pâtes de fruits, on trouve les spécialités qui font la renommée de l’établissement, comme les meringues à la myrtille, à la framboise et aux noisettes. Cette année, une paire de skis en chocolat fourrés à la praline parfumée à la framboise a fait son apparition dans la boutique, en hommage au champion olympique local, Clément Noël, médaillé à Pékin, très proche de la famille.        Il vous reste 39.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/12/27/val-d-isere-en-free-style_6155823_4497319.html"},"headline":"Val-d\u2019Is\u00e8re, en free-style","dateCreated":"2022-12-27T18:00:04+01:00","datePublished":"2022-12-27T18:00:04+01:00","dateModified":"2022-12-27T18:09:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Go\u00fbt du Monde","Une ville, cinq possibilit\u00e9s"],"keywords":["Voyage","Le Go\u00fbt du Monde","Une ville, cinq possibilit\u00e9s","Partir en week-end","Voyager en France"],"description":"Au c\u0153ur de la station alpine, l\u2019h\u00f4tel Le Val-d\u2019Is\u00e8re fut, avant d\u2019\u00eatre r\u00e9nov\u00e9 en\u00a02021, l\u2019un des d\u00e9cors du film \u00ab\u00a0Les Bronz\u00e9s font du ski\u00a0\u00bb. Cosy et bois\u00e9e, la chambre 404 donne sur le clocher de l\u2019\u00e9glise et le\u00a0centre pi\u00e9tonnier.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Brunet-Rivaillon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/22/170/0/1500/750/1342/671/60/0/54934d3_250523-3303414.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Go\u00fbt du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une ville, cinq possibilit\u00e9s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-ville-cinq-possibilites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-13">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, Basile, 42 ans, relate une histoire aussi brève qu’intense.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         L'époque       S'aimer comme on se quitte         S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Chronique        Lorraine de Foucher         Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s’y joue, le second parce que tout s’y perd. Cette semaine, Basile, 42 ans, relate une histoire aussi brève qu’intense.   Publié aujourd’hui à 18h02 (republication de l’article du 19 novembre 2022 à 09h44)    Temps de Lecture 7 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                     LÉA DE RUFFRAY               Premier jour          Je me prépare à un très grand chamboulement. Dans quelques semaines, notre mère porteuse doit accoucher de notre petit garçon que nous attendons avec mon conjoint. Cela fait cinq ans que nous y consacrons beaucoup de notre couple. J’ai peur de me sentir avalé, de ne plus avoir de temps pour moi, de devenir prisonnier. Je cherche des espaces de liberté, de l’effervescence.          Cette grossesse à distance m’angoisse. On est loin, on ne connaît pas bien le processus de la gestation pour autrui, on est tout seuls dans notre expérience. Notre entourage ne nous soutient pas trop. Je suis heureux aussi de cette vie qui s’annonce, mais je suis superstitieux alors je ne laisse pas trop de place au bonheur, j’ai peur que ça foire. Tout se mélange, j’ai besoin d’évasion.          Il y a cette soirée guindée à laquelle nous sommes invités. Cocktails, petits fours, buffet incroyable, que des gens beaux et très bien habillés qui se regardent entre eux. J’hésite à y aller, j’ai envie de boire et de danser, mais pas dans un espace où tout le monde va me faire sentir qu’il n’y a rien qui va, que mes cheveux font leur vie sans moi et que mes cernes se creusent. Mon compagnon insiste, j’accepte d’y aller, et je me dis que ce n’est pas grave, que j’irai danser après, au cours d’une de mes virées nocturnes.          J’en fais souvent, des virées nocturnes. En général, au départ, il y a un dîner conventionnel pas très marrant, avec des amis que je connais bien mais sans surprise, sans adrénaline, sans aventure. Je me mets à battre du pied sous la table, il faut que je m’échappe. Au moment où les convives ennuyeux vont se coucher, ma soirée commence. C’est ma soupape. Je marche très vite et tout seul dans les rues de Paris. Mes traversées sont solitaires, pas de camarade qui râle parce que je déambule trop.           « Il est très sapé. Nos regards sont électriques. J’essaye de ne pas le regarder, parce que je pense que c’est blessant pour mon conjoint »          J’enchaîne les bars gays. Je parle à des gens que je ne connais pas, on ne se donne pas nos prénoms, pas nos métiers, on s’en fout, on est loin de nos statuts sociaux de la journée, on parle de l’alcool qu’on boit, de la musique qui passe en fond. C’est l’antithèse de ce que je vis deux heures plus tôt. C’est une pulsion de vie, pas vraiment sexuelle, un roulage de pelle ou deux, mais c’est tout. Je me sens en famille dans ces lieux homos, on se comprend sans se parler, ce qui n’est pas le cas des dîners hétéros.          A la soirée chic où je suis avec mon compagnon, je pense déjà à ça, à mon échappatoire d’après. On atterrit dans un espace VIP somptueux. Le nombre de gays au mètre carré est très élevé. Je me sens mal habillé, surtout par rapport à cet homme – il s’appelle Gabriel, je l’apprendrai après. Il est très sapé. Nos regards sont électriques. J’essaye de ne pas le regarder, parce que je pense que c’est blessant pour mon conjoint. Je n’aime pas quand il fait ça avec moi, alors j’essaye de ne pas le faire, on n’est pas un couple libre.        Il vous reste 69.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/12/27/s-aimer-comme-on-se-quitte-ses-fenetres-sont-ouvertes-j-ai-envie-de-crier-son-nom_6150644_4497917.html"},"headline":"S\u2019aimer comme on se quitte\u00a0: \u00ab\u00a0Ses fen\u00eatres sont ouvertes, j\u2019ai envie de crier son nom\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T18:02:01+01:00","datePublished":"2022-12-27T18:02:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","S'aimer comme on se quitte"],"keywords":["L'\u00e9poque","Vie intime","S'aimer comme on se quitte","Amour"],"description":"Deux jours dans la vie des amoureux. Le premier parce que tout s\u2019y joue, le second parce que tout s\u2019y perd. Cette semaine, Basile, 42\u00a0ans, relate une histoire aussi br\u00e8ve qu\u2019intense.","author":[{"@type":"Person","name":"Lorraine de Foucher "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/08/0/2787/3944/1972/1342/671/60/0/b42e116_716088638-couplehetero01fond.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S'aimer comme on se quitte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/s-aimer-comme-on-se-quitte/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-14">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ « Rétro sports 5/9 ». Le vététiste revient, pour « Le Monde », sur son année 2022 et sur le triplé des Français aux championnats du monde de descente, cet été aux Gets, en Haute-Savoie. A titre personnel, il s’agissait de son cinquième titre mondial.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Sport       Cyclisme           Loïc Bruni, champion du monde de VTT : « Ce jour-là, on était sur le toit du monde »      « Rétro sports 5/9 ». Le vététiste revient, pour « Le Monde », sur son année 2022 et sur le triplé des Français aux championnats du monde de descente, cet été aux Gets, en Haute-Savoie. A titre personnel, il s’agissait de son cinquième titre mondial.          Propos recueillis par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Loïc Bruni (au centre) célèbre sa victoire aux championnats du monde de VTT aux côtés d’Amaury Pierron (à gauche), deuxième, et de Loris Vergier, troisième, le 27 août 2022.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP               Pour le retour des Mondiaux de VTT en France, le 27 août, aux Gets (Haute-Savoie), dix-huit ans après, les Bleus ont assuré le spectacle : un triplé historique sur l’épreuve de descente. Et c’est Loïc Bruni, 28 ans, qui a pris place sur la plus haute marche du podium pour obtenir son cinquième titre de champion du monde après 2015, 2017, 2018 et 2019. L’apothéose pour le Niçois, après une année compliquée sur la piste comme en dehors. Pour Le Monde, il s’est prêté au jeu du bilan.                           Lire aussi :  En VTT, les Français réalisent un triplé historique aux championnats du monde de descente                 Quel bilan personnel faites-vous de l’année 2022 ?          Ça a été une année très mitigée : beaucoup de choses compliquées dans ma vie personnelle, les blessures, les doutes. Je me suis mis des bâtons dans les roues tout seul. J’ai même pensé rater la course de la décennie, aux Gets, parce que je me suis fait mal deux semaines avant au Canada. Puis, il y a eu les Mondiaux. C’était extraordinaire. Si je garde quand même un bon souvenir de cette année, c’est grâce à ça.          Lors de la finale de la descente aux Gets, justement, vous vous êtes fait une grosse frayeur dès le deuxième virage…          Cela m’a aussi réveillé. J’ai compris que j’étais dans un run très important et que je ne pouvais pas me permettre de faire des erreurs aussi bêtes à un endroit si facile. On est tellement sous pression que les premiers coups de pédale sont décisifs. Ce virage a failli me coûter très cher, mais, finalement, il a su me remettre exactement là où j’avais besoin d’être. Après, j’ai fait un passage exceptionnel, un des meilleurs de ma vie. Entre l’ambiance qu’il y avait sur le bord de la piste et la manière dont j’ai roulé, j’ai passé un moment incroyable.                        Avec l’enjeu, la concentration, arrive-t-on quand même à savourer cette ambiance ?          Pendant les trois minutes et vingt secondes de la course, on arrive à s’imprégner des spectateurs. Moi, ça m’a toujours donné des ailes. C’est pour ça que j’ai eu beaucoup de mal à vivre la période Covid-19. Je marche à ça : plus on me met le feu, plus je vais vite. Là, il y avait tellement de monde. Toute la semaine, j’ai pu profiter de l’ambiance, du soutien des gens, de l’amour du sport qu’ils témoignaient. Comme je revenais de blessure, je n’étais pas le favori sur le papier, alors je ne me suis pas trop « protégé », mis au calme… Tout ce qu’il y avait à prendre aux Gets, je l’ai pris.          A l’issue de la course, vous devancez deux de vos compatriotes, Amaury Pierron et Loris Vergier. Un podium 100 % français, une performance historique…          C’était la cerise sur le gâteau. Gagner, c’est déjà incroyable, mais en plus vivre ça aux côtés de deux personnes que j’aime beaucoup, c’était magnifique. Rien que de se regarder dans les yeux en chantant La Marseillaise devant ce public sur la place du village… Ce sont des moments où on se sent incroyablement vivant. Ce jour-là, on était sur le toit du monde.        Il vous reste 60.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/27/loic-bruni-champion-du-monde-de-vtt-ce-jour-la-on-etait-sur-le-toit-du-monde_6155762_3242.html"},"headline":"Lo\u00efc Bruni, champion du monde de VTT\u00a0: \u00ab\u00a0Ce jour-l\u00e0, on \u00e9tait sur le toit du monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T05:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-27T05:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-27T17:43:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0R\u00e9tro sports 5\/9\u00a0\u00bb. Le v\u00e9t\u00e9tiste revient, pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, sur son ann\u00e9e 2022 et sur le tripl\u00e9 des Fran\u00e7ais aux championnats du monde de descente, cet \u00e9t\u00e9 aux Gets, en Haute-Savoie. A titre personnel, il s\u2019agissait de son cinqui\u00e8me titre mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/590/0/8368/4184/1342/671/60/0/a708c73_5026163-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-15">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Selon une estimation mensuelle publiée par le Citepa, les émissions liées à la production d’électricité sont en forte hausse en France au cours des neuf premiers mois de 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Planète       Pollutions           L’arrêt de nombreux réacteurs nucléaires entrave la réduction des émissions de gaz à effet de serre en France      Selon une estimation mensuelle publiée par le Citepa, les émissions liées à la production d’électricité sont en forte hausse en France au cours des neuf premiers mois de 2022.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 17h04, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La baisse de production historique du parc nucléaire français a un coût climatique. Selon le baromètre mensuel du Centre interprofessionnel technique d’études de la pollution atmosphérique (Citepa), mandaté pour réaliser l’inventaire français des émissions de gaz à effet de serre, celles-ci ont légèrement augmenté au troisième trimestre (+ 0,4 %). Sur les neuf premiers mois de l’année, elles n’ont fléchi que de 0,3 % par rapport à la même période en 2021, bien loin de la baisse indispensable à l’atteinte des objectifs climatiques.            Ce mauvais résultat s’explique en premier lieu par l’arrêt d’un nombre inédit de réacteurs nucléaires pour des raisons de maintenance et de corrosions sur des tuyauteries, ce qui a entraîné un recours accru aux centrales thermiques depuis le début de l’année. La France n’a ainsi jamais autant consommé de gaz qu’en 2022 pour sa production d’électricité, le principal distributeur de gaz naturel, GRDF, parlant d’un « record ». Les émissions liées à la production électrique sont en forte hausse sur les neuf premiers mois de l’année (+ 12 %).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF espère que 42 réacteurs nucléaires sur 56 seront connectés au réseau d’ici à la fin de l’année                   Hausse des émissions dans les transports            « Comme le redémarrage des réacteurs à l’arrêt semble devoir s’étaler sur des périodes plus longues qu’initialement attendu, il est à craindre que le secteur électrique continue à peser lourdement sur les émissions du quatrième trimestre, bien plus importantes pour le bilan annuel que celles du creux de l’été », note l’économiste Christian de Perthuis, directeur de la chaire économie du climat à l’université Paris-Dauphine.                 Les émissions liées aux transports – le secteur le plus émetteur en France – sont également en hausse (+ 4 %), avec d’importantes variations mensuelles, selon l’évaluation provisoire publiée le 21 décembre. Le Citepa met en avant plusieurs facteurs pouvant expliquer ces évolutions : les effets de l’invasion russe en Ukraine sur le prix des carburants, les mesures prises pour compenser cette hausse des prix ou encore la poursuite de la reprise des activités post-Covid-19. Le secteur des bâtiments résidentiels et tertiaires et celui de l’industrie ont en revanche émis, jusqu’à présent, moins de gaz à effet de serre qu’en 2021.            Pour respecter ses engagements européens, la France devrait doubler le rythme annuel de diminution de ses émissions pour parvenir à une baisse de 4,7 % par an en moyenne entre 2022 et 2030, selon le Haut Conseil pour le climat. En 2021, le pays a émis sur son territoire environ 418 millions de tonnes équivalent CO2.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Haut Conseil pour le climat appelle à un « sursaut » de l’action climatique en France                        Perrine Mouterde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/27/l-arret-de-nombreux-reacteurs-nucleaires-entrave-la-reduction-des-emissions-de-gaz-a-effet-de-serre-en-france_6155816_3244.html"},"headline":"L\u2019arr\u00eat de nombreux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires entrave la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en France","dateCreated":"2022-12-27T17:04:42+01:00","datePublished":"2022-12-27T17:04:42+01:00","dateModified":"2022-12-27T17:25:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"keywords":["Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"Selon une estimation mensuelle publi\u00e9e par le Citepa, les \u00e9missions li\u00e9es \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont en forte hausse en France au cours des neuf premiers mois de 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/02/562/0/5123/2561/1342/671/60/0/ee33097_515501275-000-9394qj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pollutions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pollution/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-16">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Cette figure singulière du monde de l’art, à l’énergie et au look hors du commun, a mis en avant la scène picturale française pointue et celle des pays de l’Est. Elle s’est éteinte le 27 décembre, à l’âge de 73 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Disparitions       Arts           La mort de la galeriste Suzanne Tarasiève, infatigable défenseuse des artistes      Cette figure singulière du monde de l’art, à l’énergie et au look hors du commun, a mis en avant la scène picturale française pointue et celle des pays de l’Est. Elle s’est éteinte le 27 décembre, à l’âge de 73 ans.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 18h25, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Suzanne Tarasiève, en octobre 2017, à Hydra (Grèce), photographiée par Juergen Teller.  JUERGEN TELLER               On aurait pu le croire éternel, le feu sacré de Suzanne Tarasiève, furieusement amoureuse de la vie, tourbillonnante, attachante et, jusqu’au bout, généreuse. Cette galeriste parisienne gouailleuse comme une Arletty, le sourire en plus, relookée en vinyle moulant, manteau en panthère et bottines rock’n’roll, continuait à donner le change, infatigable, malgré le cancer qui la rongeait. Cette grande dame s’est éteinte, toujours digne, mardi 27 décembre à Paris, à l’âge de 73 ans.          Avec son père, radioélectricien, et sa mère, couturière, Suzanne Tarasiève grandit dans le Berry et découvre Munch, Bosch et Kirchner à l’école. Un premier déclic pour une vie qu’elle écrira avec tempérament. A Barbizon (Seine-et-Marne), berceau bourgeois de la peinture de paysage, elle ouvre sa boutique en 1978 pour y vendre l’avant-garde. Avec le même goût de l’aventure, cette frêle blonde quitte la forêt de Fontainebleau en 2003, poussée par le collectionneur français Marcel Brient, et s’implique à Paris dans l’expérience d’un 13e arrondissement en pleine réinvention, rue du Chevaleret, aux abords de la Très Grande Bibliothèque. En parallèle, elle inaugure, en 2008, le Loft19, à Belleville, à la fois son adresse personnelle et son showroom, avant de s’implanter dans le Marais, à partir de 2011.          Si elle défend, toujours avec ferveur, les artistes de la scène picturale française comme Youcef Korichi et Romain Bernini, elle propulse également la sculptrice Eva Jospin, qui travaille le carton, ou encore le virtuose du graphite Jean Bedez. Mais toujours son œil se tourne vers l’Est : vers l’Allemagne, avec A. R. Penck, Jörg Immendorff et Sigmar Polke ; vers l’Ukraine, ses racines. Sa sincérité sera sa meilleure arme pour s’attirer les bonnes grâces des grands artistes. Sa fidélité fera le reste. Elle réussit à convaincre Georg Baselitz, qui était déjà une star, à exposer à Barbizon. Elle l’exposera ensuite à Paris, alors même qu’il est représenté par le puissant galeriste Thaddaeus Ropac.          De l’audace et pas de fadeur          En 2000, elle tombe en arrêt à Düsseldorf, en Allemagne, devant le travail dérangeant du photographe Boris Mikhaïlov, qu’elle ne cessera depuis lors d’exposer. « J’ai eu une espèce de bouffée de chaleur en voyant ses photos, dit-elle, en décembre, dans Vanity Fair. J’ai tout fait pour le rencontrer au plus vite et je lui ai dit : “Je vous aime, je vous achète !” » Quoique affaiblie, cet automne, elle a mis un point d’honneur à être présente à l’inauguration de sa magistrale exposition à la Maison européenne de la photographie.        Il vous reste 38.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/12/27/la-mort-de-la-galeriste-suzanne-tarasieve-infatigable-defenseuse-des-artistes_6155825_3382.html"},"headline":"La mort de la galeriste Suzanne Tarasi\u00e8ve, infatigable d\u00e9fenseuse des artistes","dateCreated":"2022-12-27T18:25:54+01:00","datePublished":"2022-12-27T18:25:54+01:00","dateModified":"2022-12-27T18:26:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Arts"],"keywords":["Disparitions","Arts","Culture"],"description":"Cette figure singuli\u00e8re du monde de l\u2019art, \u00e0 l\u2019\u00e9nergie et au look hors du commun, a mis en avant la sc\u00e8ne picturale fran\u00e7aise pointue et celle des pays de l\u2019Est. Elle s\u2019est \u00e9teinte le 27\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 73\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/288/0/1200/600/1342/671/60/0/59292a8_1672161502680-credit-photo-juergen-teller-2017.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-17">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cette plate-forme permettra de demander une aide de 50, 100 ou 200 euros. Près de 70 % des ménages se chauffant principalement aux granulés ou aux bûches sont concernés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Crise énergétique             Électricité : qui fait quoi ?               L’état du réseau en direct               Vers un black-out ?                                                               Offrir Le Monde                             Économie       Crise énergétique           Le chèque bois énergie, un dispositif pour aider celles et ceux qui se chauffent au bois, entre en vigueur      Cette plate-forme permettra de demander une aide de 50, 100 ou 200 euros. Près de 70 % des ménages se chauffant principalement aux granulés ou aux bûches sont concernés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h07, mis à jour à 16h36    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Initialement attendu la semaine dernière, le guichet du chèque bois énergie ouvre mardi 27 décembre. Les Français qui se chauffent au bois peuvent désormais déposer des demandes d’aide de 50, 100 ou 200 euros sur la plate-forme des chèques énergie exceptionnels. Ce dispositif avait été promis à l’automne par le gouvernement dans le contexte de la flambée des prix de l’énergie.            Le chèque « concernera 70 % des ménages se chauffant principalement au bois », soit « 2,6 millions de ménages, pour un budget total de 230 millions d’euros », a détaillé le ministère de l’économie. Les foyers concernés pourront solliciter cette aide jusqu’au 30 avril 2023. L’envoi des chèques prévu à partir de la « mi-février 2023 ». Sa valeur dépendra du revenu et de la situation familiale des demandeurs.                             Tableau de bord :  Risque-t-on des coupures ? Comment l’électricité a été produite ? Consomme-t-on moins qu’avant ? Le tableau de bord du réseau français en temps réel                   Cumulable avec le chèque énergie            Selon le décret paru le 23 décembre au Journal officiel, le versement atteindra 100 ou 200 euros pour les Français dont le revenu fiscal de référence est inférieur à 14 400 euros et 50 ou 100 euros pour ceux dont le revenu fiscal est compris entre 14 400 et 27 500 euros.                 Une facture nominative prouvant un achat de bois d’un montant minimal de 50 euros sera réclamée sur la plate-forme, ou une attestation pour les ménages en chauffage collectif. Le montant du chèque dépend du combustible utilisé : les ménages qui se chauffent aux granulés de bois ont ainsi droit au double du montant prévu pour ceux qui utilisent des bûches, bûchettes ou plaquettes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les granulés de bois de chauffage n’ont jamais été aussi populaires avant un hiver qui s’annonce difficile                   Comme l’aide promise aux Français se chauffant au fioul, cette aide est complémentaire du chèque énergie de 100 à 200 euros lancé pour 12 millions de ménages et du chèque énergie annuel dont bénéficient 20 % des Français. Une fois reçu, le chèque bois pourra être utilisé auprès d’un vendeur de bois ou d’un autre fournisseur pour toute facture d’énergie (électricité, gaz naturel, fioul…).                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/27/energie-ouverture-des-demandes-pour-le-cheque-promis-aux-francais-qui-se-chauffent-au-bois_6155782_3234.html"},"headline":"Le ch\u00e8que bois \u00e9nergie, un dispositif pour aider celles et ceux qui se chauffent au bois, entre en vigueur","dateCreated":"2022-12-27T09:07:57+01:00","datePublished":"2022-12-27T09:07:57+01:00","dateModified":"2022-12-27T16:36:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Cette plate-forme permettra de demander une aide de 50, 100 ou 200\u00a0euros. Pr\u00e8s de 70\u00a0% des m\u00e9nages se chauffant principalement aux granul\u00e9s ou aux b\u00fbches sont concern\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/864/0/5184/2592/1342/671/60/0/72286d0_5069945-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-18">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le collectif Médecins pour demain a appelé les médecins libéraux à se mettre en grève entre Noël et le Jour de l’an.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Santé           L’appel à la grève des médecins libéraux contesté par le SAMU-Urgences de France et le ministre de la santé      Le collectif Médecins pour demain a appelé les médecins libéraux à se mettre en grève entre Noël et le Jour de l’an.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’appel à la grève des médecins libéraux survient à un moment délicat. Le collectif Médecins pour demain a appelé les médecins libéraux à se mettre en grève entre Noël et le Jour de l’an, avec le soutien de plusieurs syndicats (UFML, FMF, SML, Jeunes Médecins). La revendication centrale du collectif demeure le doublement du tarif de consultation de base de 25 à 50 euros, ainsi qu’une amélioration des conditions de travail.                             Lire aussi :  Les médecins libéraux appelés à fermer leurs cabinets jusqu’au 2 janvier                   Le chef des urgences de Mulhouse et de l’association SAMU-Urgences de France, Marc Noizet, a déploré, mardi 27 décembre, l’appel à la grève des médecins libéraux pendant les fêtes, déjà condamné par le ministre de la santé, François Braun. « Cette grève arrive au pire des moments », a-t-il estimé sur France Bleu Alsace.                 Evoquant le « pic épidémique de grippe », auquel s’ajoutent les épidémies de bronchiolite et de Covid-19, Marc Noizet a ajouté :            « Depuis quinze jours, on observe une augmentation excessivement importante, que je qualifierais presque de vertigineuse, de l’activité dans les centres [du SAMU]. On est en limite de rupture de ce qu’on est en capacité de faire avec les moyens dont on dispose en cette période de fin d’année. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les urgences abordent la période tendue des fêtes de fin d’année                   Une manifestation prévue pour le 5 janvier            François Braun a « fermement » condamné cet appel à la grève, dans une déclaration transmise lundi par son ministère à la presse :            « Alors que notre système de santé affronte une situation exceptionnelle, compte tenu notamment de la triple épidémie qui se poursuit partout en France, cela fait peser une pression accrue sur des hôpitaux et services d’urgences qui se trouvent déjà dans une situation critique. »            Il a salué la décision des principaux syndicats (MG France, CSMF, Avenir Spé) qui « n’ont pas appelé à la grève » et encouragé à faire « prévaloir cet esprit de responsabilité ». François Braun fera mardi « en fin de journée » un point avec les agences régionales de santé, les CHU et les fédérations hospitalières sur la situation des hôpitaux.                Le collectif Médecins pour demain, créé à la fin de l’été, prévoit une manifestation nationale à Paris pour le 5 janvier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  François Braun fait face à plusieurs fronts de contestation de la part des personnels de santé                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/27/l-appel-a-la-greve-des-medecins-liberaux-condamne-par-le-ministre-de-la-sante-et-le-samu-urgences-de-france_6155812_3224.html"},"headline":"L\u2019appel \u00e0 la gr\u00e8ve des m\u00e9decins lib\u00e9raux contest\u00e9 par le SAMU-Urgences de France et le ministre de la sant\u00e9","dateCreated":"2022-12-27T16:50:10+01:00","datePublished":"2022-12-27T16:50:10+01:00","dateModified":"2022-12-27T17:36:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Le collectif M\u00e9decins pour demain a appel\u00e9 les m\u00e9decins lib\u00e9raux \u00e0 se mettre en gr\u00e8ve entre No\u00ebl et le Jour de l\u2019an.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/26bb914_5893246-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  
