<FILE-date="2022/12/27/19">

<article-nb="2022/12/27/19-1">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ C’est ce qu’annonce un décret signé mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé au début de décembre de plafonner le prix du pétrole russe, qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la Russie va interdire la vente de son pétrole aux pays utilisant un prix plafond à partir de février C’est ce qu’annonce un décret signé mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé au début de décembre de plafonner le prix du pétrole russe, qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin         Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.        Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».        Le gouvernement américain a élaboré un plan spécial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de défense antiaérienne Patriot que Washington a prévu de livrer à Kiev, selon Dmytro Kuleba.        Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »        L’Ukraine a appelé lundi à l’exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois après le début de l’invasion. Cette demande n’a guère de chance d’aboutir, Moscou disposant d’un droit de veto au Conseil de sécurité de l’ONU.        La défense aérienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu’il s’approchait d’une base aérienne du sud du pays, les débris de l’appareil tuant trois personnes, ont rapporté lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirmé lundi qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer dimanche en territoire russe, dans la région de Briansk, frontalière de l’Ukraine, en possession d’armes et explosifs.        D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.        Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé, lundi, Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le service de sécurité de l’Ukraine. « Nous connaissons nommément la plupart des hackeurs des services spéciaux russes qui travaillent contre nous. Après la victoire de l’Ukraine, ils devront comparaître devant un tribunal militaire international », a prévenu M. Vitiouk.                  Tout le live                18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.                                        17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond        Un décret signé aujourd’hui par Vladimir Poutine indique que, à partir du 1er février 2023, « la livraison de pétrole et de produits pétroliers russes à des personnes morales étrangères et autres particuliers [sera] interdite » aux pays utilisant un prix plafond. Seule « une décision spéciale » de Vladimir Poutine lui-même pourra permettre la livraison de pétrole russe à un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces dernières semaines, est-il précisé dans le décret.          Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou et de l’empêcher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l’Ukraine.          Moscou a du mal à vendre ses hydrocarbures, depuis que ses clients occidentaux (qui lui achetaient 60 % de sa production avant la guerre) ont réduit leurs approvisionnements. Le prix du baril de pétrole russe subit une décote (il s’échange autour de 65 dollars) par rapport au brent mondial (entre 80 dollars et 85 dollars le baril).                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Italie va allouer à l’Ukraine une aide supplémentaire de 10 millions d’euros, annonce Zelensky        Sur son fil Telegram, le président ukrainien a « exprimé [sa] gratitude à Giorgia Meloni pour sa solidarité et son soutien global à l’Ukraine », saluant « l’allocation par le gouvernement italien d’une aide supplémentaire de 10 millions d’euros ».                                   17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un oligarque russe victime d’un apparent accident mortel en Inde        Le corps de Pavel Antov, 65 ans, député d’un Parlement régional en Russie, a été découvert dimanche dans une mare de sang devant l’hôtel de luxe de l’Est de l’Inde où il passait ses vacances en compagnie de trois autres Russes. Il a fait une chute mortelle depuis la terrasse de l’hôtel. Jeudi, l’un de ses compagnons de voyage, Vladimir Bidenov, avait été découvert inconscient dans le même hôtel, victime apparemment d’une crise cardiaque, et n’avait pas pu être réanimé.          La police a visionné toutes les images des caméras de surveillance, interrogé le personnel de l’hôtel en attendant le compte rendu détaillé des autopsies, mais n’a découvert jusqu’à présent aucun indice suggérant un homicide. « Tous les angles possibles concernant les morts des deux Russes sont vérifiés », a déclaré le chef régional de la police, Rajesh Pandit. La crise cardiaque à l’origine de la mort de Vladimir Bidenov a vraisemblablement été causée par un abus d’alcool et une possible overdose de drogue, a-t-il dit.          Quant à Pavel Antov, « il était probablement perturbé par la mort de son ami et s’est rendu sur la terrasse de l’hôtel, d’où il a vraisemblablement fait une chute mortelle », a expliqué le responsable de la police.          Pavel Antov, membre du parti Russie Unie du président russe, Vladimir Poutine, était depuis 2018 député d’un Parlement régional situé à 150 kilomètres à l’est de Moscou. Avant d’entrer en politique, il avait fondé l’entreprise Vladimirski Standart, spécialisée dans l’import-export de saucisses, et s’est retrouvé en 2019 en tête de liste du classement des députés et hommes politiques les plus riches de Russie de l’édition russe du magazine Forbes.          En juin, les médias russes avaient publié un message sur WhatsApp attribué à Pavel Antov et déclarant que les bombardements russes sur l’Ukraine étaient des actes de « terrorisme ». M. Antov avait sur le réseau social russe VK démenti avoir écrit ce message, affirmant qu’il soutenait « l’opération militaire spéciale », formule officielle des autorités pour désigner la guerre menée par la Russie contre l’Ukraine.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le commandant du secteur occidental de l’armée russe limogé, selon les services de renseignement ukrainiens        Le général Sergueï Kouzovlev a été relevé de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l’armée russe et a été remplacé par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien.          « La raison formelle » du limogeage de l’officier, qui exerçait ces fonctions depuis un mois, « est l’échec de la préparation de l’offensive en direction de Lyman », expliquent-ils sur le site internet du gouvernement, mais il résulte en fait « d’une lutte politique interne au sein de la haute direction de la Fédération de Russie – une personne de l’orbite de Choïgou-Guerassimov est remplacée par un candidat du groupe Sourovikine-Prigojine ». Sergueï Choïgou et Valeri Guerassimov sont respectivement ministre de la défense et chef d’état-major de l’armée russe. Sergueï Sourovikine et Evgueni Prigojine sont quant à eux commandant des « opérations spéciales » en Ukraine et fondateur du groupe Wagner.          Le général Nikiforov est le quatrième commandant de la région militaire occidentale depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, précisent les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien. Selon l’Institute for the Study of War, il a commandé des unités du groupe Wagner dans le Donbass en 2014 et 2015.             Lire aussi :     Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine                 Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l’homme des basses œuvres de Moscou en Afrique                                  14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « s’habitue »        Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, la population tente autant que possible de mener une vie normale malgré les bombardements.                              14:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sergueï Lavrov réaffirme les exigences russes de « démilitarisation et de dénazification » de l’Ukraine        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, avertit le ministre des affaires étrangères russe, dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.          « L’ennemi est bien conscient de nos propositions concernant la démilitarisation et la dénazification des territoires contrôlés par le régime [de Kiev], et l’élimination des menaces pour la sécurité de la Russie qui en découlent, et cela inclut nos nouveaux territoires », déclare Sergueï Lavrov, évoquant les régions ukrainiennes annexées fin septembre. « Il reste un peu de chose à faire – accepter ces propositions à l’amiable. Sinon, l’armée russe s’occupera de cette question. »               « Quant à la poursuite éventuelle du conflit, la balle est dans le camp du régime [de Kiev] et de Washington, qui le soutient. Ils peuvent mettre fin à tout moment à cette résistance insensée », ajoute le chef de la diplomatie russe.                    13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La mission russe à l’ONU ironise sur la « diplomatie 404 » de l’Ukraine        La délégation russe aux Nations unies a raillé mardi la proposition du chef de la diplomatie ukrainienne, qui a suggéré la tenue d’ici à la fin du mois de février d’un sommet « de la paix » sous l’égide du secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), à la condition que la Russie soit jugée pour « crimes de guerre ».          Dmytro Kuleba avance cette proposition dans un entretien accordé à l’agence Associated Press. Son ministère avait auparavant invité les Nations unies à exclure la Russie, qui a, selon lui, hérité illégalement du siège de l’URSS et viole les principes de l’organisation.               « Le ministre des affaires étrangères [ukrainien] Kuleba a déclaré que l’Ukraine souhaitait un certain “sommet de la paix” avant la fin février où le chef de l’ONU pourrait jouer le rôle de “médiateur” », écrit Dmitri Polianski, premier vice-représentant permanent de la Russie à l’ONU, sur Telegram. « Deuxièmement, le ministère des affaires étrangères ukrainien a publié une longue déclaration alléguant que la Russie avait adhéréillégalement au Conseil de sécurité de l’ONU et à l’ONU, en exigeant que nous soyons exclus de cet organe. Si nous essayons de mettre ces deux histoires ensemble, elles s’excluent mutuellement, alors quelle sorte de “sommet de la paix” peut avoir lieu sans la Russie ? », s’interroge-t-il, parlant d’une « diplomatie 404 », en référence au code d’erreur qui s’affiche sur Internet lorsqu’une page est introuvable.  « En attendant, imaginer un [tel sommet] sans l’Ukraine est très facile », ajoute le diplomate.                    13:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prix de la liberté est moins élevé que celui de l’esclavage, déclare Volodymyr Zelensky         La liberté se paie cher mais l’esclavage est encore plus coûteux, a estimé mardi le président ukrainien. « Dans cette bataille, nous avons une arme puissante et efficace. Le marteau et l’épée de notre esprit et de notre conscience. Le courage et la bravoure. Des vertus qui nous poussent à faire le bien et à vaincre le mal », écrit Volodymyr Zelensky sur Telegram. « La vérité éclaire notre chemin. Nous le savons. Nous la protégeons. Notre vérité est une lutte pour la liberté. La liberté a un prix élevé, mais l’esclavage coûte encore plus cher. »                         13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept régions d’Ukraine bombardées ces dernières vingt-quatre heures        Des bombardements russes qui auraient fait un mort et trois blessés parmi les civils ont été signalés dans sept régions ukrainiennes au cours des dernières vingt-quatre dernières heures, rapporte l’agence de presse publique Ukrinform. Il s’agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipropetrovsk, Louhansk, Donetsk et Kherson. Kyrylo Timochenko, chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, fait état sur Telegram d’un tué dans la région de Kharkiv, de deux blessés dans celle de Donetsk et d’un troisième dans la région de Kherson.                         10:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveaux entretiens entre Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko        Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontrés deux fois au cours des vingt-quatre dernières heures à Saint-Pétersbourg, pour « finaliser de nombreuses questions », rapporte l’agence de presse biélorusse Belta, le lundi soir, en marge d’un sommet informel de la Communauté des Etats indépendants (CEI), et le lendemain matin, au Musée russe de Saint-Pétersbourg.               « Si certains pensent (…) que nous n’avons fait que boire le thé, je dois dire que nous avons évoqué hier de nombreux sujets, pas seulement en prenant le thé, mais également à notre retour chez nous, dans la soirée », a souligné le président biélorusse, selon Belta. « Il faut parfois des années à certains Etats pour y parvenir. Nous avons mis de nombreux points sur les “i” dans la soirée, en poursuivant le dialogue de Minsk, puisqu’il s’agissait essentiellement d’économie. Je vous remercie pour le fait que nous ayons finalisé de nombreuses questions », a-t-il ajouté, en s’adressant à Vladimir Poutine.          Ce dernier s’est rendu la semaine dernière en Biélorussie, renforçant ainsi les craintes du gouvernement ukrainien quant à une offensive de l’armée russe menée depuis le territoire biélorusse.                    06:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre soldats ukrainiens tués à la frontière russe        Quatre soldats ukrainiens ont été tués lors d’une mission de reconnaissance spéciale près de l’oblast russe de Briansk, situé à la frontière nord de l’Ukraine.          Le FSB (le service fédéral de sécurité russe) a d’abord affirmé, lundi, qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer la veille sur le territoire russe en possession d’armes et d’explosifs. Un soldat ukrainien, Ievhen Karas, a confirmé plus tard cette information sur Telegram. Il estime, en s’appuyant sur des photos publiées par le FSB, que ces soldats ont été tués par des mines terrestres.                    06:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev souhaite un sommet pour la paix d’ici deux mois        Dans un entretien avec l’agence Associated Press, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin de février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».          M. Kuleba a aussi dit que l’Ukraine ferait tout son possible pour remporter le conflit en 2023. « Toute guerre se termine de manière diplomatique, a-t-il affirmé. Toute guerre se termine à la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et à la table des négociations. »          Le ministre ukrainien a de nouveau minimisé les commentaires des autorités russes, selon lesquels elles sont prêtes à des pourparlers : « [Les Russes] disent régulièrement qu’ils sont prêts pour des négociations, ce qui n’est pas vrai, car tout ce qu’ils font sur le champ de bataille prouve le contraire. »                    06:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je regrette de ne pas vous avoir cru » : en Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie        « Cher Vladimir, vous êtes mon héros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour éviter tout ce qui se passe aujourd’hui. Vous avez épuisé toutes les possibilités. Nous ne nous connaissons pas, mais j’espère qu’un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais très bien, je suis en Géorgie, entouré de gens merveilleux. J’espère qu’en Russie, bientôt, ce sera comme ça. »          La carte signée « Ilia, 23/11/22 » est destinée à l’opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arrêté à Moscou en avril pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine.          Depuis qu’il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, à Tbilissi, la capitale de la Géorgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour écrire aux prisonniers politiques en Russie. La dernière fois, l’événement a réuni une trentaine d’autres exilés russes arrivés récemment dans ce petit pays du Caucase.             Lire aussi :     En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »                        06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin         Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.        Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».        Le gouvernement américain a élaboré un plan spécial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de défense antiaérienne Patriot que Washington a prévu de livrer à Kiev, selon Dmytro Kuleba.        Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »        L’Ukraine a appelé lundi à l’exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois après le début de l’invasion. Cette demande n’a guère de chance d’aboutir, Moscou disposant d’un droit de veto au Conseil de sécurité de l’ONU.        La défense aérienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu’il s’approchait d’une base aérienne du sud du pays, les débris de l’appareil tuant trois personnes, ont rapporté lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirmé lundi qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer dimanche en territoire russe, dans la région de Briansk, frontalière de l’Ukraine, en possession d’armes et explosifs.        D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.        Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé, lundi, Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le service de sécurité de l’Ukraine. « Nous connaissons nommément la plupart des hackeurs des services spéciaux russes qui travaillent contre nous. Après la victoire de l’Ukraine, ils devront comparaître devant un tribunal militaire international », a prévenu M. Vitiouk.                     06:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine et ses conséquences dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :  Le pétrolier « NS Power » est amarré dans le port de Vladivostok, en Russie, le 3 décembre 2022.    TATIANA MEEL / REUTERS          Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a réaffirmé mardi les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien. « Il reste peu de chose à faire – accepter ces propositions à l’amiable. Sinon, l’armée russe s’occupera de cette question », a-t-il déclaré.Sept régions d’Ukraine ont été bombardées ces dernières vingt-quatre heures. Il s’agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipro, Louhansk, Donetsk et Kherson. Ces bombardements russes auraient fait un mort et trois blessés parmi les civils, selon l’agence de presse publique ukrainienne Ukrinform.Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontrés deux fois au cours des vingt-quatre dernières heures à Saint-Pétersbourg, pour « finaliser de nombreuses questions », rapporte l’agence de presse biélorusse Belta.Le général Sergueï Kouzovlev a été relevé de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l’armée russe et a été remplacé par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien.Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait que soit organisé un sommet de « paix » d’ici à la fin de février par les Nations unies (ONU) avec pour médiateur leur secrétaire général, Antonio Guterres. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres, seulement [son] propre bon sens ».Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »         Tribune. Une juridiction spéciale serait « piégeuse politiquement et incertaine judiciairement »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Factuel. Kiev accuse Moscou de fournir à la Syrie du blé dérobé à l’Ukraine         Reportage photo.  « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-27T17:28:55+00:00","coverageEndTime":"2022-12-28T05:28:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie va interdire la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant un prix pl...","description":"C\u2019est ce qu\u2019annonce un d\u00e9cret sign\u00e9 mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre de plafonner le prix du p\u00e9trole russe, qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie va interdire la vente de son pétrole aux pays utilisant un prix plafond à partir de février","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est ce qu\u2019annonce un d\u00e9cret sign\u00e9 mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre de plafonner le prix du p\u00e9trole russe, qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/27/0/3500/2333/1342/894/3/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet"
,"startDate":"2022-12-27T17:28:55+00:00"
,"endDate":"2022-12-28T05:28:55+00:00"
  Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgr\u00e9 les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-12-27T17:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:40:58+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9cret sign\u00e9 aujourd\u2019hui par Vladimir Poutine indique que, \u00e0 partir du 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, \u00ab\u00a0la livraison de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers russes \u00e0 des personnes morales \u00e9trang\u00e8res et autres particuliers [sera] interdite\u00a0\u00bb aux pays utilisant un prix plafond. Seule \u00ab\u00a0une d\u00e9cision sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine lui-m\u00eame pourra permettre la livraison de p\u00e9trole russe \u00e0 un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces derni\u00e8res semaines, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le d\u00e9cret.          Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre de plafonner le prix de l\u2019or noir russe qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou et de l\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l\u2019Ukraine.          Moscou a du mal \u00e0 vendre ses hydrocarbures, depuis que ses clients occidentaux (qui lui achetaient 60\u00a0% de sa production avant la guerre) ont r\u00e9duit leurs approvisionnements. Le prix du baril de p\u00e9trole russe subit une d\u00e9cote (il s\u2019\u00e9change autour de 65\u00a0dollars) par rapport au brent mondial (entre 80\u00a0dollars et 85\u00a0dollars le baril).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdira, au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant le prix plafond","dateModified":"2022-12-27T17:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:25:00+00:00","articleBody":"     Sur son fil Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00ab\u00a0exprim\u00e9 [sa] gratitude \u00e0 Giorgia Meloni pour sa solidarit\u00e9 et son soutien global \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, saluant \u00ab\u00a0l\u2019allocation par le gouvernement italien d\u2019une aide suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie va allouer \u00e0 l\u2019Ukraine une aide suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0millions d\u2019euros, annonce Zelensky","dateModified":"2022-12-27T16:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:03:57+00:00","articleBody":"     Le corps de Pavel Antov, 65\u00a0ans, d\u00e9put\u00e9 d\u2019un Parlement r\u00e9gional en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dimanche dans une mare de sang devant l\u2019h\u00f4tel de luxe de l\u2019Est de l\u2019Inde o\u00f9 il passait ses vacances en compagnie de trois autres Russes. Il a fait une chute mortelle depuis la terrasse de l\u2019h\u00f4tel. Jeudi, l\u2019un de ses compagnons de voyage, Vladimir Bidenov, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert inconscient dans le m\u00eame h\u00f4tel, victime apparemment d\u2019une crise cardiaque, et n\u2019avait pas pu \u00eatre r\u00e9anim\u00e9.          La police a visionn\u00e9 toutes les images des cam\u00e9ras de surveillance, interrog\u00e9 le personnel de l\u2019h\u00f4tel en attendant le compte rendu d\u00e9taill\u00e9 des autopsies, mais n\u2019a d\u00e9couvert jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aucun indice sugg\u00e9rant un homicide. \u00ab\u00a0Tous les angles possibles concernant les morts des deux Russes sont v\u00e9rifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef r\u00e9gional de la police, Rajesh Pandit. La crise cardiaque \u00e0 l\u2019origine de la mort de Vladimir Bidenov a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un abus d\u2019alcool et une possible overdose de drogue, a-t-il dit.          Quant \u00e0 Pavel Antov, \u00ab\u00a0il \u00e9tait probablement perturb\u00e9 par la mort de son ami et s\u2019est rendu sur la terrasse de l\u2019h\u00f4tel, d\u2019o\u00f9 il a vraisemblablement fait une chute mortelle\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le responsable de la police.          Pavel Antov, membre du parti Russie Unie du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait depuis 2018 d\u00e9put\u00e9 d\u2019un Parlement r\u00e9gional situ\u00e9 \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Moscou. Avant d\u2019entrer en politique, il avait fond\u00e9 l\u2019entreprise Vladimirski Standart, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019import-export de saucisses, et s\u2019est retrouv\u00e9 en\u00a02019 en t\u00eate de liste du classement des d\u00e9put\u00e9s et hommes politiques les plus riches de Russie de l\u2019\u00e9dition russe du magazine Forbes.          En juin, les m\u00e9dias russes avaient publi\u00e9 un message sur WhatsApp attribu\u00e9 \u00e0 Pavel Antov et d\u00e9clarant que les bombardements russes sur l\u2019Ukraine \u00e9taient des actes de \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb. M.\u00a0Antov avait sur le r\u00e9seau social russe VK d\u00e9menti avoir \u00e9crit ce message, affirmant qu\u2019il soutenait \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, formule officielle des autorit\u00e9s pour d\u00e9signer la guerre men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un oligarque russe victime d\u2019un apparent accident mortel en Inde","dateModified":"2022-12-27T16:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T14:26:55+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Kouzovlev a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l\u2019arm\u00e9e russe et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          \u00ab\u00a0La raison formelle\u00a0\u00bb du limogeage de l\u2019officier, qui exer\u00e7ait ces fonctions depuis un mois, \u00ab\u00a0est l\u2019\u00e9chec de la pr\u00e9paration de l\u2019offensive en direction de Lyman\u00a0\u00bb, expliquent-ils sur le site internet du gouvernement, mais il r\u00e9sulte en fait \u00ab\u00a0d\u2019une lutte politique interne au sein de la haute direction de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u2013 une personne de l\u2019orbite de Cho\u00efgou-Guerassimov est remplac\u00e9e par un candidat du groupe Sourovikine-Prigojine\u00a0\u00bb. Sergue\u00ef Cho\u00efgou et Valeri Guerassimov sont respectivement ministre de la d\u00e9fense et chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e russe. Sergue\u00ef Sourovikine et Evgueni Prigojine sont quant \u00e0 eux commandant des \u00ab\u00a0op\u00e9rations sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb en Ukraine et fondateur du groupe Wagner.          Le g\u00e9n\u00e9ral Nikiforov est le quatri\u00e8me commandant de la r\u00e9gion militaire occidentale depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, pr\u00e9cisent les services de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Selon l\u2019Institute for the Study of War, il a command\u00e9 des unit\u00e9s du groupe Wagner dans le Donbass en\u00a02014 et 2015.             Lire aussi :     Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine                 Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l\u2019homme des basses \u0153uvres de Moscou en Afrique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le commandant du secteur occidental de l\u2019arm\u00e9e russe limog\u00e9, selon les services de renseignement ukrai...","dateModified":"2022-12-27T15:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T13:30:57+00:00","articleBody":"     Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, la population tente autant que possible de mener une vie normale malgr\u00e9 les bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0s\u2019habitue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-27T15:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T13:27:32+00:00","articleBody":"     Les exigences de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb des territoires sous contr\u00f4le ukrainien doivent \u00eatre accept\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019amiable\u00a0\u00bb, sans quoi l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en chargera, avertit le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est bien conscient de nos propositions concernant la d\u00e9militarisation et la d\u00e9nazification des territoires contr\u00f4l\u00e9s par le r\u00e9gime [de Kiev], et l\u2019\u00e9limination des menaces pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie qui en d\u00e9coulent, et cela inclut nos nouveaux territoires\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Sergue\u00ef Lavrov, \u00e9voquant les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es fin septembre. \u00ab\u00a0Il reste un peu de chose \u00e0 faire \u2013 accepter ces propositions \u00e0 l\u2019amiable. Sinon, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019occupera de cette question.\u00a0\u00bb               \u00ab\u00a0Quant \u00e0 la poursuite \u00e9ventuelle du conflit, la balle est dans le camp du r\u00e9gime [de Kiev] et de Washington, qui le soutient. Ils peuvent mettre fin \u00e0 tout moment \u00e0 cette r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute le chef de la diplomatie russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov r\u00e9affirme les exigences russes de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-12-27T13:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:58:09+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation russe aux Nations unies a raill\u00e9 mardi la proposition du chef de la diplomatie ukrainienne, qui a sugg\u00e9r\u00e9 la tenue d\u2019ici \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier d\u2019un sommet \u00ab\u00a0de la paix\u00a0\u00bb sous l\u2019\u00e9gide du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), \u00e0 la condition que la Russie soit jug\u00e9e pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb.          Dmytro Kuleba avance cette proposition dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Associated Press. Son minist\u00e8re avait auparavant invit\u00e9 les Nations unies \u00e0 exclure la Russie, qui a, selon lui, h\u00e9rit\u00e9 ill\u00e9galement du si\u00e8ge de l\u2019URSS et viole les principes de l\u2019organisation.               \u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res [ukrainien] Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine souhaitait un certain \u201csommet de la paix\u201d avant la fin f\u00e9vrier o\u00f9 le chef de l\u2019ONU pourrait jouer le r\u00f4le de \u201cm\u00e9diateur\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit Dmitri Polianski, premier vice-repr\u00e9sentant permanent de la Russie \u00e0 l\u2019ONU, sur Telegram. \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8mement, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a publi\u00e9 une longue d\u00e9claration all\u00e9guant que la Russie avait adh\u00e9r\u00e9ill\u00e9galement au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019ONU, en exigeant que nous soyons exclus de cet organe. Si nous essayons de mettre ces deux histoires ensemble, elles s\u2019excluent mutuellement, alors quelle sorte de \u201csommet de la paix\u201d peut avoir lieu sans la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, parlant d\u2019une \u00ab\u00a0diplomatie 404\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au code d\u2019erreur qui s\u2019affiche sur Internet lorsqu\u2019une page est introuvable.\u00a0 \u00ab\u00a0En attendant, imaginer un [tel sommet] sans l\u2019Ukraine est tr\u00e8s facile\u00a0\u00bb, ajoute le diplomate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission russe \u00e0 l\u2019ONU ironise sur la \u00ab\u00a0diplomatie 404\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-27T13:18:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:18:32+00:00","articleBody":"     La libert\u00e9 se paie cher mais l\u2019esclavage est encore plus co\u00fbteux, a estim\u00e9 mardi le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Dans cette bataille, nous avons une arme puissante et efficace. Le marteau et l\u2019\u00e9p\u00e9e de notre esprit et de notre conscience. Le courage et la bravoure. Des vertus qui nous poussent \u00e0 faire le bien et \u00e0 vaincre le mal\u00a0\u00bb, \u00e9crit Volodymyr Zelensky sur Telegram. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9claire notre chemin. Nous le savons. Nous la prot\u00e9geons. Notre v\u00e9rit\u00e9 est une lutte pour la libert\u00e9. La libert\u00e9 a un prix \u00e9lev\u00e9, mais l\u2019esclavage co\u00fbte encore plus cher.\u00a0\u00bb           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix de la libert\u00e9 est moins \u00e9lev\u00e9 que celui de l\u2019esclavage, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-12-27T12:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:03:59+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes qui auraient fait un mort et trois bless\u00e9s parmi les civils ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans sept r\u00e9gions ukrainiennes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre derni\u00e8res heures, rapporte l\u2019agence de presse publique Ukrinform. Il s\u2019agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipropetrovsk, Louhansk, Donetsk et Kherson. Kyrylo Timochenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, fait \u00e9tat sur\u00a0Telegram\u00a0d\u2019un tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv, de deux bless\u00e9s dans celle de Donetsk et d\u2019un troisi\u00e8me dans la r\u00e9gion de Kherson.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine bombard\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures","dateModified":"2022-12-27T12:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T09:32:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontr\u00e9s deux fois au cours des vingt-quatre derni\u00e8res heures \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, pour \u00ab\u00a0finaliser de nombreuses questions\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence de presse bi\u00e9lorusse Belta, le lundi soir, en marge d\u2019un sommet informel de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants (CEI), et le lendemain matin, au Mus\u00e9e russe de Saint-P\u00e9tersbourg.               \u00ab\u00a0Si certains pensent (\u2026) que nous n\u2019avons fait que boire le th\u00e9, je dois dire que nous avons \u00e9voqu\u00e9 hier de nombreux sujets, pas seulement en prenant le th\u00e9, mais \u00e9galement \u00e0 notre retour chez nous, dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, selon Belta. \u00ab\u00a0Il faut parfois des ann\u00e9es \u00e0 certains Etats pour y parvenir. Nous avons mis de nombreux points sur les \u201ci\u201d dans la soir\u00e9e, en poursuivant le dialogue de Minsk, puisqu\u2019il s\u2019agissait essentiellement d\u2019\u00e9conomie. Je vous remercie pour le fait que nous ayons finalis\u00e9 de nombreuses questions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en s\u2019adressant \u00e0 Vladimir Poutine.          Ce dernier s\u2019est rendu la semaine derni\u00e8re en Bi\u00e9lorussie, renfor\u00e7ant ainsi les craintes du gouvernement ukrainien quant \u00e0 une offensive de l\u2019arm\u00e9e russe men\u00e9e depuis le territoire bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux entretiens entre Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko","dateModified":"2022-12-27T11:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:57:56+00:00","articleBody":"     Quatre soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019une mission de reconnaissance sp\u00e9ciale pr\u00e8s de l\u2019oblast russe de Briansk, situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re nord de l\u2019Ukraine.          Le FSB (le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe) a d\u2019abord\u00a0affirm\u00e9, lundi, qu\u2019un groupe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens avait tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer la veille sur le territoire russe en possession d\u2019armes et d\u2019explosifs. Un soldat ukrainien, Ievhen Karas, a confirm\u00e9 plus tard cette information sur Telegram. Il estime, en s\u2019appuyant sur des photos publi\u00e9es par le FSB, que ces soldats ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des mines terrestres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre soldats ukrainiens tu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-12-27T08:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:27:41+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019agence Associated Press, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin de f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres, comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Kuleba a aussi dit que l\u2019Ukraine ferait tout son possible pour remporter le conflit en\u00a02023. \u00ab\u00a0Toute guerre se termine de mani\u00e8re diplomatique, a-t-il affirm\u00e9. Toute guerre se termine \u00e0 la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          Le ministre ukrainien a de nouveau minimis\u00e9 les commentaires des autorit\u00e9s russes, selon lesquels elles sont pr\u00eates \u00e0 des pourparlers\u00a0: \u00ab\u00a0[Les Russes] disent r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019ils sont pr\u00eats pour des n\u00e9gociations, ce qui n\u2019est pas vrai, car tout ce qu\u2019ils font sur le champ de bataille prouve le contraire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev souhaite un sommet pour la paix d\u2019ici deux mois","dateModified":"2022-12-27T08:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:18:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cher Vladimir, vous \u00eates mon h\u00e9ros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour \u00e9viter tout ce qui se passe aujourd\u2019hui. Vous avez \u00e9puis\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s. Nous ne nous connaissons pas, mais j\u2019esp\u00e8re qu\u2019un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais tr\u00e8s bien, je suis en G\u00e9orgie, entour\u00e9 de gens merveilleux. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019en Russie, bient\u00f4t, ce sera comme \u00e7a.\u00a0\u00bb          La carte sign\u00e9e \u00ab\u00a0Ilia, 23\/11\/22\u00a0\u00bb est destin\u00e9e \u00e0 l\u2019opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Moscou en avril pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine.          Depuis qu\u2019il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, \u00e0 Tbilissi, la capitale de la G\u00e9orgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour \u00e9crire aux prisonniers politiques en Russie. La derni\u00e8re fois, l\u2019\u00e9v\u00e9nement a r\u00e9uni une trentaine d\u2019autres exil\u00e9s russes arriv\u00e9s r\u00e9cemment dans ce petit pays du Caucase.             Lire aussi :     En G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers politiques en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb\u00a0: en G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers po...","dateModified":"2022-12-27T06:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:05:01+00:00","articleBody":"      Dans un entretien avec l\u2019agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres, comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou, \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          Le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9labor\u00e9 un plan sp\u00e9cial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que Washington a pr\u00e9vu de livrer \u00e0 Kiev, selon Dmytro Kuleba.          Lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation sur le front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019occupant y d\u00e9ploie toutes les ressources \u00e0 sa disposition \u2013 et elles sont consid\u00e9rables \u2013 pour arracher au moins quelques avanc\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion. Cette demande n\u2019a gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirm\u00e9 lundi qu\u2019un groupe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens avait tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dimanche en territoire russe, dans la r\u00e9gion de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, en possession d\u2019armes et explosifs.          D\u2019apr\u00e8s le dernier bilan du gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l\u2019attaque russe qui a touch\u00e9 le centre de Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Soixante-quatre personnes (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dix-huit personnes sont actuellement dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram lundi.          Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9, lundi, Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous connaissons nomm\u00e9ment la plupart des hackeurs des services sp\u00e9ciaux russes qui travaillent contre nous. Apr\u00e8s la victoire de l\u2019Ukraine, ils devront compara\u00eetre devant un tribunal militaire international\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Vitiouk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 27\u00a0d\u00e9cembre matin","dateModified":"2022-12-27T06:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:01:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-27T05:01:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/27/0/3500/2333/1342/894/3/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/27/19-2">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Au-delà de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de différents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au « Monde », pressent Emmanuel Macron d’intervenir pour « empêcher l’irréparable » et assurer la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Conflit au Haut-Karabakh         « Emmanuel Macron doit tout mettre en œuvre pour garantir la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh et de la République d’Arménie »   Tribune        Collectif        Au-delà de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de différents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au « Monde », pressent Emmanuel Macron d’intervenir pour « empêcher l’irréparable » et assurer la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Depuis le 12 décembre, l’Azerbaïdjan occupe le corridor de Latchine, seule voie d’accès vers l’extérieur de la population arménienne d’Artsakh/Haut-Karabakh [Artsakh est le nom arménien de ce territoire], faisant peser la menace d’une catastrophe humanitaire majeure. Environ 120 000 personnes, dont 30 000 enfants, se voient en effet privées de ressources, dont l’approvisionnement alimentaire et médical. Durant trois jours, l’Azerbaïdjan a aussi coupé le gaz, donc le chauffage, exposant la population à un froid glacial.          Cet événement marque une escalade supplémentaire dans les agressions perpétrées depuis septembre 2020 par l’Azerbaïdjan contre les Arméniens, qu’ils soient citoyens du Haut-Karabakh ou de la République d’Arménie, en violation totale du droit international, des conventions de Genève et des négociations dans le cadre du groupe de Minsk de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), qui prévoient un règlement pacifique à la question du Haut-Karabakh.          Epuration ethnique          Tout porte à croire que l’Azerbaïdjan ne s’arrêtera pas là et exploitera la moindre occasion pour poursuivre ses manœuvres de déstabilisation et de harcèlement des populations arméniennes du Haut-Karabakh et de la République d’Arménie dans un objectif affirmé d’épuration ethnique.                           Archives de 2020 :  Article réservé à nos abonnés  « Dans le Haut-Karabakh, les Arméniens font face non seulement à une guerre d’agression, mais aussi à une tentative d’élimination »                 Crimes de guerre attestés, promotion de la haine ethnique, destruction du patrimoine culturel arménien, attaque de l’Arménie en septembre 2022 et occupation illégale depuis d’une partie de son territoire souverain, exactions répétées contre des populations civiles : les agissements de l’Azerbaïdjan revêtent un caractère inadmissible, qui conduirait la France à intervenir n’importe où et en toutes circonstances. Il s’agit de surcroît d’une menace pesant sur un peuple ami, « l’Arménie, notre vaillante petite alliée », selon les mots de Georges Clemenceau (1841-1929).          Entre les Arméniens et la France, ce sont des liens multiséculaires, culturels, politiques, économiques. Les Arméniens et la France, ce sont les routes du commerce vers l’Asie et le Proche-Orient avec Jacques Cœur (1400-1456), Richelieu (1585-1642) puis Colbert (1619-1683), le développement de notre industrie textile, le premier café de Paris, le canal de Suez, la culture de la garance et de l’abricot, l’accordéon de nos bals populaires.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                 Les Arméniens et la France, c’est la légion arménienne qui combattit sous notre drapeau pendant la Grande Guerre, et le sacrifice de Missak Manouchian (1906-1944), héros de la Résistance, refusant que la barbarie se répète. C’est enfin la mémoire de nos plus grands hommes de lettres, de Corneille à Nerval, Sand et Lamartine, de Victor Hugo, de Charles Péguy, de Romain Rolland à Max Jacob ou Aragon.        Il vous reste 64.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/27/emmanuel-macron-doit-tout-mettre-en-uvre-pour-garantir-la-securite-des-armeniens-du-haut-karabakh-et-de-la-republique-d-armenie_6155806_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron doit tout mettre en \u0153uvre pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh\u00a0et de la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T15:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-27T15:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Arm\u00e9nie","Azerba\u00efdjan","International","D\u00e9bats","Conflit au Haut-Karabakh","Tribunes","Asie-Pacifique","Politique","Diplomatie","Europe"],"description":"Au-del\u00e0 de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de diff\u00e9rents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pressent Emmanuel Macron d\u2019intervenir pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher l\u2019irr\u00e9parable\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/449/0/4601/2300/1342/671/60/0/b2d3035_5086561-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-3">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                           International       Guerre en Ukraine           A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »      vidéo   Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h18, mis à jour à 14h19         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               A Bakhmout, les bombardements sont « incessants », explique Pilaheïa, septuagénaire et habitante de longue date de cette ville du Donbass. Pourtant, malgré les tirs de missiles, qui se sont transformés en bruit ambiant qu’elle n’entend désormais qu’à peine, elle tient coûte que coûte à vivre une vie normale. Et, par exemple, à prendre le temps de nourrir ses poules.            A quelques kilomètres de là, sur le front, l’ambiance est tout autre. Les soldats ukrainiens font face aux « unités les plus compétentes » de l’armée russe, selon Stepakha, 22 ans, en première ligne face à l’ennemi. Malgré la dureté des affrontements, il reste toutefois optimiste : « Nous allons nous débrouiller et les battre », affirme-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une journée dans la vie d’une unité ukrainienne embusquée sous les terrils du Donbass                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/12/27/a-bakhmout-les-images-d-une-bataille-qui-fait-rage-et-d-une-population-qui-a-envie-de-vivre_6155805_3210.html"},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T14:18:41+01:00","datePublished":"2022-12-27T14:18:41+01:00","dateModified":"2022-12-27T14:19:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgr\u00e9 les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/a5ab3da_2fad0d228c4146f2b32fc6fecd8057b5-0-fa861f2b6776438292886052f73051c6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-12-27T14:18:41+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8go9di?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/a5ab3da_2fad0d228c4146f2b32fc6fecd8057b5-0-fa861f2b6776438292886052f73051c6.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-4">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est née avec l’arrivée massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géorgie           En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »      Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est née avec l’arrivée massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.          Par Faustine Vincent(Tbilissi, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Ivan Drobotov, 26 ans, prisonnier politique originaire de Moscou réfugié à Tbilissi (Géorgie), le 8 décembre 2022. Il organise l’envoi vers la Russie de lettres en soutien à des opposants politiques emprisonnés.  JULIEN PEBREL/MYOP POUR « LE MONDE »               Une trentaine de lettres et de cartes postales s’amoncellent sur la petite table en bois. Elles partiront bientôt pour la Russie. Ivan Dobrotov, 26 ans, en pioche une au hasard. Celle-là s’adresse à l’opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arrêté à Moscou en avril après avoir critiqué l’offensive en Ukraine. « Cher Vladimir, vous êtes mon héros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour éviter tout ce qui se passe aujourd’hui. Vous avez épuisé toutes les possibilités. Nous ne nous connaissons pas, mais j’espère qu’un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais très bien, je suis en Géorgie, entouré de gens merveilleux. J’espère qu’en Russie, bientôt, ce sera comme ça. » La carte est signée « Ilya, 23/11/22 ». En la retournant, on découvre un paysage de collines peint à l’aquarelle, et cette citation, en russe, attribuée à « Voltaire François-Marie Arouet » : « La liberté n’est pas une chose qu’on vous a donnée. C’est une chose qu’on ne peut ôter. »                           Lire aussi :  Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays                 Depuis qu’il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, à Tbilissi, la capitale de la Géorgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour écrire aux prisonniers politiques en Russie. La dernière fois, l’événement a réuni une trentaine d’autres exilés russes arrivés récemment dans ce petit pays du Caucase. « C’est important de dire à ceux qui sont derrière les barreaux qu’on est reconnaissant envers eux et qu’on ne les oublie pas. C’est aussi une façon de les distraire car la vie en prison est assez monotone », explique ce jeune Russe qui travaillait à Moscou pour la Fondation anticorruption, une organisation fondée par l’opposant Alexeï Navalny et classée « extrémiste » par le Kremlin.          L’idée lui est venue lorsqu’il a lui-même été arrêté en Russie, le 6 mai, après avoir retweeté un message annonçant une manifestation antiguerre. Ce simple geste lui a valu vingt jours de détention administrative. Ivan Dobrotov avait interdiction de recevoir du courrier. Un matin, pourtant, il a eu la surprise de tomber sur un petit bout de papier glissé dans un magazine de voyage. « Vania [le diminutif d’Ivan], on est avec toi. » Le message, assorti d’un cœur, a illuminé sa journée. Une fois en sécurité en Géorgie, il a voulu offrir le même réconfort aux dernières voix contestataires en Russie, emprisonnées. « Cette pratique existe dans d’autres pays et, depuis 2011, en Russie », explique-t-il. Mais en Géorgie, où 20 % du territoire est occupé par Moscou depuis la guerre de 2008, le phénomène, nouveau, date de l’arrivée massive des Russes opposés à la guerre en Ukraine ou fuyant la mobilisation.        Il vous reste 60.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/en-georgie-des-exiles-russes-ecrivent-aux-prisonniers-politiques-en-russie-je-regrette-de-ne-pas-vous-avoir-cru_6155764_3210.html"},"headline":"En G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers politiques en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T05:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-27T05:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-27T10:27:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Russie","Europe"],"description":"Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est n\u00e9e avec l\u2019arriv\u00e9e massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Tbilissi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/1500/0/4000/2000/1342/671/60/0/4e54efa_1672074031855-jpebrel-georgie-russes-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-5">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les révélations du quotidien d’opposition « Birgün » interrogent sur l’impunité dont bénéficient les confréries religieuses proches du pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Turquie           En Turquie, le mariage forcé d’une fillette de 6 ans relance la polémique sur les confréries religieuses      Les révélations du quotidien d’opposition « Birgün » interrogent sur l’impunité dont bénéficient les confréries religieuses proches du pouvoir.          Par Angèle Pierre(Istanbul, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 09h46    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président turc, Recep Tayyip Erdogan (deuxième à gauche), rend visite à Mahmud Ustaosmanoglu (à gauche, mort en juin 2022), son fils Ahmet Ustaosmanoglu et au nouveau responsable des services scientifiques et caritatifs de la confrérie Ismailaga. Capture d’écran d’un tweet posté sur le compte de la confrérie le 13 janvier 2020.  TWITTER/@ISMAILAGA_CAMI               Il aura fallu deux ans à la justice turque pour arrêter les principaux suspects dans l’affaire du mariage forcé d’une fillette de 6 ans. Le 15 décembre, la presse publiait les photographies de Yusuf Ziya Gümüsel et de Kadir Istekli, le père et le « mari » de la victime, l’air abattu, descendant des escaliers encadrés par des agents de police.          Une jeune femme connue sous les initiales H. K. G. avait déposé une plainte en 2020. Fille du chef de la fondation Hiranur Vakfi, rattachée à la puissante confrérie religieuse Ismailaga, elle accuse son père de l’avoir mariée religieusement dans son enfance à l’un de ses disciples âgé de 29 ans, au début des années 2000, et explique avoir subi des abus sexuels depuis lors.          Yusuf Ziya Gümüsel et Kadir Istekli auraient pu rester en liberté si le journaliste d’investigation Timur Soykan n’avait pas révélé l’affaire dans les pages du quotidien de gauche Birgün. Les extraits sordides de la déposition révèlent des actes de pédophilie avec l’aval des parents de la victime : « Kadir a caressé mon corps (…). J’ai pleuré et Kadir a dit que nous étions mariés. Il a dit que nous étions mariés comme mes parents l’étaient. Il a dit : “Tu es ma femme, je suis ton mari. Les gens mariés jouent à de tels jeux, mais ce jeu n’est révélé à personne. Ecoute, ton père et ta mère ne le disent à personne”, a-t-il dit. Mon père et ma mère appelaient Kadir “mon gendre” », rapporte l’article de Birgün.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Turquie, les confréries soutiennent le président Erdogan »                 Malgré le signalement d’un médecin soupçonnant le mariage d’une mineure en 2012 et l’ouverture d’une enquête par le parquet, plusieurs irrégularités font patiner l’avancée du dossier. La famille était parvenue à faire passer le test osseux visant à établir l’âge de H.K. G. par une jeune femme plus âgée afin d’éviter des poursuites judiciaires. Le père rejette les accusations de mariage religieux à l’âge de 6 ans, mais des photographies diffusées dans la presse, qui montrent la petite H. K. G. habillée d’une robe blanche, entretiennent le doute.          Résonance politique          « Les hommes politiques qui se rendaient fréquemment dans la secte Ismailaga ont-ils joué un rôle dans cette affaire ? », s’interroge le journaliste. Depuis la publication, le reporter Timur Soykan a été accusé d’insulter l’islam et fait aujourd’hui l’objet de lynchage sur les réseaux sociaux. La première audience du procès a été avancée au 30 janvier 2023. Le mari et les parents de H. K. G., aujourd’hui âgée d’une vingtaine d’années, encourent respectivement soixante-huit et vingt-deux ans d’emprisonnement.        Il vous reste 61.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/en-turquie-le-mariage-force-d-une-fillette-de-6-ans-relance-la-polemique-sur-les-confreries-religieuses_6155760_3210.html"},"headline":"En Turquie, le mariage forc\u00e9 d\u2019une fillette de 6\u00a0ans relance la pol\u00e9mique sur les confr\u00e9ries religieuses","dateCreated":"2022-12-27T04:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-27T04:30:07+01:00","dateModified":"2022-12-27T09:46:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Les r\u00e9v\u00e9lations du quotidien d\u2019opposition \u00ab\u00a0Birg\u00fcn\u00a0\u00bb interrogent sur l\u2019impunit\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficient les confr\u00e9ries religieuses proches du pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/349/0/1927/963/1342/671/60/0/bb8b6bc_1671809368843-confrerie-turquie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-6">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ La Barbade veut nationaliser une plantation sucrière appartenant au riche député conservateur britannique Richard Drax, descendant d’une famille de colons enrichis par la traite négrière dans cette île des Caraïbes. L’affaire s’étend à la Jamaïque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l’esclavage dans la région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Commonwealth           Un député britannique visé par des demandes de réparations pour l’esclavage dans les Caraïbes      La Barbade veut nationaliser une plantation sucrière appartenant au riche député conservateur britannique Richard Drax, descendant d’une famille de colons enrichis par la traite négrière dans cette île des Caraïbes. L’affaire s’étend à la Jamaïque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l’esclavage dans la région.          Par Jean-Michel Hauteville(Bridgetown (Barbade), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 06h48    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La plantation Drax Hall à Saint George, à la Barbade, le 7 décembre 2022.  JEAN-MICHEL HAUTEVILLE               Au détour d’une petite route de campagne, entre deux hameaux de la commune de Saint George, dans le centre de la Barbade, une étroite piste de graviers s’enfonce au milieu des champs de canne à sucre déjà en début de floraison, signe que la récolte approche. Au bord du chemin cahoteux, une pancarte dissuade les curieux : « Private Property – No trespassing » (« propriété privée, défense d’entrer »), avertit l’écriteau.          C’est là, derrière cette entrée d’apparence banale, que se cache Drax Hall, une prospère plantation sucrière fondée par des colons anglais il y a plusieurs siècles.          En raison de son passé esclavagiste, le domaine se trouve désormais au centre d’une polémique qui enfle entre la Barbade et le Royaume-Uni, sur fond de revendications mémorielles de plus en plus pressantes dans la quinzaine d’anciennes colonies britanniques situées dans l’archipel caribéen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la mort d’Elizabeth II, l’avenir incertain du Commonwealth                 Dans la vallée de Saint George, après la pancarte peu accueillante, la piste caillouteuse s’ombrage de palmiers et de manguiers, puis débouche sur un improbable manoir. Avec ses murs de crépi gris et ses fenêtres à guillotine, cette austère bâtisse de deux étages détonnerait moins dans les brumes des Highlands écossais qu’au milieu d’un luxuriant jardin tropical inondé de soleil.          En cette fin d’après-midi de décembre, le calme règne sur l’exploitation agricole. « Treize personnes travaillent ici. Avec moi, ça fait quatorze », dit, en désignant les vestiges d’un moulin à vent et des engins agricoles d’apparence quasiment neuve, un homme affable aux cheveux argentés qui se présente comme le gérant de la plantation. « Les propriétaires ? Ah, ça fait longtemps qu’ils ne vivent plus ici. Au moins un siècle. Ils ne viennent pas très souvent non plus », ajoute le sexagénaire dans un haussement d’épaules.          Céder la plantation au titre de réparations          C’est à Londres qu’il faut chercher l’actuel propriétaire de Drax Hall. A Westminster plus précisément : ancien officier dans l’armée britannique et ex-journaliste à la BBC, Richard Grosvenor Plunkett-Ernle-Erle-Drax – ou, plus simplement, Richard Drax – siège à la Chambre des communes depuis 2010. En 2017, à la mort de son père, Henry, ce député conservateur, aujourd’hui âgé de 64 ans, a hérité du domaine de 250 hectares et du manoir bâti dans les années 1640 par son lointain ancêtre, Sir James Drax, un des premiers colons anglais à s’établir aux Antilles.          Mais après quatre siècles aux mains de la même famille, la plantation pourrait changer prochainement de propriétaire. C’est en tout cas le souhait du gouvernement de la Barbade. Les autorités de ce pays de 290 000 habitants ont, en effet, entamé des pourparlers avec l’aristocrate britannique afin de le convaincre de leur céder Drax Hall au titre de réparations. L’affaire est sérieuse : en septembre, le propriétaire du domaine s’est rendu personnellement à Bridgetown, la capitale de la Barbade, où il a rencontré la première ministre travailliste, Mia Mottley, ainsi que le député barbadien Trevor Prescod.        Il vous reste 65.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/un-depute-britannique-vise-par-des-demandes-de-reparations-pour-l-esclavage-dans-les-caraibes_6155759_3210.html"},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 britannique vis\u00e9 par des demandes de r\u00e9parations pour l\u2019esclavage dans les Cara\u00efbes","dateCreated":"2022-12-27T04:15:16+01:00","datePublished":"2022-12-27T04:15:16+01:00","dateModified":"2022-12-27T06:48:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Commonwealth"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Commonwealth","Europe"],"description":"La Barbade veut nationaliser une plantation sucri\u00e8re appartenant au riche d\u00e9put\u00e9 conservateur britannique Richard Drax, descendant d\u2019une famille de colons enrichis par la traite n\u00e9gri\u00e8re dans cette \u00eele des Cara\u00efbes. L\u2019affaire s\u2019\u00e9tend \u00e0 la Jama\u00efque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l\u2019esclavage dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Bridgetown (Barbade), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/924/0/4000/2000/1342/671/60/0/3b705ba_1672071730812-p1160525.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Commonwealth","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/commonwealth/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-7">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La décision du président serbe a été prise, selon le ministère de l’intérieur, afin de « protéger le peuple serbe au Kosovo », où des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorités kosovares.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Serbie           L’armée de Serbie placée en état d’alerte renforcée à la frontière avec le Kosovo      La décision du président serbe a été prise, selon le ministère de l’intérieur, afin de « protéger le peuple serbe au Kosovo », où des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorités kosovares.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 03h35, mis à jour à 08h23    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur cette photo fournie par le service de presse du ministère serbe de la défense, des obusiers de l’armée serbe sont en position près de la frontière avec le Kosovo, le 26 décembre 2022.  SERBIAN DEFENSE MINISTRY PRESS SERVICE / AP                 La situation avec le Kosovo est « au bord du conflit armé ». Cette déclaration, la semaine dernière, de la première ministre serbe, Ana Brnabic, semble plus vraie que jamais au moment où l’armée serbe a été placée, lundi 26 décembre au soir, en état d’alerte renforcée.            « Le président de la Serbie [Aleksandar Vucic] (…) a ordonné à l’armée serbe d’être au plus haut niveau de préparation au combat, c’est-à-dire au niveau de l’utilisation de la force armée », a déclaré le ministre de la défense, Milos Vucevic, dans un communiqué, après de récentes tensions au Kosovo voisin, où ont eu lieu des tirs et des explosions, et où des barrages routiers ont été érigés.                 Le général Milan Mojsilovic, chef des armées serbes, a annoncé avoir été dépêché par le président à la frontière avec le Kosovo. « La situation là-bas est compliquée », a-t-il déclaré à la chaîne de télévision Pink dimanche soir, en route vers Raska, à 10 kilomètres de la frontière avec le Kosovo. Le général Mojsilovic a ajouté qu’elle requérait « la présence de l’armée le long de la “ligne administrative” », terme utilisé par les autorités de Belgrade pour désigner la frontière avec le Kosovo.                             Lire aussi :  La Serbie va demander à l’OTAN l’autorisation de déployer des forces de sécurité au Kosovo                   Protestations contre l’arrestation d’un ancien policier serbe            Le ministère de l’intérieur serbe, Bratislav Gasic, a déclaré que « toutes les unités » passeront « immédiatement sous le commandement du chef d’état-major général ». Il a précisé dans un communiqué avoir agi sur ordre du président serbe afin que « toutes les mesures soient prises pour protéger le peuple serbe au Kosovo ». Le ministre de la défense a de son côté ajouté que le chef de l’Etat avait ordonné de renforcer la présence militaire serbe – de 1 500 soldats actuellement à 5 000.            Le Kosovo reste un point chaud des Balkans après la guerre de 1998-1999, qui s’était achevée par l’intervention de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Belgrade ne reconnaît pas l’indépendance proclamée en 2008 par son ancienne province méridionale, peuplée très majoritairement d’Albanais, et encourage les 120 000 Serbes du Kosovo à défier les autorités locales, au moment où Pristina veut asseoir sa souveraineté sur l’ensemble du territoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Kosovo débute son long chemin vers l’adhésion à l’Union européenne                   Plusieurs centaines de Serbes du Kosovo ont érigé, depuis le 10 décembre, des barrages dans le nord du Kosovo pour protester contre l’arrestation d’un ancien policier serbe, paralysant la circulation vers deux postes frontaliers avec la Serbie. Celle-ci avait demandé à l’OTAN l’autorisation de déployer jusqu’à 1 000 de ses soldats dans cette zone afin de protéger les Serbes du Kosovo contre un harcèlement présumé. La demande n’a pas été accordée.            Coups de feu et « combats »                           Des soldats de la Force de l’OTAN de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) au poste-frontière de Jarinje, entre le Kosovo et la Serbie, le 18 décembre.  MARJAN VUCETIC / AP                 Peu avant le départ du général Mojsilovic vers la zone frontalière, plusieurs médias serbes ont diffusé une vidéo sur les réseaux sociaux dans laquelle on entend des coups de feu, affirmant qu’il s’agissait de « combats » survenus en début de soirée lorsque les forces kosovares ont essayé de démanteler une barricade. Cette information a aussitôt été démentie par la police kosovare, qui a affirmé sur sa page Facebook que ses membres n’avaient participé à aucun échange de tirs.                Les médias à Pristina ont en revanche affirmé qu’une patrouille de la Force de l’OTAN de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) se trouvait dans la zone de tirs. Le ministre de l’intérieur kosovar, Xhelal Svecla, a affirmé que la patrouille de la KFOR avait été attaquée. De son côté, la KFOR a annoncé mener une enquête sur des tirs, « le 25 décembre, à proximité d’une patrouille de la mission de l’OTAN au Kosovo ». « Il n’y a pas a eu de blessés ou de dégâts matériels », a-t-elle affirmé.            « Il est important que toutes les personnes impliquées évitent toute rhétorique ou action susceptible de provoquer des tensions et d’aggraver la situation », a affirmé également la KFOR dans un communiqué. « Nous attendons de tous les acteurs qu’ils s’abstiennent de toute démonstration de force provocatrice et qu’ils recherchent la meilleure solution pour assurer la sûreté et la sécurité de toutes les communautés », ajoute-t-elle.            Début novembre, des centaines de policiers serbes intégrés à la police kosovare, ainsi que des juges, des procureurs et d’autres fonctionnaires ont quitté leur poste en masse pour protester contre une décision, désormais suspendue, du gouvernement de Pristina d’interdire aux Serbes qui vivent au Kosovo d’utiliser des plaques d’immatriculation délivrées par Belgrade.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/l-armee-serbe-placee-en-etat-d-alerte-renforcee-signe-d-une-tension-qui-s-accroit-avec-le-kosovo_6155757_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e de Serbie plac\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kosovo","dateCreated":"2022-12-27T03:35:08+01:00","datePublished":"2022-12-27T03:35:08+01:00","dateModified":"2022-12-27T08:23:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Serbie","International","Europe"],"description":"La d\u00e9cision du pr\u00e9sident serbe a \u00e9t\u00e9 prise, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, afin de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger le peuple serbe au Kosovo\u00a0\u00bb, o\u00f9 des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorit\u00e9s kosovares.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/422/0/6221/3110/1342/671/60/0/5de0c58_78c455de410d465fa8469d8dd4de8cd5-0-5c58bd03b1364fc7ac81482daf340835.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-8">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé lundi Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le Service de sécurité de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Un véhicule blindé dans les rues de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, pendant une coupure d’électricité, 24 décembre 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont été tuées, et soixante-quatre, blessées, dans le bombardement par la Russie de la région de Kherson, samedi, a déclaré le gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.Sur l’ensemble de la journée de samedi, la Russie a tiré quarante et un missiles sur la ville de Kherson, selon un bulletin matinal de l’armée ukrainienne.Une enquête a été ouverte après un « incident » sur la base aérienne russe de Saratov, a déclaré lundi le gouverneur local, après que des médias ukrainien et russe ont rapporté des explosions sur la base, qui se trouve à des centaines de kilomètres des lignes de front en Ukraine ; elle avait déjà été visée le 5 décembre.Volodymyr Zelensky a fustigé les « terroristes » russes qui ont mené des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ces attaques, « c’est de la terreur, c’est tuer pour intimider et pour le plaisir », a déclaré le président ukrainien.  « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile », a-t-il dit.En réponse à Vladimir Poutine, qui s’était dit ce matin « prêt à négocier des solutions acceptables avec tous les participants à ce processus », Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, a déclaré que le président russe devait revenir à la réalité et reconnaître que c’était le Kremlin qui ne voulait pas de négociations.L’Occident cherche à « diviser (…) la Russie historique », a fustigé dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a été diffusé à la télévision publique russe. « “Diviser pour mieux régner” : ils ont toujours essayé de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre : unir le peuple russe », a-t-il affirmé.Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la dernière analyse publiée par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l’armée ukrainienne.Lors de la messe de Noël, samedi, le pape François a dénoncé « la soif de pouvoir » qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins », une allusion indirecte à la guerre en Ukraine, et à d’autres conflits. « Je pense avant tout aux enfants dévorés par la guerre, la pauvreté et l’injustice », a-t-il ajouté.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-27T05:08:53+00:00","coverageEndTime":"2022-12-27T05:08:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour\u00a0\u00bb contre Kiev, es...","description":"Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie « lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour » contre Kiev, estiment les autorités ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-12-27T05:08:53+00:00"
,"endDate":"2022-12-27T05:08:53+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-27T05:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-27T02:57:37+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le dernier message du gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, sur Telegram, onze personnes sont mortes dans l\u2019attaque russe qui a touch\u00e9 le centre de Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre.          \u00ab\u00a0Soixante-quatre personnes (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dix-huit personnes sont actuellement dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. \u00ab\u00a0Notre h\u00e9ro\u00efque personnel m\u00e9dical se bat pour la vie de chacun des bless\u00e9s en ce moment, sans baisser les bras\u00a0\u00bb, ajoute le gouverneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque russe sur Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre a fait onze morts","dateModified":"2022-12-27T02:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:44:01+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s un d\u00e9cret publi\u00e9 par le gouvernement russe, Vladimir Poutine a nomm\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Dmitri Medvedev premier vice-pr\u00e9sident de la\u00a0Commission militaro-industrielle.          Cette derni\u00e8re est un organe permanent cr\u00e9\u00e9 pour assurer la mise en \u0153uvre de la politique de l\u2019\u00c9tat dans le domaine du complexe militaro-industriel et le soutien militaro-technique \u00e0 la d\u00e9fense, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale et au maintien de l\u2019ordre, selon le site Internet du gouvernement.          Vladimir Poutine est lui-m\u00eame le pr\u00e9sident de cette commission dont font \u00e9galement partie, entre autres, le ministre de la d\u00e9fense Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral Val\u00e9ri Guerassimov, le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Nikola\u00ef Patrouchev, les chefs du service de renseignements int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieur de la Russie.          Dmitri Medvedev est actuellement vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev nomm\u00e9 premier vice-pr\u00e9sident de la commission militaro-industrie...","dateModified":"2022-12-26T23:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:25:01+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien de l\u2019\u00e9nergie, German Galushchenko, estime que ses compatriotes pourront c\u00e9l\u00e9brer le passage \u00e0 2023 en disposant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 si la Russie ne lance pas de nouvelles attaques sur les structures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il n\u2019y aura pas de bombardements, les sp\u00e9cialistes essayent de r\u00e9duire le d\u00e9ficit du syst\u00e8me \u00e9lectrique en augmentant la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.           On a le sentiment que [les Russes] n\u2019ont pas renonc\u00e9 en fait \u00e0 continuer \u00e0 bombarder notre syst\u00e8me \u00e9lectrique. Ils sont attach\u00e9s \u00e0 certaines dates. Et peut-\u00eatre que le Nouvel An est une de ces dates o\u00f9 ils essaieront d\u2019endommager notre syst\u00e8me \u00e9lectrique autant que possible. Mais il est difficile de planifier quoi que ce soit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine esp\u00e8re c\u00e9l\u00e9brer le Nouvel An avec de la lumi\u00e8re","dateModified":"2022-12-26T23:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:04:00+00:00","articleBody":"     Le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9labor\u00e9 un plan sp\u00e9cial pour que la batterie de missiles Patriot qu\u2019il a pr\u00e9vu de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine soit op\u00e9rationnelle dans le pays dans un d\u00e9lai de \u00ab\u00a0bien moins de six mois\u00a0\u00bb.          C\u2019est ce qu\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans son entretien \u00e0 l\u2019agence AP, Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que ce programme allait permettre aux troupes ukrainiennes de terminer leur entra\u00eenement plus rapidement que d\u2019habitude \u00ab\u00a0sans nuire \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2019utilisation de cette arme sur le champ de bataille\u00a0\u00bb. Habituellement, la formation dure jusqu\u2019\u00e0 un an. M.\u00a0Kuleba a ajout\u00e9 que cette derni\u00e8re se fera \u00ab\u00a0en dehors\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          Il a salu\u00e9 \u00e9galement les efforts de Washington et a soulign\u00e9 l\u2019importance de la visite de Volodymyr Zelensky aux Etats-Unis la semaine derni\u00e8re, le premier d\u00e9placement du pr\u00e9sident ukrainien en dehors du pays depuis le d\u00e9but de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Pendant ce voyage, l\u2019Ukraine a obtenu un nouveau programme d\u2019aide militaire de 1,8\u00a0milliard de dollars \u2013 y compris cette batterie de missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot. M.\u00a0Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0ouvre la porte \u00e0 d\u2019autres pays pour qu\u2019ils fassent de m\u00eame. \u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va former les troupes ukrainiennes aux missiles Patriot en moins de six mois","dateModified":"2022-12-26T23:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T22:30:36+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019agence AP, Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clar\u00e9 ce lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Kuleba a aussi dit que l\u2019Ukraine ferait tout son possible pour gagner le conflit en\u00a02023. \u00ab\u00a0Toute guerre se termine de mani\u00e8re diplomatique, a-t-il affirm\u00e9. Toute guerre se termine \u00e0 la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          Le ministre ukrainien a de nouveau minimis\u00e9 les commentaires des autorit\u00e9s russes selon lesquels elles sont pr\u00eates \u00e0 des pourparlers\u00a0: \u00ab\u00a0[Les Russes] disent r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019ils sont pr\u00eats pour des n\u00e9gociations, ce qui n\u2019est pas vrai, car tout ce qu\u2019ils font sur le champ de bataille prouve le contraire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev souhaite un sommet pour la paix d\u2019ici deux mois","dateModified":"2022-12-26T22:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T21:20:48+00:00","articleBody":"     Lors de son allocution quotidienne sur Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que la situation sur le front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019occupant y d\u00e9ploie toutes les ressources \u00e0 sa disposition \u2013 et elles sont consid\u00e9rables \u2013 pour arracher au moins quelques avanc\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9. Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a \u00e9galement fait savoir qu\u2019il avait \u00ab\u00a0tenu une r\u00e9union sp\u00e9ciale avec les repr\u00e9sentants du gouvernement sur la situation de l\u2019\u00e9nergie et des infrastructures\u00a0\u00bb aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons pour l\u2019ann\u00e9e prochaine \u2013 et pas seulement pour les mois d\u2019hiver. Il y a des menaces que nous devons \u00e9liminer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          Pr\u00e8s de neuf millions de personnes restaient priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les attaques russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. \u00ab\u00a0Les p\u00e9nuries persistent et il y a toujours des coupures (\u2026) Le nombre et la dur\u00e9e des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est toutefois en baisse\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front du Donbass est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-26T21:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T19:23:03+00:00","articleBody":"     Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision My-Ukraine. \u00ab\u00a0Le pays agresseur lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable. Heureusement, la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne n\u2019est m\u00eame pas au courant de la plupart d\u2019entre elles.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous avons abord\u00e9 2022 avec huit ans d\u2019exp\u00e9rience de guerre hybride derri\u00e8re nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Au moment de l\u2019invasion, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9s pour les pires sc\u00e9narios.\u00a0\u00bb          Selon Illia Vitiouk, environ 800\u00a0cyberattaques ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en\u00a02020, plus de 1\u00a0400 en\u00a02021, et en\u00a02022 ce nombre a tripl\u00e9\u00a0: des cyberattaques \u00ab\u00a0massives ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es en janvier et en f\u00e9vrier et ont constitu\u00e9 pour [les Ukrainiens] un entra\u00eenement suppl\u00e9mentaire avant l\u2019invasion\u00a0\u00bb. Selon lui, Moscou vise en particulier le secteur de l\u2019\u00e9nergie, la logistique, les installations militaires, ainsi que les bases de donn\u00e9es gouvernementales et les ressources d\u2019information. \u00ab\u00a0Nous connaissons nomm\u00e9ment la plupart des hackeurs des services sp\u00e9ciaux russes qui travaillent contre nous. Apr\u00e8s la victoire de l\u2019Ukraine, ils devront compara\u00eetre devant un tribunal militaire international\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Vitiouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de plus de 4\u00a0500 cyberattaques","dateModified":"2022-12-27T03:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:43:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion des troupes russes. Une demande n\u2019ayant gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle les Etats membres de l\u2019ONU (\u2026) \u00e0 priver la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de son statut de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019exclure de l\u2019ONU dans son ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine est une violation des objectifs et des principes de la charte des Nations unies sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis sa signature en\u00a01945 et prive la Russie du droit d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9e d\u2019Etat \u00e9pris de paix.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T13:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:13:34+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif du site d\u2019investigation Bellingcat, le journaliste Christo Grozev, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en Russie sur la liste des personnes recherch\u00e9es, selon les informations disponibles lundi dans la base de donn\u00e9es sur le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe. Christo Grozev, citoyen bulgare, n\u00e9 le 20\u00a0mai\u00a01969, \u00ab\u00a0est recherch\u00e9 pour violation d\u2019un article du code p\u00e9nal russe\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source qui ne fournit pas davantage de pr\u00e9cisions.          Cr\u00e9\u00e9 en juillet\u00a02014 par un blogueur britannique, Eliot Higgins, le site bas\u00e9 aux Pays-Bas s\u2019est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme fond\u00e9 sur l\u2019analyse des donn\u00e9es accessibles \u00e0 tous en ligne, l\u2019Osint (Open source intelligence, en anglais). Bellingcat a notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le crash du vol MH17, qui a provqu\u00e9 la mort de 298 personnes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en\u00a02014, sur l\u2019implication pr\u00e9sum\u00e9e des renseignements russes dans les empoisonnements de l\u2019agent double Sergue\u00ef Skripal ou de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny.          Son \u00e9quipe se concentre essentiellement ces derniers temps sur l\u2019intervention militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier. La Russie, qui a r\u00e9cemment qualifi\u00e9 Bellingcat de \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019organisation \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb sur son territoire. En septembre, M.\u00a0Grozev, charg\u00e9 des enqu\u00eates sur Moscou, avait assur\u00e9 dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que Bellingcat \u00e9tait \u00ab\u00a0le pire cauchemar du Kremlin\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, le patron du site d\u2019investigation Bellingcat plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es","dateModified":"2022-12-26T13:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:47:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient la date du 7\u00a0janvier.          Le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Florence Aubenas, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-26T13:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:07:25+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures dans plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris \u00e0 Kiev, en raison d\u2019une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.                    Des r\u00e9parations sont en cours sur des installations de production, et plusieurs r\u00e9seaux \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en raison de neuf attaques massives russes, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T12:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi avoir tu\u00e9 la veille quatre \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens alors que ceux-ci tentaient, selon cette source, de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion russe de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A l\u2019issue d\u2019affrontements arm\u00e9s le 25\u00a0d\u00e9cembre, quatre saboteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s alors qu\u2019ils tentaient de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire de la r\u00e9gion de Briansk depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le FSB, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par ces m\u00e9dias et attribu\u00e9e au FSB, montre quatre cadavres ensanglant\u00e9s, entour\u00e9s d\u2019armes et v\u00eatus de tenues de camouflage hivernal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir \u00e9limin\u00e9 un \u00ab\u00a0groupe de saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens qui \u00ab\u00a0tentaient\u00a0\u00bb d\u2019entrer en R...","dateModified":"2022-12-26T12:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T09:10:55+00:00","articleBody":"     Le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a\u00a0d\u00e9clar\u00e9 lundi, dans son point quotidien, que les troupes russes se sont principalement concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives le long de nombreuses sections de la ligne de front en\u00a0Ukraine\u00a0depuis le mois d\u2019octobre.          \u00ab\u00a0Cela comprend la pose de champs de mines antichars et antipersonnel suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re. Si \u00ab\u00a0les champs de mines ne pr\u00e9sentent pas un obstacle efficace pour des troupes entra\u00een\u00e9es\u00a0\u00bb, le probl\u00e8me majeur pour \u00ab\u00a0les forces russes sera probablement une p\u00e9nurie de moyens et de personnel form\u00e9 pour surveiller efficacement de vastes zones de nouveaux champs de mines\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives, selon le renseignement br...","dateModified":"2022-12-26T10:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:46:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A Kharkiv, le grand sapin n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 comme habituellement sur la place de la Libert\u00e9, mais au-dessous\u00a0: un arbre sous la terre dans la station de m\u00e9tro Universit\u00e9, pour \u00e9viter les bombardements.\u00a0\u00bb          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici                Dans la station de m\u00e9tro Universytet, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 24 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une voiture illumin\u00e9e sur la place de la Libert\u00e9, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 25 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/e20d2be_1672040379137-raf-032.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"No\u00ebl \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-12-26T07:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:11:35+00:00","articleBody":"     Des syst\u00e8mes de missiles balistiques Iskander\u00a0fournis par la Russie, capables de transporter des ogives nucl\u00e9aires et\u00a0des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-400, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable du minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense.          Leonid Kasinsky a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur l\u2019application de messagerie Telegram\u00a0:           Nos militaires, nos \u00e9quipages ont termin\u00e9 leur formation dans les centres d\u2019entra\u00eenement au combat conjoints des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie. Ces types d\u2019armement sont pleinement pr\u00eats \u00e0 r\u00e9aliser les t\u00e2ches pour lesquelles ils sont con\u00e7us.           On ne sait pas pour l\u2019heure combien de syst\u00e8mes Iskander ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, mais cela fait suite \u00e0 la visite de Vladimir Poutine \u00e0 Minsk le 19\u00a0d\u00e9cembre. L\u2019Ukraine\u00a0disait craindre que le pr\u00e9sident russe ne fasse pression sur la Bi\u00e9lorussie pour qu\u2019elle participe \u00e0 une nouvelle offensive terrestre et ouvre un nouveau front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes fournies par la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-26T07:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va demander ce lundi l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au lendemain de nouvelles d\u00e9clarations de Vladimir Poutine contre l\u2019Occident, accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb, a fait savoir dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Nous exprimerons officiellement notre position. Nous avons une question tr\u00e8s simple\u00a0: la Russie a-t-elle le droit de rester membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019ONU\u00a0?\u00a0\u00bb a-t-il dit, s\u2019exprimant tard dans la nuit de No\u00ebl, lors d\u2019un marathon t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 national. \u00ab\u00a0Nous avons une r\u00e9ponse convaincante et raisonn\u00e9e\u00a0: non, elle ne l\u2019a pas.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident russe a cherch\u00e9 \u00e0 justifier l\u2019offensive militaire du Kremlin contre l\u2019Ukraine, qui dure depuis plus de dix mois sans toutefois permettre \u00e0 la Russie d\u2019atteindre ses objectifs. \u00ab\u00a0Tout repose sur la politique de nos adversaires g\u00e9opolitiques, qui visent \u00e0 diviser la Russie, la Russie historique\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Vladimir Poutine dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dimanche \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine souhaite l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T08:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:07:22+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Le 26\u00a0d\u00e9cembre, vers 01\u00a0h\u00a035 heure de Moscou [23\u00a0h\u00a035 le 25\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris], un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote ukrainien a \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 basse altitude alors qu\u2019il s\u2019approchait de l\u2019a\u00e9rodrome militaire d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0A la suite de la chute de l\u2019\u00e9pave du drone, trois techniciens russes qui se trouvaient sur l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9s.\u00a0\u00bb          Aucun \u00e9quipement de l\u2019aviation russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re.          Des m\u00e9dias ukrainiens et russes ont rapport\u00e9 t\u00f4t lundi matin des explosions sur la base de Saratov, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine. Selon l\u2019agence de presse RBC-Ukraine, deux explosions se sont produites. Le m\u00e9dia russe Baza, citant des habitants, a rapport\u00e9 que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti apr\u00e8s qu\u2019une explosion est survenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts sur une base russe \u00e0 la suite d\u2019une attaque ukrainienne","dateModified":"2022-12-26T08:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T05:00:01+00:00","articleBody":"      Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et soixante-quatre, bless\u00e9es, dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.          Sur l\u2019ensemble de la journ\u00e9e de samedi, la Russie a tir\u00e9 41 missiles sur la ville, selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s un \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb sur la base a\u00e9rienne russe de Saratov, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le gouverneur local, apr\u00e8s que des m\u00e9dias ukrainien et russe ont rapport\u00e9 des explosions sur la base, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine\u00a0; elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e le 5\u00a0d\u00e9cembre.          Volodymyr Zelensky a fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes qui ont men\u00e9 des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ce bombardement, \u00ab\u00a0c\u2019est de la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a-t-il dit.          En r\u00e9ponse \u00e0 Vladimir Poutine, qui s\u2019\u00e9tait dit\u00a0ce matin \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec toutes les personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et reconna\u00eetre que c\u2019\u00e9tait le Kremlin qui ne voulait pas de n\u00e9gociations.          L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026)\u00a0la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0Diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la\u00a0derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain\u00a0Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 26\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-26T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T04:45:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour\u00a0\u00bb contre Kiev, es...","dateModified":"2022-12-26T04:45:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/27/19-9">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’une était une héroïne du mouvement national kurde qui avait combattu l’organisation Etat islamique, les deux autres, un jeune musicien et un retraité. Des trois victimes de la rue d’Enghien, la première était la plus connue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Faits divers           Emine Kara, Mir Perwer et Abdurrahman Kizil, trois nouveaux « martyrs » de la cause kurde      L’une était une héroïne du mouvement national kurde qui avait combattu l’organisation Etat islamique, les deux autres, un jeune musicien et un retraité. Des trois victimes de la rue d’Enghien, la première était la plus connue.          Par Christophe Ayad         Publié hier à 19h51, mis à jour à 08h22    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                De gauche à droite les portraits de Mir Perwer, Emine Kara et Abdulrahman Kizil. A Paris, le 26 décembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP               Emine Kara, Mir Perwer et Abdurrahman Kizil. Leurs noms et leurs visages ont été brandis par les manifestants, samedi 24 décembre, place de la République, à Paris, comme lundi 26 décembre, lors de la marche blanche organisée par le Centre démocratique kurde de France (CDKF). Les trois victimes de la rue d’Enghien, toutes assassinées sur les marches ou devant le Centre culturel kurde Ahmet-Kaya, vendredi 23 décembre en fin de matinée, par William M., le tueur présumé, sont devenues les nouveaux « martyrs » de la cause kurde.           Emine Kara, 48 ans, appelée sous son nom de guerre Evin Goyi, est une des héroïnes du mouvement national kurde          Des trois, Emine Kara est assurément la plus connue. Cette femme de 48 ans, également appelée sous son nom de guerre Evin Goyi, est une des héroïnes du mouvement national kurde sorti des rangs du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), en guerre contre l’Etat turc et contre les djihadistes de l’organisation Etat islamique (EI).          A l’instar de Sakine Cansiz, cofondatrice du PKK et amie de son chef, Abdullah Öcalan, de Fidan Dogan, chargée des relations extérieures pour l’Union européenne, et de Leyla Saylemez, qui encadrait le mouvement de jeunesse du parti, toutes tuées par balles le 9 janvier 2013, rue La Fayette, à Paris.                           Lire aussi :  Coups de feu à Paris : plusieurs morts après une attaque armée près d’un centre culturel kurde dans le 10ᵉ arrondissement                 Le PKK compte nombre de femmes dans ses postes dirigeants, y compris dans sa branche armée. Il ne s’agit pas seulement d’une politique de parité, mais d’un engagement féministe très affirmé, qui fait partie des piliers idéologiques du mouvement – avec l’écologie et un communalisme à tendance marxiste – et contribue à son aura auprès des cercles de gauche et d’ultragauche en Occident.          Emine Kara, une certaine notoriété dans les cercles féministes          Digne et réservée, voire austère, Emine Kara dirigeait le Mouvement des femmes kurdes de France, bien que ne s’exprimant pas en français. C’est à ce titre qu’elle était présente, vendredi matin, au Centre culturel Ahmet-Kaya, afin de participer à une réunion – reportée au dernier moment – de préparation de la commémoration du triple assassinat de 2013.          C’est aussi cette activité militante qui lui a valu une certaine notoriété dans les cercles féministes en France. C’est à cause d’Emine Kara que Laetitia et Constance, deux jeunes militantes féministes françaises sans lien avec le Kurdistan, sont venues, samedi 24 décembre, rendre hommage, place de la République, aux victimes de la rue d’Enghien.           Le village d’Emine Kara a été incendié lorsqu’elle avait 18 ans, au début des années 1990, lors des années de plomb en Turquie        Il vous reste 60.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/emine-kara-mir-perwer-et-d-abdulrahman-kizi-trois-nouveaux-martyrs-de-la-cause-kurde_6155750_3224.html"},"headline":"Emine Kara, Mir Perwer et Abdurrahman Kizil, trois nouveaux \u00ab\u00a0martyrs\u00a0\u00bb de la cause kurde","dateCreated":"2022-12-26T19:51:17+01:00","datePublished":"2022-12-26T19:51:17+01:00","dateModified":"2022-12-27T08:22:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Faits divers","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Paris","Turquie","Europe"],"description":"L\u2019une \u00e9tait une h\u00e9ro\u00efne du mouvement national kurde qui avait combattu l\u2019organisation Etat islamique, les deux autres, un jeune musicien et un retrait\u00e9. Des trois victimes de la rue d\u2019Enghien, la premi\u00e8re \u00e9tait la plus connue.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/314/0/3775/1887/1342/671/60/0/4140b15_1672073805408-506556.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-10">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ L’agression contre l’Ukraine ne saurait rester sans réponse, mais un tribunal spécial se verrait opposer la passivité de la communauté internationale dans d’autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens à la Cour pénale internationale estime, dans une tribune au « Monde », le juriste Julian Fernandez.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                         Offrir Le Monde                         Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : une juridiction spéciale serait « piégeuse politiquement et incertaine judiciairement »   Tribune        Julian Fernandez  Professeur à l’université Paris-Panthéon-Assas, en détachement à l’université Galatasaray, à Istanbul, codirecteur de l’« Annuaire français de relations internationales » et de la plate-forme Le Rubicon        L’agression contre l’Ukraine ne saurait rester sans réponse, mais un tribunal spécial se verrait opposer la passivité de la communauté internationale dans d’autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens à la Cour pénale internationale estime, dans une tribune au « Monde », le juriste Julian Fernandez.   Publié hier à 17h00, mis à jour hier à 17h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Dans un document-cadre publié le 30 novembre, la Commission européenne a semblé à son tour prendre position en faveur de la constitution d’une juridiction spéciale pour juger les dirigeants russes responsables de l’agression contre l’Ukraine. Il s’agit à l’origine d’une demande forte de Kiev, relayée par de nombreuses personnalités, notamment dans une tribune publiée par Le Monde le 4 mars, et portée par plusieurs Etats-pilotes.          Un tel plaidoyer est bien sûr parfaitement compréhensible.          Que valent, à première vue, les efforts engagés devant les juridictions nationales et devant la Cour pénale internationale (CPI) si celles-ci ne peuvent s’occuper du crime d’agression [« La CPI n’est pas compétente pour le crime d’agression commis par des ressortissants d’un Etat qui n’a pas ratifié le statut de Rome instituant la CPI, ce qui est le cas de la Russie »] ? Il manque une pièce centrale à l’écosystème judiciaire mobilisé quand la décision même de recourir à la force, en violation manifeste de la Charte des Nations unies, échappe à la justice des hommes.          L’agression est un peu le crime qui comprend tous les autres, la matrice des exactions dénoncées sur place. Et, dans ce monde en recomposition stratégique majeure, il est des valeurs dont la transgression ne saurait rester sans réponse. Soit. Mais proposer un tribunal spécial – une première depuis Nuremberg [1945-1946] – n’en reste pas moins une initiative piégeuse politiquement et incertaine judiciairement.          Anti-occidentalisme          Piégeuse, d’abord, au regard du double standard qu’elle révèle. Soutenir la justice à la carte et non au menu a un coût, on aurait tort d’y être indifférent. Certains auront beau jeu d’opposer la passivité de la « communauté internationale » dans les réactions attendues à d’autres offensives manifestement illicites, que ce soit contre l’Irak ou contre la Palestine, pour ne prendre que deux exemples bien connus.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procureur général ukrainien veut « placer la Russie devant toutes ses responsabilités »                 L’anti-occidentalisme se nourrit de ces indignations sélectives, le multilatéralisme s’en meurt. Le Sud en fait régulièrement le procès, aux Nations Unies et au sein d’autres forums. Chacun comprend, au demeurant, que nombre de puissances du Nord soient mal à l’aise avec la promotion d’une telle juridiction, elles qui avaient tant œuvré à restreindre la compétence de la CPI à l’égard du crime d’agression et à faire qu’elle ne puisse facilement s’en emparer sans que les Etats impliqués n’en aient accepté le principe. Il fallait alors protéger les opérations extérieures, se prémunir contre toute utilisation stratégique du droit. Qui serait prêt à assumer un revirement puis à soutenir ailleurs la liberté qu’il s’accorde ici ?        Il vous reste 39.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/26/guerre-en-ukraine-une-juridiction-speciale-serait-piegeuse-politiquement-et-incertaine-judiciairement_6155731_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: une juridiction sp\u00e9ciale serait \u00ab\u00a0pi\u00e9geuse politiquement et incertaine judiciairement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-26T17:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-26T17:00:06+01:00","dateModified":"2022-12-26T17:00:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","D\u00e9bats","Guerre en Ukraine","Tribunes","Europe"],"description":"L\u2019agression contre l\u2019Ukraine ne saurait rester sans r\u00e9ponse, mais un tribunal sp\u00e9cial se verrait opposer la passivit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale\u00a0dans d\u2019autres conflits. Il vaut mieux attribuer plus de moyens \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le juriste Julian Fernandez.","author":[{"@type":"Person","name":"Julian Fernandez","description":"Professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas, en d\u00e9tachement \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Galatasaray, \u00e0 Istanbul, codirecteur de l\u2019\u00ab\u00a0Annuaire fran\u00e7ais de relations internationales\u00a0\u00bb et de la plate-forme Le Rubicon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/1dc6dad_fw1-israel-palestinians-journalist-1206-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-11">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie, qui importe principalement son blé de Russie, a augmenté ses importations pour compenser le déclin de la production locale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Syrie           Kiev accuse Moscou de fournir à la Syrie du blé dérobé à l’Ukraine      Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie, qui importe principalement son blé de Russie, a augmenté ses importations pour compenser le déclin de la production locale.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié hier à 14h00, mis à jour à 00h38    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Depuis le début de la guerre en Ukraine, des navires syriens et russes, sous sanctions internationales, abreuvent la Syrie en blé à partir du port de Sébastopol, en Crimée. Fin novembre, les approvisionnements depuis ce port, situé sur ce territoire ukrainien annexé par Moscou en 2014, avaient atteint 500 000 tonnes pour l’année 2022, contre 28 000 tonnes en 2021, selon des données collectées par la firme spécialisée dans le suivi des marchés financiers Refinitiv. Les autorités ukrainiennes estiment que ce blé provient, au moins en partie, de récoltes qui ont été volées par la Russie à des agriculteurs ukrainiens dans des régions qu’elle occupe.          « Vingt-trois céréaliers sont partis des ports de Crimée vers la Syrie depuis mai, dont trois de 27 000 tonnes chacun la semaine passée. Ces ports sont fermés au commerce international et ces navires sont illégaux », dénonce une source au sein de l’ambassade d’Ukraine au Liban. Cette dernière accuse Moscou de fournir au régime syrien du blé dérobé dans les régions agricoles de Zaporijia, Kherson et, avant sa libération, de Kharkiv. En juin, le gouverneur nommé par Moscou à Zaporijia avait reconnu que les ports de Crimée étaient utilisés pour exporter des céréales de la région, assurant que les agriculteurs étaient rémunérés.          Camions vers la Crimée          Les autorités de Crimée ont, pour leur part, indiqué, en août, avoir récolté 1,4 million de tonnes de blé. « La Crimée ne peut même pas produire assez de blé pour couvrir ses propres besoins. Fin octobre, 1,7 million de tonnes de blé au total avaient été volées à l’Ukraine », poursuit la source ukrainienne.          Ces estimations sont établies par les services de sécurité et la justice ukrainiens à partir des signalements de vol des agriculteurs ukrainiens et des mouvements de camions vers la Crimée. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avait qualifié, en mai, ces allégations de « fallacieuses ».          Bien que les sanctions internationales imposées à la Russie ne ciblent pas le commerce de céréales, Moscou dénonce des entraves pour ses exportations vers ses clients traditionnels en Afrique et au Moyen-Orient. L’envoi de blé depuis la Crimée vers la Syrie est assuré par des navires syriens, placés sous sanctions américaines, ainsi que des navires battant pavillon russe appartenant à une société étatique russe sous sanctions, selon l’agence Reuters.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Syrie paralysée par les pénuries de carburants                 Depuis le début du conflit en 2011, la Syrie a augmenté ses importations de blé pour compenser le déclin de la production locale. Cette production a encore drastiquement chuté ces deux dernières années – à moins de 75 % de ses niveaux d’avant-guerre du fait de vagues de sécheresse et de la crise économique. En septembre, l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO) a estimé la production pour l’année 2022 à 1 million de tonnes, dont 520 000 tonnes dans les zones sous contrôle du régime. Or, selon la FAO, la demande en blé dans les régions contrôlées par Damas s’élève à 3 millions de tonnes par an.        Il vous reste 16.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/kiev-accuse-moscou-de-fournir-a-la-syrie-du-ble-derobe-a-l-ukraine_6155721_3210.html"},"headline":"Kiev accuse Moscou de fournir \u00e0 la Syrie du bl\u00e9 d\u00e9rob\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-26T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-26T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-27T00:38:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe","Syrie"],"description":"Depuis le d\u00e9but du conflit en\u00a02011, la Syrie, qui importe principalement son bl\u00e9 de Russie, a augment\u00e9 ses importations pour compenser le d\u00e9clin de la production locale.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/0/109/3723/1862/1342/671/60/0/5280a5e_1672037148679-000-32fh37h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-12">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Avant la tuerie de la rue d’Enghien, trois militantes avaient été tués dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a près de dix ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Faits divers           Kurdes tués à Paris : le spectre du triple assassinat de 2013      Avant la tuerie de la rue d’Enghien, trois militantes avaient été tués dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a près de dix ans.          Par Christophe Ayad         Publié hier à 10h15, mis à jour hier à 18h08    Temps de Lecture 1 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Si les réactions sont aussi virulentes dans la communauté kurde, si ses dirigeants expriment leurs doutes quant à la transparence de la justice et des pouvoirs publics, c’est parce que sur la tuerie de la rue d’Enghien plane l’ombre de celle de la rue La Fayette, le 9 janvier 2013. Ce jour-là, toujours dans le 10e arrondissement de Paris, trois femmes du mouvement kurde, dont la dirigeante et cofondatrice du PKK, Sakine Cansiz, 54 ans, ainsi que Fidan Dogan, 30 ans, surnommée « la Diplomate », et Leyla Saylemez, 25 ans, qui encadrait le mouvement de jeunesse du parti, étaient assassinées par balles dans un appartement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : le mobile raciste derrière l’attaque meurtière de la rue d’Enghien                 Le meurtrier présumé, Omer Güney, un ressortissant turc infiltré dans les cercles dirigeants kurdes de Paris, a été mis en examen. Il est mort en détention en 2016 d’une tumeur cérébrale avant son procès et avant que l’enquête française ne puisse faire la lumière sur ses relations avec les services de renseignement turcs, connus sous l’acronyme de MIT.          Ainsi, l’enregistrement d’une conversation audio entre trois hommes, dont l’un a été identifié comme Güney, évoquant plusieurs projets d’assassinats en Europe, avait fait surface en janvier 2014 à la faveur de la « guerre de l’ombre » entre l’actuel président islamiste Erdogan et ses anciens alliés gülenistes, très introduits dans l’appareil d’Etat.          Refus réitérés          Normalement, la procédure judiciaire en France aurait dû s’éteindre avec Omer Güney mais, en l’absence d’un avis de non-lieu concernant les complices et commanditaires du triple assassinat, les avocats des parties civiles ont déposé, en mars 2018, une seconde plainte, avec constitution de partie civile, qui a donné lieu, le 14 mai 2019, à l’ouverture d’une information judiciaire. De nouveaux éléments, notamment en provenance d’une enquête en Belgique, laissent penser qu’Omar Güney n’était que le maillon d’une chaîne étatique et para-étatique.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Kurdes tués à Paris : en France, la colère d’une communauté kurde hantée par la violence de la Turquie à l’égard des siens                 Pour que l’enquête connaisse une avancée décisive, il faudrait que le juge d’instruction puisse accéder aux écoutes réalisées par les services secrets français de diverses personnes impliquées de près ou de loin. Deux demandes de levée du secret-défense adressées aux ministères de la défense et de l’intérieur sur les personnes citées dans l’enquête belge ont été rejetées. Ces refus réitérés laissent penser aux responsables kurdes que la France cherche à protéger les secrets turcs. Ils ont aussi fragilisé la confiance des milieux kurdes dans la justice française.          Coïncidence aggravante : le matin où William M. est venu commettre sa tuerie au centre culturel Ahmet-Kaya, une réunion de haut niveau était prévue en vue de l’organisation des commémorations du 10e anniversaire des assassinats politiques de la rue La Fayette. Elle avait été reportée au dernier moment à cause des grèves.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/kurdes-tues-a-paris-le-spectre-du-triple-assassinat-de-2013_6155703_3224.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: le spectre du triple assassinat de 2013","dateCreated":"2022-12-26T10:15:41+01:00","datePublished":"2022-12-26T10:15:41+01:00","dateModified":"2022-12-26T18:08:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","Faits divers","International","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Paris","Politique","Turquie","Europe"],"description":"Avant la tuerie de la rue d\u2019Enghien, trois militantes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le 10e arrondissement de la capitale, il y a pr\u00e8s de dix ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/438/0/5255/2627/1342/671/60/0/71ab961_1672036494336-504163.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-13">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Pour la première fois, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine a fêté cette année la Nativité le 25 décembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7 janvier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 Rafael Yaghobzadeh pour « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël   Par Florence Aubenas (Kharkiv, envoyée spéciale)   Publié hier à 06h53, mis à jour hier à 14h09     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePour la première fois, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine a fêté cette année la Nativité le 25 décembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7 janvier.                Une voix frêle monte la première, puis une autre la suit, fragile, et le cantique s’élève doucement dans un entêtant parfum d’encens. Ce dimanche 25 décembre, une foule se bouscule à la cathédrale Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv, dans l’est de l’Ukraine. Pourtant, peu de fidèles reprennent en chœur, certains remuent les lèvres sans un son, d’autres trébuchent sur les refrains qui leur sont inconnus. Parfois, l’un ou l’autre jette un œil timide sur son voisin, manière de voir comment se comporter. Les bougies allumées, l’or des icônes sur la brique rose des voûtes, les larmes au bord des cils, l’émotion qui affleure, tout paraît à sa place pour la Nativité. Il manque une chose : l’habitude.          C’est la première fois ici que l’Eglise orthodoxe d’Ukraine célèbre Noël à cette date. Jusqu’à présent, le clergé du pays était resté aligné par tradition sur le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient le 7 janvier. Mais depuis l’invasion russe, il y a dix mois, même Noël est en guerre. « Venir aujourd’hui dans notre église, cela signifie plus qu’une fête, c’est déjà un combat », dit Maria Mezentseva, députée de la région sous l’étiquette présidentielle.                              Monseigneur Pavlo Honcharuk et le prêtre orthodoxe Vladyka Mitrofan lors de la messe œcuménique de Noël célébrée dans la cathédrale orthodoxe ukrainienne Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv (Ukraine), le 25 décembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Le choix symbolique de ce nouveau calendrier n’avait pourtant pas été imposé à Kharkiv, ville située à 40 kilomètres de la frontière et longtemps très attachée au patriarcat de Moscou. Aujourd’hui encore, trente ans après l’indépendance, la ville compte seulement six églises orthodoxes d’Ukraine contre cinquante-sept tournées vers la Russie, qui disposent d’un budget de sept à huit fois supérieur. « On a laissé chacun choisir sa date, nous voulions éviter un traumatisme supplémentaire, même si à terme, nous nous dirigerons vers le 25 décembre », explique le père Viktor Maryntchak, de l’église Saint-Jean-le-Théologien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »                 L’afflux des fidèles a surpris, et plus encore l’arrivée en pleine messe du maire, Ihor Terekhov. C’est la seconde fois seulement que l’élu pénètre à Saint-Jean-le-Théologien depuis le 24 février. Il était plutôt connu jusqu’à présent pour son soutien au patriarcat de Moscou. La première aide municipale jamais accordée à Saint-Jean-le-Théologien remonte seulement à septembre, lorsque les bombardements ont soufflé les vitraux. Sous les voûtes, l’édile hoche gravement la tête lorsque le père Viktor Maryntchak parle de victoire, rendant hommage aux soldats, venus nombreux en uniforme.                              Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, après la messe de Noël célébrée dans la cathédrale orthodoxe ukrainienne Saint-Jean-le-Théologien, à Kharkiv, en Ukraine, le 25 décembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               « Des prêtres parlaient contre l’Ukraine »          Un groupe de femmes allume des bougies. Longtemps, elles ont fréquenté l’Eglise orthodoxe russe, par habitude, sans y prêter attention. Les prêches ont commencé à les choquer en 2014, au moment de la guerre dans le Donbass.        Il vous reste 63.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/a-kharkiv-la-guerre-s-immisce-jusque-dans-la-celebration-de-noel_6155693_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateCreated":"2022-12-26T06:53:59+01:00","datePublished":"2022-12-26T06:53:59+01:00","dateModified":"2022-12-26T14:09:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou qui retient la date du 7\u00a0janvier.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kharkiv, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/819/0/7650/3825/1342/671/60/0/170f071_1672031893222-raf-019.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-14">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Alors que la Commission européenne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonisé avant la fin d’année, la présentation a été décalée, freinée notamment par la fronde menée par l’Italie contre le Nutri-score.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                              Severin Millet                        Planète       Agriculture & Alimentation         Etiquetage nutritionnel en Europe : une bataille explosive, entre nationalismes, lobbying et menaces   Par Mathilde Gérard, Allan Kaval (Rome, correspondant) et Virginie Malingre (Bruxelles, bureau européen)   Publié hier à 05h37, mis à jour à 12h35     Temps de Lecture 12 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitAlors que la Commission européenne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonisé avant la fin d’année, la présentation a été décalée, freinée notamment par la fronde menée par l’Italie contre le Nutri-score.                A, B, C, D, E : cinq lettres affichées sur des produits alimentaires, accusées de discriminer des produits d’excellence, de détruire des traditions millénaires, de nuire à l’identité d’un pays, l’Italie… Sans craindre les excès et les outrances, le pays transalpin est à l’avant-garde de la bataille contre le Nutri-score, le logo nutritionnel adopté par son voisin français et d’autres pays européens. Un combat qui couve depuis plusieurs années, mêlant intérêts économiques défendus par des groupes de pression, étouffement du débat et menaces personnelles.          L’étincelle a été allumée en mai 2020, lors de la présentation par la Commission européenne de sa stratégie Farm to Fork (« De la ferme à la fourchette ») pour une alimentation saine et durable, dans laquelle était acté le principe d’un étiquetage nutritionnel commun à tous les Etats membres de l’Union européenne (UE). Un enjeu majeur alors que 53 % de la population européenne est en surpoids, 22 % souffre d’obésité, et que l’Europe voit exploser les maladies chroniques liées à l’alimentation. L’exécutif communautaire devait faire une proposition législative avant fin 2022, mais face à la fronde d’une partie des Etats membres, elle retient ses cartes, et explique finaliser l’étude d’impact avant de trancher.          Dans tous les pays ayant mis en place des logos nutritionnels sur le devant de leurs aliments – le système des feux tricolores au Royaume-Uni, les logos d’avertissement noirs adoptés au dans une partie de l’Amérique latine, le Nutri-score en France, etc. –, ceux-ci ont suscité des levées de boucliers de la part des industriels. La mise en place de l’étiquetage à l’échelle européenne n’échappe pas à la règle, à la différence près que la recherche de consensus entre les Vingt-Sept vire à la bataille diplomatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’intense lobbying de l’agro-industrie contre « Farm to Fork », le volet agricole du Pacte vert européen                 Jusqu’à cet été, le Nutri-score semblait avoir une longueur d’avance sur les autres logos expérimentés en Europe (le « verrou vert » dans les pays nordiques, le « Nutrinform » un temps poussé par l’Italie, avant d’être abandonné). Ce système, qui attribue une note de A à E et une couleur du vert au rouge, selon la composition des produits, a été adopté par sept pays européens : il est connu des consommateurs, validé par une centaine d’études publiées dans des revues scientifiques à comité de lecture, plébiscité par le Centre international de recherche sur le cancer…          Un système « absurde »          Son adoption en France, en 2017, comme étiquetage officiel (mais non obligatoire), avait été rudement combattue, mais peu à peu, le Nutri-score s’est imposé au secteur agroalimentaire. Plus de 400 entreprises se sont engagées à l’afficher, représentant plus de la moitié des volumes de vente. Le logo s’est également diffusé en Europe avec l’adhésion des pays du Benelux, de l’Allemagne, de l’Espagne et de la Suisse, se dotant d’un comité de gouvernance politique ainsi que d’un conseil scientifique indépendant.        Il vous reste 85.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/26/etiquetage-nutritionnel-en-europe-une-bataille-explosive-entre-nationalismes-lobbying-et-menaces_6155686_3244.html"},"headline":"Etiquetage nutritionnel en Europe\u00a0: une bataille explosive, entre nationalismes, lobbying et menaces","dateCreated":"2022-12-26T05:37:17+01:00","datePublished":"2022-12-26T05:37:17+01:00","dateModified":"2022-12-27T12:35:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["International","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te","Italie","Europe"],"description":"Alors que la Commission europ\u00e9enne devait faire une proposition de logo nutritionnel harmonis\u00e9 avant la fin d\u2019ann\u00e9e, la pr\u00e9sentation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e, frein\u00e9e notamment par la fronde men\u00e9e par l\u2019Italie contre le Nutri-score.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/201/0/3366/1683/1342/671/60/0/98ffe48_1671804357273-le-monde-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-15">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’événement serait survenu dans la pouponnière où les nouveau-nés sont placés quasi obligatoirement après l’accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enquête.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Lettres de           La Bulgarie sous le choc après un échange de bébés dans une maternité      L’événement serait survenu dans la pouponnière où les nouveau-nés sont placés quasi obligatoirement après l’accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enquête.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié hier à 03h34, mis à jour hier à 10h45    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LETTRE D’EUROPE CENTRALE                         Une infirmière nourrit un nouveau-né dans une maternité en Bulgarie, le 13 septembre 2022.  NIKOLAY DOYCHINOV / AFP               La mère aurait découvert le pot aux roses en raison du manque de ressemblance de son bébé et notamment de la couleur de ses yeux, plus foncée que celle à laquelle elle s’attendait. Mercredi 21 décembre, différents médias de Bulgarie ont révélé une spectaculaire histoire d’échange de bébés digne du scénario du film La vie est un long fleuve tranquille.          Selon leurs révélations, confirmées par le parquet de Sofia, qui a ouvert une enquête, deux bébés nés le 13 septembre dans le même hôpital très réputé de la capitale ont été échangés à la naissance. L’événement serait survenu dans la pouponnière où les bébés bulgares sont toujours placés quasi obligatoirement après l’accouchement et pendant leurs premières heures, conformément à une pratique héritée du communisme qui a la vie dure même si elle est de plus en plus contestée par les jeunes parents bulgares.          Les deux bébés avaient bien été dotés de bracelets numérotés censés les différencier avant d’être envoyés en pouponnière, mais « ils n’ont ensuite pas été vérifiés » à leur retour auprès de leurs mères, a déploré le directeur de la maternité Sheinovo, Roumen Velev, qui a présenté ses excuses aux deux familles en assurant « que cela ne lui était jamais arrivé en trente ans de carrière ». « Des négligences ont été démontrées à plusieurs étapes de la chaîne », a aussi dénoncé le ministre de la santé, Asen Medzhidiev, en annonçant une enquête administrative et en promettant des « mesures très sérieuses ».          « Je me battrai jusqu’au bout devant les tribunaux »          Pétrie de doutes sur sa maternité, la mère qui a découvert le problème aurait entrepris un test ADN qui a confirmé la mégarde début décembre. Elle a contacté ensuite l’hôpital qui a tout de suite identifié et prévenu l’autre famille.          Le directeur de la maternité, M. Velev, a assuré que personne n’avait intentionnellement échangé les bracelets dans la pouponnière et estimé qu’il était « intriguant » qu’aucun des parents n’ait « fait attention au numéro de bracelet pendant plus de trois mois ». Pour éviter la répétition d’une telle mégarde, il préconise de passer à un système de « code-barres ».                           Lire aussi :  La fausse histoire des « 9 000 bébés échangés par une infirmière » dans des maternités françaises                 L’issue d’une éventuelle procédure de restitution est pour l’instant complètement incertaine. Maria Sharkova, avocate spécialiste en droit de la santé, assure ainsi qu’elle « n’a jamais entendu parler d’un tel échange » en Bulgarie, même après avoir étudié la jurisprudence de « ces quinze dernières années ».          Si la mère qui a découvert la méprise reste silencieuse, l’autre a par ailleurs fait savoir devant les caméras bulgares qu’elle n’entendait pas revenir en arrière. « Le médecin est venu à l’improviste chez nous et m’a dit : “Restez calmes, je vais vous expliquer et vous montrer des photos de l’autre bébé.” Mais depuis que j’ai découvert ce truc, je ne peux pas dormir ni manger, a raconté Sevda Mihailova. Mon enfant va bien, je me battrai jusqu’au bout devant les tribunaux. »        Il vous reste 35.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/la-bulgarie-sous-le-choc-apres-un-echange-de-bebes-dans-une-maternite_6155678_3210.html"},"headline":"La Bulgarie sous le choc apr\u00e8s un \u00e9change de b\u00e9b\u00e9s dans une maternit\u00e9","dateCreated":"2022-12-26T03:34:54+01:00","datePublished":"2022-12-26T03:34:54+01:00","dateModified":"2022-12-26T10:45:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Bulgarie","International","Lettres de","Europe"],"description":"L\u2019\u00e9v\u00e9nement serait survenu dans la pouponni\u00e8re o\u00f9 les nouveau-n\u00e9s sont plac\u00e9s quasi obligatoirement apr\u00e8s l\u2019accouchement. Le parquet de Sofia a ouvert une enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/330/0/4797/2398/1342/671/60/0/0d4f9a2_1672020446927-000-32k96ex.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-16">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’attaque meurtrière de vendredi suscite la colère de la communauté kurde contre l’Etat français, accusé de ne pas l’avoir protégée. Plus qu’un crime raciste isolé, l’hypothèse d’une action de la Turquie lui apparaît comme la plus crédible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Société       Immigration et diversité           Kurdes tués à Paris : en France, la colère d’une communauté kurde hantée par la violence de la Turquie à l’égard des siens      L’attaque meurtrière de vendredi suscite la colère de la communauté kurde contre l’Etat français, accusé de ne pas l’avoir protégée. Plus qu’un crime raciste isolé, l’hypothèse d’une action de la Turquie lui apparaît comme la plus crédible.          Par Christophe Ayad et Allan Kaval(Rome, correspondant)         Publié hier à 03h00, mis à jour hier à 14h15    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Manifestation à la suite de l’attaque contre un centre culturel kurde, à Paris, le 24 décembre 2022.  LEWIS JOLY / AP               La vérité judiciaire pourra-t-elle jamais être conciliable avec l’intime conviction d’une communauté tout entière ? L’hypothèse d’une attaque raciste ne cadre en rien avec l’image que les Kurdes de France ont d’eux-mêmes. La violence raciste, jamais intégrée comme une menace potentielle, se serait donc abattue pour la première fois après quarante ans de présence kurde substantielle dans l’Hexagone. Cette éventualité suscite l’incrédulité, jusqu’au plus haut rang des représentants en France du mouvement kurde.          « Comment cela se fait ?, s’écriait, vendredi soir 23 décembre, Agit Polat, porte-parole du Centre démocratique kurde de France. Quelqu’un s’est soudainement réveillé en se disant qu’il haïssait les Kurdes et débarque avec un pistolet au centre culturel kurde. Puis il pourchasse l’une de ses victimes dans un restaurant kurde. Puis il court 150 mètres dans une rue remplie de commerces de toutes les origines pour entrer chez un coiffeur kurde ? Comment croire au simple crime raciste ? ! »          L’hypothèse de l’action d’un Etat turc qui, en parallèle des champs de bataille du Moyen-Orient, mène en Europe une guerre de l’ombre contre le mouvement kurde depuis des décennies, offre une explication bien plus crédible aux yeux des Kurdes de France. Seul ce dernier scénario fait sens, surtout parmi ceux qui sont proches du mouvement national. Structuré autour du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), c’est bien son siège officieux à Paris, et non une simple association communautaire, qui a été visé, vendredi 23 décembre, rue d’Enghien (10e arrondissement). En France et en Europe, la violence qui frappe les Kurdes n’avait jusque-là jamais été le fruit de tensions xénophobes locales. Elle s’est toujours abattue comme un écho sanglant des guerres sans fin du pays d’origine.                           Lire aussi :  Coups de feu à Paris en direct : au moins trois militants kurdes tués par balles, Macron dénonce une « odieuse attaque » contre « les Kurdes de France »                 L’attaque meurtrière de vendredi est aussi intervenue dans un contexte particulier. Le monde militant qui gravite autour du centre Ahmet-Kaya préparait la commémoration des 10 ans du triple assassinat commis le 9 janvier 2013 contre des responsables du mouvement kurde, dans un autre local de l’organisation, situé rue Lafayette, toujours dans le 10e arrondissement de Paris. Or, l’attentat de 2013 reste dans les mémoires comme le premier acte d’une séquence marquée par la violence et l’incertitude en Turquie.          Années de plomb          Dans les mois et les années qui ont suivi, le processus de paix engagé entre le PKK et la Turquie s’est effondré. Dans le même temps, une guérilla urbaine, miroir de la guerre menée par le mouvement kurde contre l’organisation Etat islamique (EI) en Syrie, a embrasé les villes kurdes du Sud-Est turc à la suite d’une série d’attentats inexpliquée à ce jour. La Turquie a alors plongé dans un climat de guerre civile dont le principal perdant sera la branche légale du mouvement kurde, criminalisée après les résultats historiques qu’elle avait remportés aux législatives de juin 2015. Le pouvoir de Recep Tayyip Erdogan en est sorti renforcé et plus autoritaire que jamais, son armée, purgée après le coup d’Etat manqué de 2016, se lançant à l’assaut des zones kurdes syriennes après avoir triomphé militairement du mouvement kurde sur son propre territoire.        Il vous reste 60.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/26/en-france-une-communaute-militante-kurde-hantee-par-la-violence-d-ankara-a-l-egard-des-siens_6155676_3224.html"},"headline":"Kurdes tu\u00e9s \u00e0 Paris\u00a0: en France, la col\u00e8re d\u2019une communaut\u00e9 kurde hant\u00e9e par la violence de la Turquie \u00e0 l\u2019\u00e9gard des siens","dateCreated":"2022-12-26T03:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-26T03:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-26T14:15:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Immigration et diversit\u00e9","International","Soci\u00e9t\u00e9","Turquie","Europe","Immigration en Europe"],"description":"L\u2019attaque meurtri\u00e8re de vendredi suscite la col\u00e8re de la communaut\u00e9 kurde contre l\u2019Etat fran\u00e7ais, accus\u00e9 de ne pas l\u2019avoir prot\u00e9g\u00e9e. Plus qu\u2019un crime raciste isol\u00e9, l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une action de la Turquie lui appara\u00eet comme la plus cr\u00e9dible.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/456/0/5511/2755/1342/671/60/0/93f71ac_5076758-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-17">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans un climat de plus en plus tendu à la suite de l’arrestation d’un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se prépare à déployer des forces armées près de la frontière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Serbie           La Serbie envoie son chef des armées à la frontière avec le Kosovo      Dans un climat de plus en plus tendu à la suite de l’arrestation d’un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se prépare à déployer des forces armées près de la frontière.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 01h40, mis à jour hier à 07h17    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Soldats de la force de paix de l’OTAN, la KFOR, gardant un checkpoint à la frontière entre la Serbie et le Kosovo, à Jarinje, au Kosovo, le 18 décembre 2022.  MARJAN VUCETIC / AP                 Aleksandar Vucic, le président de Serbie, a dépêché dimanche 25 décembre le chef des armées à la frontière avec le Kosovo où des Serbes ont dressé des barricades dans une nouvelle montée des tensions, a annoncé le général Milan Mojsilovic.            Le chef d’état-major de l’armée serbe, joint par téléphone par la télévision Pink, a déclaré être sur la route vers Raska, la ville qui se trouve à dix kilomètres de la frontière avec le Kosovo, après s’être entretenu avec le président Vucic à Belgrade.                 « Les tâches que l’armée serbe a obtenues (…) sont précises, claires et seront entièrement mises en œuvre », a déclaré le général Mojsilovic. « La situation là-bas est compliquée et complexe, et elle requiert dans la période à venir la présence de l’armée serbe le long de la ligne administrative », le terme que les autorités serbes utilisent pour désigner la frontière avec le Kosovo.            La Serbie ne reconnaît pas l’indépendance que son ancienne province méridionale, peuplée très majoritairement d’Albanais, a proclamée en 2008. Belgrade encourage les Serbes au Kosovo à défier les autorités locales, au moment où Pristina veut asseoir sa souveraineté sur l’ensemble du territoire.                             Lire aussi :  La Serbie va demander à l’OTAN l’autorisation de déployer des forces de sécurité au Kosovo                   Incidents à la frontière            Plusieurs centaines de Serbes tiennent depuis le 10 décembre des barrages dans le nord du Kosovo pour protester contre l’arrestation d’un ancien policier serbe, paralysant la circulation vers deux postes frontaliers avec la Serbie.                Peu avant le départ du général Mojsilovic vers la zone frontalière, plusieurs médias serbes ont diffusé une vidéo partagée sur les réseaux sociaux, dans laquelle on entend des rafales d’armes, en affirmant qu’il s’agit de « combats » survenus en début de soirée lorsque les forces kosovares ont essayé de démanteler une barricade.            Ceci a aussitôt été démenti par la police kosovare, qui a affirmé sur sa page Facebook que ses membres n’avaient participé à aucun échange de tirs. Les médias à Pristina ont affirmé en revanche qu’une patrouille de la Force de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) se trouvait dans la zone de tirs, mais qu’il n’y a pas eu de blessés, ni de dégâts. De son côté, le ministre kosovar de l’intérieur, Xhelal Svecla, a affirmé que la patrouille de la KFOR avait été attaquée. La KFOR, qui a renforcé ces derniers temps sa présence dans le Nord, n’a pas communiqué sur l’incident.            Début novembre, des centaines de policiers serbes intégrés à la police kosovare, ainsi que des juges, procureurs et autres fonctionnaires ont quitté leur poste en masse pour protester contre une décision controversée, et désormais suspendue, du gouvernement de Pristina d’interdire aux Serbes qui vivent au Kosovo d’utiliser des plaques d’immatriculation délivrées par la Serbie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Kosovo débute son long chemin vers l’adhésion à l’Union européenne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/26/la-serbie-envoie-son-chef-des-armees-a-la-frontiere-avec-le-kosovo_6155674_3210.html"},"headline":"La Serbie envoie son chef des arm\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kosovo","dateCreated":"2022-12-26T01:40:48+01:00","datePublished":"2022-12-26T01:40:48+01:00","dateModified":"2022-12-26T07:17:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Kosovo","Serbie","International","Europe"],"description":"Dans un climat de plus en plus tendu \u00e0 la suite de l\u2019arrestation d\u2019un ancien policier serbe au Kosovo, Belgrade se pr\u00e9pare \u00e0 d\u00e9ployer des forces arm\u00e9es pr\u00e8s de la fronti\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/422/0/6221/3110/1342/671/60/0/5de0c58_78c455de410d465fa8469d8dd4de8cd5-0-5c58bd03b1364fc7ac81482daf340835.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-18">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Ce soir, dans sa prise de parole quotidienne, le président ukrainien a appelé les Ukrainiens à se préparer à de nouvelles attaques d’ici à la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                    Le contexte          Image de couverture :  Des soldats ukrainiens sur le front près de la ville de Kharkiv, le 25 décembre.   Evgeniy Maloletka / AP          Le ministre des armées français ira à Kiev le mercredi 28 décembre. Sébastien Lecornu « rendra notamment hommage aux morts au monument des Héros à Kiev », a dit le ministère. La France, qui a organisé récemment une conférence internationale en soutien à l’Ukraine, répète qu’elle est prête à apporter toute son aide humanitaire et militaire.Une frappe russe sur le marché de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, samedi 24 décembre, a fait au moins seize morts et soixante-quatre blessés. « C’est la terreur, c’est tuer pour intimider et [prendre] du plaisir », a fustigé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Vendredi, Kherson, reprise au début de novembre par les forces ukrainiennes, avait déjà été la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorités régionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux blessés, selon l’administration régionale.Dans l’Est, les frappes russes sont toujours « régulières » sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l’été, a déploré la présidence ukrainienne. « La liberté s’obtient à un prix élevé. Mais le prix de l’esclavage est encore plus élevé », a déclaré M. Zelensky lors de son allocution du soir.Sans mentionner précisément la guerre en Ukraine, le pape François a dénoncé samedi, lors de la traditionnelle messe de Noël, l’avidité et la soif de pouvoir, qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins ».         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Editorial. Pour Zelensky, gagner la guerre des symboles         Vidéo. Volodymyr Zelensky ovationné au Congrès américain         Récit. La visite de Volodymyr Zelensky à Washington scelle l’alliance entre Kiev et les Etats-Unis         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Occident cherche à « diviser » la Russie, dit Vladimir Poutine         Ce qu’il faut savoir en ce matin de Noël                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-26T13:43:12+00:00","coverageEndTime":"2022-12-26T13:43:12+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre No\u00ebl sombre e...","description":"Ce soir, dans sa prise de parole quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre Noël sombre et difficile », alerte Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce soir, dans sa prise de parole quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-26T13:43:12+00:00"
,"endDate":"2022-12-26T13:43:12+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-26T04:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T21:17:13+00:00","articleBody":"     Ce matin, Volodymyr Zelensky a fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes qui ont men\u00e9 des bombardements hier contre le centre-ville de Kherson, ville du Sud de l\u2019Ukraine reprise le 11 novembre apr\u00e8s huit mois d\u2019occupation par les troupes de Moscou. Le march\u00e9 central et des rues adjacentes ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s, faisant au moins 16 morts et 64 bless\u00e9s. Ce bombardement, \u00ab c\u2019est de la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky.Ce soir, dans sa prise de parole quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien a remerci\u00e9 \u00ab\u00a0tous ceux venus \u00e0 Kherson pour aider\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0sauver les bless\u00e9s\u00a0\u00bb et plus globalement tous ceux qui font fonctionner le pays malgr\u00e9 le conflit. Il a aussi appel\u00e9 les Ukrainiens \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                         Sur l\u2019ensemble de la journ\u00e9e, la Russie a tir\u00e9 41 missiles sur la ville, selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration prorusse de Kherson, a, lui, imput\u00e9 l\u2019attaque \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, fustigeant \u00ab\u00a0une provocation \u00e9coeurante visant bien s\u00fbr \u00e0 faire accuser les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscient que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a d\u00e9c...","dateModified":"2022-12-25T21:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T20:12:36+00:00","articleBody":"     En r\u00e9ponse \u00e0 Vladimir Poutine, qui s\u2019\u00e9tait dit ce matin \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec toutes les personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Podolyak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et reconna\u00eetre que c\u2019\u00e9tait le Kremlin qui ne voulait pas de n\u00e9gociations.          \u00ab\u00a0La Russie \u2013 et elle seule \u2013 a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine et tue des citoyens, a-t-il tweet\u00e9. La Russie ne veut pas de n\u00e9gociations, mais tente d\u2019\u00e9viter toute responsabilit\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie ne veut pas de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb selon un conseiller du pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-12-25T20:12:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T17:25:00+00:00","articleBody":"     Au moins 16 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 64 bless\u00e9es dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch. Les forces russes ont \u00ab\u00a0ouvert le feu sur la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 71\u00a0reprises\u00a0\u00bb avec de l\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples et des mortiers, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch sur sa messagerie Telegram.          \u00ab\u00a0Les occupants ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Kherson. Ils ont \u00e9galement attaqu\u00e9 le centre r\u00e9gional de soins psychiatriques\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Ianouchevytch dans un autre message, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui. \u00ab\u00a0Heureusement, ces attaques ennemies n\u2019ont pas fait de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9.                         M.\u00a0Ianouchevytch a par ailleurs annonc\u00e9 que toute personne souhaitant donner son sang pour aider les victimes pouvait se rendre gratuitement en taxi au centre de transfusion de Kherson. De nombreux habitants ont entendu cet appel et faisaient la queue d\u00e8s cet apr\u00e8s-midi au centre de transfusion, a fait savoir Iuliia Mendel, ancienne porte-parole de la pr\u00e9sidence ukrainienne.                    Parmi les personnes tu\u00e9es figurent trois membres des services de secours ukrainiens. Ces derniers ont p\u00e9ri dans l\u2019explosion d\u2019une mine. \u00ab\u00a0Tous trois ont servi de mani\u00e8re d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e (\u2026) et ont accompli la t\u00e2che de d\u00e9miner les territoires lib\u00e9r\u00e9s de l\u2019ennemi dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le service d\u2019urgence de Jytomyr sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s le bombardement de Kherson","dateModified":"2022-12-25T17:34:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:57:54+00:00","articleBody":"     Images d\u2019ambiance dans la capitale ukrainienne, Kiev, pendant les festivit\u00e9s de No\u00ebl.                A Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR  \/ ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Dans un grand magasin, au centre-ville de Kiev, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une longue file d\u2019attente devant l\u2019un des restaurants de hot dogs les plus populaires de la ville, le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les lumi\u00e8res de No\u00ebl sont \u00e9teintes, \u00e9clair\u00e9es seulement par l\u2019une des rares lumi\u00e8res de rue rest\u00e9es allum\u00e9es, dans le but d\u2019\u00e9conomiser de l'\u00e9lectricit\u00e9,  le 25 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/cab17fc_1671987342906-asurp-ukr-noel-live.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre No\u00ebl sombre e...","dateModified":"2022-12-25T17:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:46:04+00:00","articleBody":"     Les blogueurs militaires russes, ultranationalistes et proguerre, n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 publier des informations critiques envers le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, car ils estiment que ce dernier a une approche trop molle et pas assez structur\u00e9e de la guerre en Ukraine. Leur influence est grandissante dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe, o\u00f9 ils ont r\u00e9guli\u00e8rement la parole. En octobre dernier, ces blogueurs avaient obtenu le d\u00e9part du colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine, tenu responsable de la reconqu\u00eate ukrainienne d\u2019une partie du Donbass en septembre.          Selon le dernier rapport de l\u2019ISW, les informations peu flatteuses concernant Bakhmout sont peut-\u00eatre une mani\u00e8re, pour les siloviki (\u00ab\u00a0les responsables issus de l\u2019appareil s\u00e9curitaire et militaire\u00a0\u00bb) et la mouvance belliciste (qui rassemble les blogueurs militaires, mais aussi le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine, et le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov) de \u00ab\u00a0mettre en place les conditions d\u2019information qui justifieront la nationalisation des ressources des oligarques pour financer l\u2019effort de guerre de la Russie\u00a0\u00bb.          Une petite musique qui semble avoir \u00e9t\u00e9 entendue au Kremlin, selon l\u2019ISW, qui rappelle que, le 22\u00a0d\u00e9cembre, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019en est pris indirectement aux oligarques russes, d\u00e9clarant que les Russes qui drainent l\u2019argent de la Russie depuis l\u2019\u00e9tranger et n\u2019ont pas de lien avec le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent un danger\u00a0\u00bb pour la Russie. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, Vladimir Poutine avait d\u00e9j\u00e0 nationalis\u00e9 de grandes entreprises pour consolider sa kleptocratie autoritaire. Il pourrait tenter d\u2019utiliser la nationalisation, cette fois pour contraindre les \u00e9lites \u00e0 soutenir sa guerre en Ukraine ou saisir leurs biens afin de financer ses d\u00e9penses militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment expliquer que les blogueurs militaires russes d\u00e9voilent des informations peu flatteuses pour les Ru...","dateModified":"2022-12-25T17:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T16:24:25+00:00","articleBody":"     Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti ces derniers jours, selon la derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Le cercle de r\u00e9flexion s\u2019appuie sur des renseignements en source ouverte (satellites, contenu publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, v\u00e9rifi\u00e9 par ses soins) et sa veille de la sph\u00e8re des blogueurs militaires russes. Selon l\u2019ISW, ces derniers, qui sont bien renseign\u00e9s sur les r\u00e9alit\u00e9s du terrain, ont \u00ab\u00a0reconnu que l\u2019Ukraine a r\u00e9ussi \u00e0 ralentir l\u00e9g\u00e8rement le rythme de l\u2019avanc\u00e9e russe autour de Bakhmout et des localit\u00e9s environnantes\u00a0\u00bb. L\u2019un d\u2019entre eux affirme que les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 des mercenaires du groupe Wagner vers les positions qu\u2019ils occupaient il y a quelques jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe dans la r\u00e9gion de Bakhmout ralentit selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-12-25T16:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T12:39:25+00:00","articleBody":"     PHOTOS | \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl, de nos enfants\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue\u00a0: malgr\u00e9 la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 No\u00ebl, samedi\u00a024 et dimanche 25\u00a0d\u00e9cembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent No\u00ebl le 7\u00a0janvier, mais des sondages font \u00e9tat d\u2019un nombre croissant de personnes pr\u00e9f\u00e9rant avancer la date au 25\u00a0d\u00e9cembre, en ligne avec les autres Eglises.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre No\u00ebl sombre e...","dateModified":"2022-12-25T12:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#800038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T11:35:32+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 fait allusion \u00e0 la guerre en Ukraine lors de la messe de No\u00ebl de samedi, le pape Fran\u00e7ois a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le conflit, dimanche. Le souverain pontife a alors appel\u00e9 \u00e0 mettre fin au conflit, lors de son traditionnel message de No\u00ebl, place Saint-Pierre \u00e0 Rome\u00a0:           \u00ab\u00a0Que le Seigneur nous rende pr\u00eats \u00e0 des gestes concrets de solidarit\u00e9 pour aider ceux qui souffrent, et qu\u2019il \u00e9claire l\u2019esprit de ceux qui ont le pouvoir de faire taire les armes et de mettre fin imm\u00e9diatement \u00e0 cette guerre insens\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Que notre regard se remplisse des visages de nos fr\u00e8res et s\u0153urs ukrainiens qui vivent ce No\u00ebl dans l\u2019obscurit\u00e9, dans le froid ou loin de chez eux, \u00e0 cause des destructions caus\u00e9es par dix mois de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape argentin, qui plaide inlassablement pour la paix depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape appelle \u00e0 \u00ab\u00a0mettre fin\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00ab\u00a0guerre insens\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T12:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T10:17:45+00:00","articleBody":"     L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026) la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident russe. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u201cDiviser pour mieux r\u00e9gner\u201d\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          L\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0agit dans la bonne direction\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous prot\u00e9geons nos int\u00e9r\u00eats nationaux, les int\u00e9r\u00eats de nos citoyens, de notre peuple\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Le chef du Kremlin a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 la position de Kiev et de ses alli\u00e9s occidentaux, qui \u00ab\u00a0refusent des pourparlers\u00a0\u00bb, lui se r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec tous les participants \u00e0 ce processus\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous nous sommes toujours efforc\u00e9s de faire en sorte que tous les diff\u00e9rends qui surgissent soient r\u00e9solus par des moyens pacifiques, par le biais de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Poutine.          Il a aussi dit \u00eatre s\u00fbr \u00ab\u00a0\u00e0 100\u00a0%\u00a0\u00bb que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0d\u00e9truira\u00a0\u00bb les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser\u00a0\u00bb la Russie, dit Vladimir Poutine","dateModified":"2022-12-26T13:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T09:22:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, se rendra en Ukraine mercredi 28\u00a0d\u00e9cembre pour t\u00e9moigner du soutien de la France aux troupes de Kiev, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) aupr\u00e8s du minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Il rendra notamment hommage aux morts au monument des H\u00e9ros \u00e0 Kiev et rencontrera son homologue ukrainien, Oleksii Reznikov\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9 de m\u00eame source.          La France, qui a organis\u00e9 le 13\u00a0d\u00e9cembre une conf\u00e9rence internationale en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, mart\u00e8le qu\u2019elle reste dispos\u00e9e \u00e0 apporter toute son aide humanitaire et militaire \u00e0 Kiev. Emmanuel Macron a annonc\u00e9 cette semaine que la France a livr\u00e9 derni\u00e8rement des lance-roquettes et des batteries de missiles Crotale \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a ajout\u00e9, dans une interview \u00e0 TF1 et LCI diffus\u00e9e mardi, que Paris allait poursuivre ses livraisons d\u2019armements au d\u00e9but de 2023. La France envisage d\u00e9sormais de fournir \u00e0 Kiev six \u00e0 douze canons Caesar suppl\u00e9mentaires, pr\u00e9lev\u00e9s sur une commande destin\u00e9e au Danemark.          Depuis le d\u00e9but du conflit, en f\u00e9vrier, la France a notamment fourni dix-huit canons Caesar de 155\u00a0millim\u00e8tres, mont\u00e9s sur camions, d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres, des missiles antichars et antia\u00e9riens, ainsi que des v\u00e9hicules de l\u2019avant blind\u00e9 (VAB).             Lire aussi :     L\u2019usine qui fabrique le canon Caesar, un secret militaire jalousement gard\u00e9                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais se rendra en Ukraine le 28\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-25T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T08:18:00+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y a d\u00e9sormais plus de doute quant \u00e0 l\u2019importance du \u00ab\u00a0laboratoire syrien\u00a0\u00bb dans l\u2019offensive g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la Russie contre l\u2019Ukraine. C\u2019est en Syrie que le Kremlin a test\u00e9, puis banalis\u00e9, des techniques de terreur ciblant la population civile\u00a0pour mieux affaiblir l\u2019opposition arm\u00e9e\u00a0: destruction syst\u00e9matique de ponts, d\u2019\u00e9coles et d\u2019h\u00f4pitaux\u00a0; simulacres de \u00ab\u00a0corridors humanitaires\u00a0\u00bb pour mieux pi\u00e9ger les civils croyant \u00e9chapper \u00e0 l\u2019enfer\u00a0; rouleau compresseur de l\u2019envahisseur visant \u00e0 ne laisser \u00e0 la population que l\u2019alternative entre la soumission et l\u2019exode, le tout sur fond de paralysie de l\u2019ONU par le veto russe.             Lire aussi :     La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre No\u00ebl sombre e...","dateModified":"2022-12-25T08:21:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T06:22:57+00:00","articleBody":"     Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 de multiples reprises l\u2019intervention arm\u00e9e, adjurant les bellig\u00e9rants de cesser les combats. Mais si d\u2019autres repr\u00e9sentants du Saint-Si\u00e8ge d\u00e9signaient la Russie comme la responsable du conflit, le chef de l\u2019Eglise catholique s\u2019en est souvent tenu \u00e0 des formulations plus diplomatiques, destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9server une hypoth\u00e9tique capacit\u00e9 de m\u00e9diation.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Dialoguer\u00a0\u00bb avec Poutine\u00a0? Pour le pape Fran\u00e7ois, \u00ab\u00a0\u00e7a sent mauvais, mais on doit le faire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape d\u00e9nonce ceux qui veulent \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-25T06:54:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:01:00+00:00","articleBody":"      Une frappe russe sur le march\u00e9 de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, samedi 24\u00a0d\u00e9cembre, a fait au moins dix\u00a0morts et cinquante-cinq bless\u00e9s. \u00ab\u00a0C\u2019est la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Vendredi, Kherson, reprise au d\u00e9but de novembre par les forces ukrainiennes, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 la cible de soixante-quatorze frappes russes, selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales, faisant au total cinq morts et vingt-deux bless\u00e9s, selon l\u2019administration r\u00e9gionale.          Dans l\u2019Est, les frappes russes sont toujours \u00ab\u00a0r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb sur Bakhmout, que les Russes tentent de prendre depuis l\u2019\u00e9t\u00e9, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0La libert\u00e9 s\u2019obtient \u00e0 un prix \u00e9lev\u00e9. Mais le prix de l\u2019esclavage est encore plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors de son allocution du soir.          Sans mentionner pr\u00e9cis\u00e9ment la guerre en Ukraine, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi, lors de la traditionnelle messe de No\u00ebl, l\u2019avidit\u00e9 et la soif de pouvoir, qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb.          Le Congr\u00e8s am\u00e9ricain a adopt\u00e9, vendredi, un vaste projet de loi de finances des services f\u00e9d\u00e9raux, comprenant 45\u00a0milliards d\u2019aide pour l\u2019Ukraine.          Le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9, vendredi, la mise \u00e0 disposition d\u2019une enveloppe totale de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en\u00a02023, dont 2\u00a0milliards d\u2019aide militaire.          L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a estim\u00e9, vendredi, que les relations entre les deux pays \u00e9taient \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e2ge de glace\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Tass. M.\u00a0Antonov a \u00e9galement pr\u00e9venu que le risque de conflit avec Washington \u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont appel\u00e9, vendredi, avec une pointe d\u2019ironie, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e0 reconna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 du conflit en Ukraine et \u00e0 retirer ses troupes apr\u00e8s son utilisation du mot \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, proscrit par le Kremlin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          La d\u00e9couverte d\u2019un possible agent double travaillant pour le compte de la Russie au sein des services secrets allemands a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9occupante par le vice-chancelier allemand, vendredi, d\u2019autres \u00e9lus s\u2019inqui\u00e9tant que cet agent ait pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des informations de services alli\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce matin de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-25T08:26:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html#799783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/25/guerre-en-ukraine-nous-devons-etre-conscient-que-notre-ennemi-va-essayer-de-rendre-noel-sombre-et-difficile-alerte-zelensky_6155631_3210.html","datePublished":"2022-12-25T05:00:01+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/672/0/8067/4033/1342/671/60/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-25T05:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/0/0/8067/5378/1342/894/3/0/f3ff23c_78308bab1714420db5bb1941523d6fb1-0-79492243ae1249ce80eaed273dcdc4c5.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/27/19-19">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Malgré les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont célébré la fête chrétienne, le 24 décembre dans la capitale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                 ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »   Publié le 25 décembre 2022 à 13h22, mis à jour le 25 décembre 2022 à 13h46        Read in English         Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Reportage photoMalgré les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont célébré la fête chrétienne, le 24 décembre dans la capitale.                « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël, de nos enfants », avait déclaré le maire de Kiev, Vitali Klitschko, il y a quelques jours. Parole tenue : malgré la guerre, la lassitude, les restrictions et le deuil, les Ukrainiens ont célébré Noël, samedi 24 et dimanche 25 décembre. Selon la tradition orthodoxe, les Ukrainiens célèbrent Noël le 7 janvier, mais des sondages font état d’un nombre croissant de personnes préférant avancer la date au 25 décembre, en ligne avec les autres Eglises.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre Noël sombre et difficile », alerte Volodymyr Zelensky                 Dans le contexte de coupures de courant très régulières, la ville s’est adaptée. Les lumières féeriques de l’arbre de Noël installé près de la cathédrale Sainte-Sophie sont alimentées par un générateur diesel, et les décorations des années précédentes sont réutilisées. « Nous l’avons appelé “l’arbre de Noël de l’invincibilité ukrainienne” », a déclaré M. Klitschko, soulignant que tout était fait « pour que les enfants passent des vacances malgré les moments difficiles ». Mais il est difficile de faire fi du conflit et de se mettre dans l’esprit de Noël. Une photographe pour Le Monde était dans la capitale ukrainienne.                              Des soldats se retrouvent face à une table vide alors que des femmes fêtent normalement Noël, lors d’une performance réalisée afin d'attirer l'attention sur la captivité des prisonners d'Azovstal, qui continue pendant les fêtes. Sur la place Sophia, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Au royaume d'hiver de VDNG, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un sapin de Noël décore l'appartement d'Anastasia, à Brovary, dans la banlieue de Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un jeune garçon s'amuse avec un cerceau, au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   L'ombre d'une acrobate est projetée sur les murs de la salle à moitié vide, lors d'un spectacle nommé "Conte de Noël", au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des acrobates lors d'un spectacle nommé "Conte de Noël" au Cirque national, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des enfants fabriquent de faux bonshommes de neige à l'exposition « Qu'il y ait des fêtes, de la lumière et de la chaleur ! » au Musée d'histoire, à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Exposition « Qu'il y ait des fêtes, de la lumière et de la chaleur ! » au Musée d'histoire, à Kiev,  le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un « didukh », une décoration de Noël traditionnelle faite de blé et de houblon des premières et dernières récoltes, est disposé au centre de la table, à Brovary, dans la banlieue de Kiev. Ce groupe d'amis, comprenant orthodoxes, protestants et athées, s'est réuni afin de mettre en avant la diversité des traditions ukrainiennes héritées de leurs familles issues de différentes régions, mélangeant traditions païennes et coutumes plus récentes. En Ukraine, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une musicienne accompagne la chorale pour la messe de minuit avancée à 19 heures en raison du couvre-feu, dans la cathérale de Saint-Mykolay, monument qui a brûlé il y a près d'un an et demi. A Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Dans la salle de concert de Bel Etage, à Kiev, où un dessin a été vendu aux enchères 120 000 UAH (3 050 euros), afin de financer l'effort de guerre, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des soldats en pain d'épices décorent un café à Kiev, le 24 décembre 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »             Il vous reste 0% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/en-ukraine-des-fetes-pour-ne-pas-se-laisser-voler-noel-par-les-russes_6155652_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes f\u00eates, le Nouvel An et No\u00ebl\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-25T13:22:31+01:00","datePublished":"2022-12-25T13:22:31+01:00","dateModified":"2022-12-25T13:46:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"Malgr\u00e9 les restrictions et les hommages aux nombreux morts de la guerre, les Ukrainiens ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la f\u00eate chr\u00e9tienne, le 24\u00a0d\u00e9cembre dans la capitale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/d9f7aff_1671960450497-asurp-ukr-noel-50.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-20">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         International       Proche-Orient         La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La Russie a intégré à sa campagne de Syrie, dès 2015, les drones iraniens qui sont aujourd’hui aussi dévastateurs en Ukraine.   Publié le 25 décembre 2022 à 07h00, mis à jour le 25 décembre 2022 à 09h19    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Il n’y a désormais plus de doute sur l’importance du « laboratoire syrien » dans l’offensive généralisée de la Russie contre l’Ukraine. C’est en Syrie que le Kremlin a testé, puis banalisé des techniques de terreur ciblant la population civile pour mieux affaiblir l’opposition armée : destruction systématique de ponts, d’écoles et d’hôpitaux ; simulacres de « corridors humanitaires » pour mieux piéger les civils croyant échapper à l’enfer ; rouleau compresseur de l’envahisseur visant à ne laisser à la population que l’alternative entre la soumission et l’exode, le tout sur fond de paralysie de l’ONU par le veto russe.          En outre, le général Sergueï Sourovikine, que Vladimir Poutine a nommé à la tête de « l’opération militaire spéciale », en octobre dernier, a longtemps dirigé les troupes russes en Syrie. Et c’est dès sa prise de fonction que l’intégration des drones iraniens aux vagues de bombardements russes s’est avérée dévastatrice pour les infrastructures énergétiques, avec pour objectif affiché de briser par l’hiver glacial la résistance ukrainienne.          Les drones « martyrs » de l’Iran          Le régime Assad s’est très tôt doté de drones iraniens d’observation, de type Mohajer-4 ou Ababil-3, d’une autonomie d’une centaine de kilomètres. Ils sont produits par l’Iranian Aircraft Manufacturing Industries, une société désignée par son acronyme persan de HESA. Ces armements portent des noms à forte résonance islamique, Mohajer signifiant « émigré », en référence aux Mecquois convertis à l’Islam qui ont, en 622, accompagné le prophète Mohammed dans son hégire vers Médine. Quant aux Ababil, ils désignent dans le Coran les oiseaux qui auraient protégé, vers 570, La Mecque contre les envahisseurs venus du Yémen.          Les revers du régime Assad face à l’insurrection révolutionnaire ont contraint l’Iran, à partir de 2012-13, à s’engager de plus en plus en Syrie, soit directement par le biais des gardiens de la révolution, soit indirectement par le truchement du Hezbollah libanais, puis des milices pro-iraniennes venues d’Irak. Cet engagement iranien s’est accompagné d’une montée en puissance des drones employés, avec cette fois entrée en jeu de drones de combat de type Shahed (« Martyr ») 123, puis 129.          La campagne de Syrie que déclenche le Kremlin, en septembre 2015, pour sauver le régime Assad menacé d’effondrement, entraîne une collaboration opérationnelle d’une intensité sans précédent entre les forces russes et iraniennes. C’est tout particulièrement vrai à la base aérienne de Tiyas, dite T-4, proche de Palmyre, où cohabitent les contingents des deux pays. C’est sur cette base que les ingénieurs iraniens assemblent et opèrent les Shahed-129, testant et perfectionnant leurs capacités de combat, par embarquement d’un missile antichar.        Il vous reste 49.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/25/la-guerre-des-drones-de-la-syrie-a-l-ukraine_6155634_3210.html"},"headline":"La guerre des drones, de la Syrie \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-12-25T07:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-25T07:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-25T09:19:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Ukraine","International","Proche-Orient","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"La Russie a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 sa campagne de Syrie, d\u00e8s 2015, les drones iraniens qui sont aujourd\u2019hui aussi d\u00e9vastateurs en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/78802c9_66ffb0f0d38a432f8a08382ed15fd6d0-1-9b17263be430456d84945275d220ea78.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


        
  
