<FILE-date="2022/12/27/19">

<article-nb="2022/12/27/19-1">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’ancien cadre dirigeant, puis maire de Séoul, avait été condamné en 2020 à dix-sept ans de prison et une forte amende pour avoir perçu des pots-de-vin. Il a été gracié mardi, avec d’autres personnalités.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Corée du Sud           L’ex-président sud-coréen Lee Myung-bak gracié par l’actuel chef de l’Etat, qui l’avait pourtant envoyé en prison lorsqu’il était procureur      L’ancien cadre dirigeant, puis maire de Séoul, avait été condamné en 2020 à dix-sept ans de prison et une forte amende pour avoir perçu des pots-de-vin. Il a été gracié mardi, avec d’autres personnalités.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h37, mis à jour à 18h54    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                L’ancien président sud-coréen Lee Myung-bak, au tribunal de Séoul, en 2018.  JUNG YEON-JE / AFP               La grâce accordée mardi 27 décembre à l’ancien président conservateur, Lee Myung-bak (2008-2013), divise l’opinion sud-coréenne. L’actuel chef de l’Etat, Yoon Seok-youl, également conservateur, a validé la liste proposée par le ministère de la justice pour la traditionnelle mesure de rémission de peine de la fin de l’année. Outre à M. Lee, elle a bénéficié à plusieurs personnalités proches des milieux conservateurs condamnées à de lourdes peines de prison. Elle devait être effective mercredi.          « Les grâces préférentielles qui trahissent les attentes du peuple et affectent l’unité nationale devraient être interdites. L’abus injuste de pouvoir est un péché qui nuit à la souveraineté du peuple et à la démocratie », a tonné Lee Jae-myung, le chef du Parti démocrate, la principale formation de l’opposition.          Ancien cadre dirigeant du géant Hyundai Engineering & Construction, par la suite maire de Séoul, Lee Myung-bak, alias « LMB », avait été condamné en 2020 à dix-sept ans de prison et 13 milliards de wons (9,6 millions d’euros) d’amende pour avoir perçu des pots-de-vin de différents chaebols – les conglomérats sud-coréens – et du Service national de renseignement, le NIS. Il avait notamment profité de la générosité de Samsung, en échange de laquelle il avait gracié, en 2009, le dirigeant du conglomérat, Lee Kun-hee (1942-2020), emprisonné dans une affaire d’évasion fiscale. Lee Kun-hee avait alors pu reprendre la tête de son entreprise.          La grâce accordée par Yoon Seok-youl fait que LMB, 81 ans, ne retournera pas en prison. Il bénéficie depuis juin d’une suspension temporaire de sa peine pour raison de santé. Cette mesure devait se terminer le 28 décembre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’ancien président sud-coréen Lee Myung-bak arrêté pour corruption                 Quatrième président sud-coréen gracié          C’est la deuxième fois que M. Yoon exerce son droit de grâce depuis son entrée en fonctions, en mai. En août, il en avait fait profiter le président exécutif de Samsung Electronics, Lee Jae-yong, et d’autres personnalités du monde des affaires. L’opposition démocrate avait déjà critiqué ses choix. Cette fois, les critiques sont d’autant plus vives que l’actuel président est un ancien procureur ayant mené les enquêtes qui ont conduit LMB en prison.          « L’accusé Lee Myung-bak a sapé les valeurs constitutionnelles en abusant de l’autorité présidentielle déléguée par le peuple pour ses propres intérêts privés », martelait-il lors du procès de l’ancien dirigeant. « Ce pardon est ridicule et témoigne du reniement de l’actuel président », regrette Choo Chin-woo, journaliste d’investigation qui a largement contribué à ces enquêtes en traquant pendant plus de dix ans, en Corée, à Singapour, aux Etats-Unis et dans les paradis fiscaux, les millions de dollars détournés par LMB, « cas unique par sa cupidité ».        Il vous reste 32.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/l-ex-president-sud-coreen-lee-myung-bak-gracie-par-l-actuel-chef-d-etat-qui-l-avait-pourtant-envoye-en-prison-lorsqu-il-etait-procureur_6155828_3210.html"},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident sud-cor\u00e9en Lee Myung-bak graci\u00e9 par l\u2019actuel chef de l\u2019Etat, qui l\u2019avait pourtant envoy\u00e9 en prison lorsqu\u2019il \u00e9tait procureur","dateCreated":"2022-12-27T18:37:36+01:00","datePublished":"2022-12-27T18:37:36+01:00","dateModified":"2022-12-27T18:54:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique"],"description":"L\u2019ancien cadre dirigeant, puis maire de S\u00e9oul, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en\u00a02020 \u00e0 dix-sept ans de prison et une forte amende pour avoir per\u00e7u des pots-de-vin. Il a \u00e9t\u00e9 graci\u00e9 mardi, avec d\u2019autres personnalit\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/359/0/4318/2159/1342/671/60/0/b1b0dd7_1672157062959-000-18w1cr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-2">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ C’est ce qu’annonce un décret signé mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé au début de décembre de plafonner le prix du pétrole russe, qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                    Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : la Russie va interdire la vente de son pétrole aux pays utilisant un prix plafond à partir de février C’est ce qu’annonce un décret signé mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé au début de décembre de plafonner le prix du pétrole russe, qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin         Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.        Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».        Le gouvernement américain a élaboré un plan spécial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de défense antiaérienne Patriot que Washington a prévu de livrer à Kiev, selon Dmytro Kuleba.        Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »        L’Ukraine a appelé lundi à l’exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois après le début de l’invasion. Cette demande n’a guère de chance d’aboutir, Moscou disposant d’un droit de veto au Conseil de sécurité de l’ONU.        La défense aérienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu’il s’approchait d’une base aérienne du sud du pays, les débris de l’appareil tuant trois personnes, ont rapporté lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirmé lundi qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer dimanche en territoire russe, dans la région de Briansk, frontalière de l’Ukraine, en possession d’armes et explosifs.        D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.        Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé, lundi, Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le service de sécurité de l’Ukraine. « Nous connaissons nommément la plupart des hackeurs des services spéciaux russes qui travaillent contre nous. Après la victoire de l’Ukraine, ils devront comparaître devant un tribunal militaire international », a prévenu M. Vitiouk.                  Tout le live                18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »         Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.                                        17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie interdira, au 1er février 2023, la vente de son pétrole aux pays utilisant le prix plafond        Un décret signé aujourd’hui par Vladimir Poutine indique que, à partir du 1er février 2023, « la livraison de pétrole et de produits pétroliers russes à des personnes morales étrangères et autres particuliers [sera] interdite » aux pays utilisant un prix plafond. Seule « une décision spéciale » de Vladimir Poutine lui-même pourra permettre la livraison de pétrole russe à un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces dernières semaines, est-il précisé dans le décret.          Cette mesure vise les pays de l’Union européenne, du G7 et l’Australie, qui ont décidé début décembre de plafonner le prix de l’or noir russe qu’ils achètent à 60 dollars (56 euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou et de l’empêcher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l’Ukraine.          Moscou a du mal à vendre ses hydrocarbures, depuis que ses clients occidentaux (qui lui achetaient 60 % de sa production avant la guerre) ont réduit leurs approvisionnements. Le prix du baril de pétrole russe subit une décote (il s’échange autour de 65 dollars) par rapport au brent mondial (entre 80 dollars et 85 dollars le baril).                    17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Italie va allouer à l’Ukraine une aide supplémentaire de 10 millions d’euros, annonce Zelensky        Sur son fil Telegram, le président ukrainien a « exprimé [sa] gratitude à Giorgia Meloni pour sa solidarité et son soutien global à l’Ukraine », saluant « l’allocation par le gouvernement italien d’une aide supplémentaire de 10 millions d’euros ».                                   17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un oligarque russe victime d’un apparent accident mortel en Inde        Le corps de Pavel Antov, 65 ans, député d’un Parlement régional en Russie, a été découvert dimanche dans une mare de sang devant l’hôtel de luxe de l’Est de l’Inde où il passait ses vacances en compagnie de trois autres Russes. Il a fait une chute mortelle depuis la terrasse de l’hôtel. Jeudi, l’un de ses compagnons de voyage, Vladimir Bidenov, avait été découvert inconscient dans le même hôtel, victime apparemment d’une crise cardiaque, et n’avait pas pu être réanimé.          La police a visionné toutes les images des caméras de surveillance, interrogé le personnel de l’hôtel en attendant le compte rendu détaillé des autopsies, mais n’a découvert jusqu’à présent aucun indice suggérant un homicide. « Tous les angles possibles concernant les morts des deux Russes sont vérifiés », a déclaré le chef régional de la police, Rajesh Pandit. La crise cardiaque à l’origine de la mort de Vladimir Bidenov a vraisemblablement été causée par un abus d’alcool et une possible overdose de drogue, a-t-il dit.          Quant à Pavel Antov, « il était probablement perturbé par la mort de son ami et s’est rendu sur la terrasse de l’hôtel, d’où il a vraisemblablement fait une chute mortelle », a expliqué le responsable de la police.          Pavel Antov, membre du parti Russie Unie du président russe, Vladimir Poutine, était depuis 2018 député d’un Parlement régional situé à 150 kilomètres à l’est de Moscou. Avant d’entrer en politique, il avait fondé l’entreprise Vladimirski Standart, spécialisée dans l’import-export de saucisses, et s’est retrouvé en 2019 en tête de liste du classement des députés et hommes politiques les plus riches de Russie de l’édition russe du magazine Forbes.          En juin, les médias russes avaient publié un message sur WhatsApp attribué à Pavel Antov et déclarant que les bombardements russes sur l’Ukraine étaient des actes de « terrorisme ». M. Antov avait sur le réseau social russe VK démenti avoir écrit ce message, affirmant qu’il soutenait « l’opération militaire spéciale », formule officielle des autorités pour désigner la guerre menée par la Russie contre l’Ukraine.                    15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le commandant du secteur occidental de l’armée russe limogé, selon les services de renseignement ukrainiens        Le général Sergueï Kouzovlev a été relevé de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l’armée russe et a été remplacé par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien.          « La raison formelle » du limogeage de l’officier, qui exerçait ces fonctions depuis un mois, « est l’échec de la préparation de l’offensive en direction de Lyman », expliquent-ils sur le site internet du gouvernement, mais il résulte en fait « d’une lutte politique interne au sein de la haute direction de la Fédération de Russie – une personne de l’orbite de Choïgou-Guerassimov est remplacée par un candidat du groupe Sourovikine-Prigojine ». Sergueï Choïgou et Valeri Guerassimov sont respectivement ministre de la défense et chef d’état-major de l’armée russe. Sergueï Sourovikine et Evgueni Prigojine sont quant à eux commandant des « opérations spéciales » en Ukraine et fondateur du groupe Wagner.          Le général Nikiforov est le quatrième commandant de la région militaire occidentale depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, précisent les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien. Selon l’Institute for the Study of War, il a commandé des unités du groupe Wagner dans le Donbass en 2014 et 2015.             Lire aussi :     Sourovikine, un général russe sans états d’âme aux commandes de la guerre en Ukraine                 Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l’homme des basses œuvres de Moscou en Afrique                                  14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « s’habitue »        Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, la population tente autant que possible de mener une vie normale malgré les bombardements.                              14:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sergueï Lavrov réaffirme les exigences russes de « démilitarisation et de dénazification » de l’Ukraine        Les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien doivent être acceptées « à l’amiable », sans quoi l’armée russe s’en chargera, avertit le ministre des affaires étrangères russe, dans un entretien accordé à l’agence de presse TASS.          « L’ennemi est bien conscient de nos propositions concernant la démilitarisation et la dénazification des territoires contrôlés par le régime [de Kiev], et l’élimination des menaces pour la sécurité de la Russie qui en découlent, et cela inclut nos nouveaux territoires », déclare Sergueï Lavrov, évoquant les régions ukrainiennes annexées fin septembre. « Il reste un peu de chose à faire – accepter ces propositions à l’amiable. Sinon, l’armée russe s’occupera de cette question. »               « Quant à la poursuite éventuelle du conflit, la balle est dans le camp du régime [de Kiev] et de Washington, qui le soutient. Ils peuvent mettre fin à tout moment à cette résistance insensée », ajoute le chef de la diplomatie russe.                    13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La mission russe à l’ONU ironise sur la « diplomatie 404 » de l’Ukraine        La délégation russe aux Nations unies a raillé mardi la proposition du chef de la diplomatie ukrainienne, qui a suggéré la tenue d’ici à la fin du mois de février d’un sommet « de la paix » sous l’égide du secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), à la condition que la Russie soit jugée pour « crimes de guerre ».          Dmytro Kuleba avance cette proposition dans un entretien accordé à l’agence Associated Press. Son ministère avait auparavant invité les Nations unies à exclure la Russie, qui a, selon lui, hérité illégalement du siège de l’URSS et viole les principes de l’organisation.               « Le ministre des affaires étrangères [ukrainien] Kuleba a déclaré que l’Ukraine souhaitait un certain “sommet de la paix” avant la fin février où le chef de l’ONU pourrait jouer le rôle de “médiateur” », écrit Dmitri Polianski, premier vice-représentant permanent de la Russie à l’ONU, sur Telegram. « Deuxièmement, le ministère des affaires étrangères ukrainien a publié une longue déclaration alléguant que la Russie avait adhéréillégalement au Conseil de sécurité de l’ONU et à l’ONU, en exigeant que nous soyons exclus de cet organe. Si nous essayons de mettre ces deux histoires ensemble, elles s’excluent mutuellement, alors quelle sorte de “sommet de la paix” peut avoir lieu sans la Russie ? », s’interroge-t-il, parlant d’une « diplomatie 404 », en référence au code d’erreur qui s’affiche sur Internet lorsqu’une page est introuvable.  « En attendant, imaginer un [tel sommet] sans l’Ukraine est très facile », ajoute le diplomate.                    13:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le prix de la liberté est moins élevé que celui de l’esclavage, déclare Volodymyr Zelensky         La liberté se paie cher mais l’esclavage est encore plus coûteux, a estimé mardi le président ukrainien. « Dans cette bataille, nous avons une arme puissante et efficace. Le marteau et l’épée de notre esprit et de notre conscience. Le courage et la bravoure. Des vertus qui nous poussent à faire le bien et à vaincre le mal », écrit Volodymyr Zelensky sur Telegram. « La vérité éclaire notre chemin. Nous le savons. Nous la protégeons. Notre vérité est une lutte pour la liberté. La liberté a un prix élevé, mais l’esclavage coûte encore plus cher. »                         13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sept régions d’Ukraine bombardées ces dernières vingt-quatre heures        Des bombardements russes qui auraient fait un mort et trois blessés parmi les civils ont été signalés dans sept régions ukrainiennes au cours des dernières vingt-quatre dernières heures, rapporte l’agence de presse publique Ukrinform. Il s’agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipropetrovsk, Louhansk, Donetsk et Kherson. Kyrylo Timochenko, chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, fait état sur Telegram d’un tué dans la région de Kharkiv, de deux blessés dans celle de Donetsk et d’un troisième dans la région de Kherson.                         10:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouveaux entretiens entre Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko        Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontrés deux fois au cours des vingt-quatre dernières heures à Saint-Pétersbourg, pour « finaliser de nombreuses questions », rapporte l’agence de presse biélorusse Belta, le lundi soir, en marge d’un sommet informel de la Communauté des Etats indépendants (CEI), et le lendemain matin, au Musée russe de Saint-Pétersbourg.               « Si certains pensent (…) que nous n’avons fait que boire le thé, je dois dire que nous avons évoqué hier de nombreux sujets, pas seulement en prenant le thé, mais également à notre retour chez nous, dans la soirée », a souligné le président biélorusse, selon Belta. « Il faut parfois des années à certains Etats pour y parvenir. Nous avons mis de nombreux points sur les “i” dans la soirée, en poursuivant le dialogue de Minsk, puisqu’il s’agissait essentiellement d’économie. Je vous remercie pour le fait que nous ayons finalisé de nombreuses questions », a-t-il ajouté, en s’adressant à Vladimir Poutine.          Ce dernier s’est rendu la semaine dernière en Biélorussie, renforçant ainsi les craintes du gouvernement ukrainien quant à une offensive de l’armée russe menée depuis le territoire biélorusse.                    06:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre soldats ukrainiens tués à la frontière russe        Quatre soldats ukrainiens ont été tués lors d’une mission de reconnaissance spéciale près de l’oblast russe de Briansk, situé à la frontière nord de l’Ukraine.          Le FSB (le service fédéral de sécurité russe) a d’abord affirmé, lundi, qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer la veille sur le territoire russe en possession d’armes et d’explosifs. Un soldat ukrainien, Ievhen Karas, a confirmé plus tard cette information sur Telegram. Il estime, en s’appuyant sur des photos publiées par le FSB, que ces soldats ont été tués par des mines terrestres.                    06:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev souhaite un sommet pour la paix d’ici deux mois        Dans un entretien avec l’agence Associated Press, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin de février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».          M. Kuleba a aussi dit que l’Ukraine ferait tout son possible pour remporter le conflit en 2023. « Toute guerre se termine de manière diplomatique, a-t-il affirmé. Toute guerre se termine à la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et à la table des négociations. »          Le ministre ukrainien a de nouveau minimisé les commentaires des autorités russes, selon lesquels elles sont prêtes à des pourparlers : « [Les Russes] disent régulièrement qu’ils sont prêts pour des négociations, ce qui n’est pas vrai, car tout ce qu’ils font sur le champ de bataille prouve le contraire. »                    06:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je regrette de ne pas vous avoir cru » : en Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie        « Cher Vladimir, vous êtes mon héros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour éviter tout ce qui se passe aujourd’hui. Vous avez épuisé toutes les possibilités. Nous ne nous connaissons pas, mais j’espère qu’un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais très bien, je suis en Géorgie, entouré de gens merveilleux. J’espère qu’en Russie, bientôt, ce sera comme ça. »          La carte signée « Ilia, 23/11/22 » est destinée à l’opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arrêté à Moscou en avril pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine.          Depuis qu’il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, à Tbilissi, la capitale de la Géorgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour écrire aux prisonniers politiques en Russie. La dernière fois, l’événement a réuni une trentaine d’autres exilés russes arrivés récemment dans ce petit pays du Caucase.             Lire aussi :     En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »                        06:05   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin         Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de « paix » d’ici à la fin février aux Nations unies (ONU) avec le secrétaire général, Antonio Guterres, comme médiateur. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.        Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son côté déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres. Seulement notre propre bon sens ».        Le gouvernement américain a élaboré un plan spécial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de défense antiaérienne Patriot que Washington a prévu de livrer à Kiev, selon Dmytro Kuleba.        Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »        L’Ukraine a appelé lundi à l’exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois après le début de l’invasion. Cette demande n’a guère de chance d’aboutir, Moscou disposant d’un droit de veto au Conseil de sécurité de l’ONU.        La défense aérienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu’il s’approchait d’une base aérienne du sud du pays, les débris de l’appareil tuant trois personnes, ont rapporté lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirmé lundi qu’un groupe de « saboteurs » ukrainiens avait tenté de pénétrer dimanche en territoire russe, dans la région de Briansk, frontalière de l’Ukraine, en possession d’armes et explosifs.        D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.        Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé, lundi, Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le service de sécurité de l’Ukraine. « Nous connaissons nommément la plupart des hackeurs des services spéciaux russes qui travaillent contre nous. Après la victoire de l’Ukraine, ils devront comparaître devant un tribunal militaire international », a prévenu M. Vitiouk.                     06:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce direct consacré à la guerre en Ukraine et ses conséquences dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant sur ce lien.                                     Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin                    Le contexte       Live  animé par Laura Motet      Image de couverture :  Le pétrolier « NS Power » est amarré dans le port de Vladivostok, en Russie, le 3 décembre 2022.    TATIANA MEEL / REUTERS          Le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a réaffirmé mardi les exigences de « démilitarisation et de dénazification » des territoires sous contrôle ukrainien. « Il reste peu de chose à faire – accepter ces propositions à l’amiable. Sinon, l’armée russe s’occupera de cette question », a-t-il déclaré.Sept régions d’Ukraine ont été bombardées ces dernières vingt-quatre heures. Il s’agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipro, Louhansk, Donetsk et Kherson. Ces bombardements russes auraient fait un mort et trois blessés parmi les civils, selon l’agence de presse publique ukrainienne Ukrinform.Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontrés deux fois au cours des vingt-quatre dernières heures à Saint-Pétersbourg, pour « finaliser de nombreuses questions », rapporte l’agence de presse biélorusse Belta.Le général Sergueï Kouzovlev a été relevé de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l’armée russe et a été remplacé par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du ministère de la défense ukrainien.Dans un entretien avec l’agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien, a déclaré lundi que son gouvernement souhaitait que soit organisé un sommet de « paix » d’ici à la fin de février par les Nations unies (ONU) avec pour médiateur leur secrétaire général, Antonio Guterres. Il prévoit néanmoins de s’entretenir avec Moscou, à la seule condition que la Russie soit d’abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a déclaré à l’agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie « n’a jamais suivi les conditions fixées par d’autres, seulement [son] propre bon sens ».Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré que la situation sur le front du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, était « difficile et pénible ». « L’occupant y déploie toutes les ressources à sa disposition – et elles sont considérables – pour arracher au moins quelques avancées, a-t-il ajouté. Bakhmout, Kreminna et d’autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration. »D’après le dernier bilan du gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l’attaque russe qui a touché le centre de Kherson le 24 décembre. « Soixante-quatre personnes (…) ont été blessées, dix-huit personnes sont actuellement dans un état grave », a-t-il précisé dans un message publié sur Telegram lundi.         Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »         Tribune. Une juridiction spéciale serait « piégeuse politiquement et incertaine judiciairement »         Reportage. A Kharkiv, le conflit s’immisce jusque dans la célébration de Noël         Factuel. Kiev accuse Moscou de fournir à la Syrie du blé dérobé à l’Ukraine         Reportage photo.  « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir ce mardi 27 décembre matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-27T17:28:55+00:00","coverageEndTime":"2022-12-28T05:28:55+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie va interdire la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant un prix pl...","description":"C\u2019est ce qu\u2019annonce un d\u00e9cret sign\u00e9 mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre de plafonner le prix du p\u00e9trole russe, qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie va interdire la vente de son pétrole aux pays utilisant un prix plafond à partir de février","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"C\u2019est ce qu\u2019annonce un d\u00e9cret sign\u00e9 mardi par Vladimir Poutine. Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 au d\u00e9but de d\u00e9cembre de plafonner le prix du p\u00e9trole russe, qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/27/0/3500/2333/1342/894/3/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet"
,"startDate":"2022-12-27T17:28:55+00:00"
,"endDate":"2022-12-28T05:28:55+00:00"
  Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgr\u00e9 les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-12-27T17:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:40:58+00:00","articleBody":"     Un d\u00e9cret sign\u00e9 aujourd\u2019hui par Vladimir Poutine indique que, \u00e0 partir du 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, \u00ab\u00a0la livraison de p\u00e9trole et de produits p\u00e9troliers russes \u00e0 des personnes morales \u00e9trang\u00e8res et autres particuliers [sera] interdite\u00a0\u00bb aux pays utilisant un prix plafond. Seule \u00ab\u00a0une d\u00e9cision sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine lui-m\u00eame pourra permettre la livraison de p\u00e9trole russe \u00e0 un ou des pays qui ont mis en place le prix plafond ces derni\u00e8res semaines, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le d\u00e9cret.          Cette mesure vise les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, du G7 et l\u2019Australie, qui ont d\u00e9cid\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre de plafonner le prix de l\u2019or noir russe qu\u2019ils ach\u00e8tent \u00e0 60\u00a0dollars (56\u00a0euros) par baril, afin de limiter les revenus de Moscou et de l\u2019emp\u00eacher, autant que faire se peut, de financer sa guerre contre l\u2019Ukraine.          Moscou a du mal \u00e0 vendre ses hydrocarbures, depuis que ses clients occidentaux (qui lui achetaient 60\u00a0% de sa production avant la guerre) ont r\u00e9duit leurs approvisionnements. Le prix du baril de p\u00e9trole russe subit une d\u00e9cote (il s\u2019\u00e9change autour de 65\u00a0dollars) par rapport au brent mondial (entre 80\u00a0dollars et 85\u00a0dollars le baril).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdira, au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, la vente de son p\u00e9trole aux pays utilisant le prix plafond","dateModified":"2022-12-27T17:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:25:00+00:00","articleBody":"     Sur son fil Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien a \u00ab\u00a0exprim\u00e9 [sa] gratitude \u00e0 Giorgia Meloni pour sa solidarit\u00e9 et son soutien global \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, saluant \u00ab\u00a0l\u2019allocation par le gouvernement italien d\u2019une aide suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie va allouer \u00e0 l\u2019Ukraine une aide suppl\u00e9mentaire de 10\u00a0millions d\u2019euros, annonce Zelensky","dateModified":"2022-12-27T16:28:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T16:03:57+00:00","articleBody":"     Le corps de Pavel Antov, 65\u00a0ans, d\u00e9put\u00e9 d\u2019un Parlement r\u00e9gional en Russie, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dimanche dans une mare de sang devant l\u2019h\u00f4tel de luxe de l\u2019Est de l\u2019Inde o\u00f9 il passait ses vacances en compagnie de trois autres Russes. Il a fait une chute mortelle depuis la terrasse de l\u2019h\u00f4tel. Jeudi, l\u2019un de ses compagnons de voyage, Vladimir Bidenov, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert inconscient dans le m\u00eame h\u00f4tel, victime apparemment d\u2019une crise cardiaque, et n\u2019avait pas pu \u00eatre r\u00e9anim\u00e9.          La police a visionn\u00e9 toutes les images des cam\u00e9ras de surveillance, interrog\u00e9 le personnel de l\u2019h\u00f4tel en attendant le compte rendu d\u00e9taill\u00e9 des autopsies, mais n\u2019a d\u00e9couvert jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent aucun indice sugg\u00e9rant un homicide. \u00ab\u00a0Tous les angles possibles concernant les morts des deux Russes sont v\u00e9rifi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef r\u00e9gional de la police, Rajesh Pandit. La crise cardiaque \u00e0 l\u2019origine de la mort de Vladimir Bidenov a vraisemblablement \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par un abus d\u2019alcool et une possible overdose de drogue, a-t-il dit.          Quant \u00e0 Pavel Antov, \u00ab\u00a0il \u00e9tait probablement perturb\u00e9 par la mort de son ami et s\u2019est rendu sur la terrasse de l\u2019h\u00f4tel, d\u2019o\u00f9 il a vraisemblablement fait une chute mortelle\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le responsable de la police.          Pavel Antov, membre du parti Russie Unie du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait depuis 2018 d\u00e9put\u00e9 d\u2019un Parlement r\u00e9gional situ\u00e9 \u00e0 150\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Moscou. Avant d\u2019entrer en politique, il avait fond\u00e9 l\u2019entreprise Vladimirski Standart, sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019import-export de saucisses, et s\u2019est retrouv\u00e9 en\u00a02019 en t\u00eate de liste du classement des d\u00e9put\u00e9s et hommes politiques les plus riches de Russie de l\u2019\u00e9dition russe du magazine Forbes.          En juin, les m\u00e9dias russes avaient publi\u00e9 un message sur WhatsApp attribu\u00e9 \u00e0 Pavel Antov et d\u00e9clarant que les bombardements russes sur l\u2019Ukraine \u00e9taient des actes de \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb. M.\u00a0Antov avait sur le r\u00e9seau social russe VK d\u00e9menti avoir \u00e9crit ce message, affirmant qu\u2019il soutenait \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, formule officielle des autorit\u00e9s pour d\u00e9signer la guerre men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un oligarque russe victime d\u2019un apparent accident mortel en Inde","dateModified":"2022-12-27T16:19:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T14:26:55+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Kouzovlev a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions de commandant du secteur militaire occidental de l\u2019arm\u00e9e russe et a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par Evgueni Nikiforov, qui serait proche du groupe paramilitaire Wagner, rapportent mardi les services de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien.          \u00ab\u00a0La raison formelle\u00a0\u00bb du limogeage de l\u2019officier, qui exer\u00e7ait ces fonctions depuis un mois, \u00ab\u00a0est l\u2019\u00e9chec de la pr\u00e9paration de l\u2019offensive en direction de Lyman\u00a0\u00bb, expliquent-ils sur le site internet du gouvernement, mais il r\u00e9sulte en fait \u00ab\u00a0d\u2019une lutte politique interne au sein de la haute direction de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u2013 une personne de l\u2019orbite de Cho\u00efgou-Guerassimov est remplac\u00e9e par un candidat du groupe Sourovikine-Prigojine\u00a0\u00bb. Sergue\u00ef Cho\u00efgou et Valeri Guerassimov sont respectivement ministre de la d\u00e9fense et chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e russe. Sergue\u00ef Sourovikine et Evgueni Prigojine sont quant \u00e0 eux commandant des \u00ab\u00a0op\u00e9rations sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb en Ukraine et fondateur du groupe Wagner.          Le g\u00e9n\u00e9ral Nikiforov est le quatri\u00e8me commandant de la r\u00e9gion militaire occidentale depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, pr\u00e9cisent les services de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Selon l\u2019Institute for the Study of War, il a command\u00e9 des unit\u00e9s du groupe Wagner dans le Donbass en\u00a02014 et 2015.             Lire aussi :     Sourovikine, un g\u00e9n\u00e9ral russe sans \u00e9tats d\u2019\u00e2me aux commandes de la guerre en Ukraine                 Lire aussi :   Evgueni Prigojine, l\u2019homme des basses \u0153uvres de Moscou en Afrique                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le commandant du secteur occidental de l\u2019arm\u00e9e russe limog\u00e9, selon les services de renseignement ukrai...","dateModified":"2022-12-27T15:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T13:30:57+00:00","articleBody":"     Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, la population tente autant que possible de mener une vie normale malgr\u00e9 les bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0s\u2019habitue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-27T15:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T13:27:32+00:00","articleBody":"     Les exigences de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb des territoires sous contr\u00f4le ukrainien doivent \u00eatre accept\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019amiable\u00a0\u00bb, sans quoi l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019en chargera, avertit le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse TASS.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est bien conscient de nos propositions concernant la d\u00e9militarisation et la d\u00e9nazification des territoires contr\u00f4l\u00e9s par le r\u00e9gime [de Kiev], et l\u2019\u00e9limination des menaces pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie qui en d\u00e9coulent, et cela inclut nos nouveaux territoires\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Sergue\u00ef Lavrov, \u00e9voquant les r\u00e9gions ukrainiennes annex\u00e9es fin septembre. \u00ab\u00a0Il reste un peu de chose \u00e0 faire \u2013 accepter ces propositions \u00e0 l\u2019amiable. Sinon, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019occupera de cette question.\u00a0\u00bb               \u00ab\u00a0Quant \u00e0 la poursuite \u00e9ventuelle du conflit, la balle est dans le camp du r\u00e9gime [de Kiev] et de Washington, qui le soutient. Ils peuvent mettre fin \u00e0 tout moment \u00e0 cette r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb, ajoute le chef de la diplomatie russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov r\u00e9affirme les exigences russes de \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-12-27T13:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:58:09+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation russe aux Nations unies a raill\u00e9 mardi la proposition du chef de la diplomatie ukrainienne, qui a sugg\u00e9r\u00e9 la tenue d\u2019ici \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier d\u2019un sommet \u00ab\u00a0de la paix\u00a0\u00bb sous l\u2019\u00e9gide du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), \u00e0 la condition que la Russie soit jug\u00e9e pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb.          Dmytro Kuleba avance cette proposition dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Associated Press. Son minist\u00e8re avait auparavant invit\u00e9 les Nations unies \u00e0 exclure la Russie, qui a, selon lui, h\u00e9rit\u00e9 ill\u00e9galement du si\u00e8ge de l\u2019URSS et viole les principes de l\u2019organisation.               \u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res [ukrainien] Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine souhaitait un certain \u201csommet de la paix\u201d avant la fin f\u00e9vrier o\u00f9 le chef de l\u2019ONU pourrait jouer le r\u00f4le de \u201cm\u00e9diateur\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit Dmitri Polianski, premier vice-repr\u00e9sentant permanent de la Russie \u00e0 l\u2019ONU, sur Telegram. \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8mement, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a publi\u00e9 une longue d\u00e9claration all\u00e9guant que la Russie avait adh\u00e9r\u00e9ill\u00e9galement au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019ONU, en exigeant que nous soyons exclus de cet organe. Si nous essayons de mettre ces deux histoires ensemble, elles s\u2019excluent mutuellement, alors quelle sorte de \u201csommet de la paix\u201d peut avoir lieu sans la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il, parlant d\u2019une \u00ab\u00a0diplomatie 404\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au code d\u2019erreur qui s\u2019affiche sur Internet lorsqu\u2019une page est introuvable.\u00a0 \u00ab\u00a0En attendant, imaginer un [tel sommet] sans l\u2019Ukraine est tr\u00e8s facile\u00a0\u00bb, ajoute le diplomate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mission russe \u00e0 l\u2019ONU ironise sur la \u00ab\u00a0diplomatie 404\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-27T13:18:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:18:32+00:00","articleBody":"     La libert\u00e9 se paie cher mais l\u2019esclavage est encore plus co\u00fbteux, a estim\u00e9 mardi le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Dans cette bataille, nous avons une arme puissante et efficace. Le marteau et l\u2019\u00e9p\u00e9e de notre esprit et de notre conscience. Le courage et la bravoure. Des vertus qui nous poussent \u00e0 faire le bien et \u00e0 vaincre le mal\u00a0\u00bb, \u00e9crit Volodymyr Zelensky sur Telegram. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9claire notre chemin. Nous le savons. Nous la prot\u00e9geons. Notre v\u00e9rit\u00e9 est une lutte pour la libert\u00e9. La libert\u00e9 a un prix \u00e9lev\u00e9, mais l\u2019esclavage co\u00fbte encore plus cher.\u00a0\u00bb           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix de la libert\u00e9 est moins \u00e9lev\u00e9 que celui de l\u2019esclavage, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-12-27T12:24:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T12:03:59+00:00","articleBody":"     Des bombardements russes qui auraient fait un mort et trois bless\u00e9s parmi les civils ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans sept r\u00e9gions ukrainiennes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre derni\u00e8res heures, rapporte l\u2019agence de presse publique Ukrinform. Il s\u2019agit des oblasts de Soumy, Zaporijia, Kharkiv, Dnipropetrovsk, Louhansk, Donetsk et Kherson. Kyrylo Timochenko, chef adjoint du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne, fait \u00e9tat sur\u00a0Telegram\u00a0d\u2019un tu\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kharkiv, de deux bless\u00e9s dans celle de Donetsk et d\u2019un troisi\u00e8me dans la r\u00e9gion de Kherson.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine bombard\u00e9es ces derni\u00e8res vingt-quatre heures","dateModified":"2022-12-27T12:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T09:32:07+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, se sont rencontr\u00e9s deux fois au cours des vingt-quatre derni\u00e8res heures \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, pour \u00ab\u00a0finaliser de nombreuses questions\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence de presse bi\u00e9lorusse Belta, le lundi soir, en marge d\u2019un sommet informel de la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants (CEI), et le lendemain matin, au Mus\u00e9e russe de Saint-P\u00e9tersbourg.               \u00ab\u00a0Si certains pensent (\u2026) que nous n\u2019avons fait que boire le th\u00e9, je dois dire que nous avons \u00e9voqu\u00e9 hier de nombreux sujets, pas seulement en prenant le th\u00e9, mais \u00e9galement \u00e0 notre retour chez nous, dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, selon Belta. \u00ab\u00a0Il faut parfois des ann\u00e9es \u00e0 certains Etats pour y parvenir. Nous avons mis de nombreux points sur les \u201ci\u201d dans la soir\u00e9e, en poursuivant le dialogue de Minsk, puisqu\u2019il s\u2019agissait essentiellement d\u2019\u00e9conomie. Je vous remercie pour le fait que nous ayons finalis\u00e9 de nombreuses questions\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en s\u2019adressant \u00e0 Vladimir Poutine.          Ce dernier s\u2019est rendu la semaine derni\u00e8re en Bi\u00e9lorussie, renfor\u00e7ant ainsi les craintes du gouvernement ukrainien quant \u00e0 une offensive de l\u2019arm\u00e9e russe men\u00e9e depuis le territoire bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveaux entretiens entre Vladimir Poutine et Alexandre Loukachenko","dateModified":"2022-12-27T11:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:57:56+00:00","articleBody":"     Quatre soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019une mission de reconnaissance sp\u00e9ciale pr\u00e8s de l\u2019oblast russe de Briansk, situ\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re nord de l\u2019Ukraine.          Le FSB (le service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 russe) a d\u2019abord\u00a0affirm\u00e9, lundi, qu\u2019un groupe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens avait tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer la veille sur le territoire russe en possession d\u2019armes et d\u2019explosifs. Un soldat ukrainien, Ievhen Karas, a confirm\u00e9 plus tard cette information sur Telegram. Il estime, en s\u2019appuyant sur des photos publi\u00e9es par le FSB, que ces soldats ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des mines terrestres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre soldats ukrainiens tu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-12-27T08:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:27:41+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019agence Associated Press, Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin de f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres, comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Kuleba a aussi dit que l\u2019Ukraine ferait tout son possible pour remporter le conflit en\u00a02023. \u00ab\u00a0Toute guerre se termine de mani\u00e8re diplomatique, a-t-il affirm\u00e9. Toute guerre se termine \u00e0 la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          Le ministre ukrainien a de nouveau minimis\u00e9 les commentaires des autorit\u00e9s russes, selon lesquels elles sont pr\u00eates \u00e0 des pourparlers\u00a0: \u00ab\u00a0[Les Russes] disent r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019ils sont pr\u00eats pour des n\u00e9gociations, ce qui n\u2019est pas vrai, car tout ce qu\u2019ils font sur le champ de bataille prouve le contraire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev souhaite un sommet pour la paix d\u2019ici deux mois","dateModified":"2022-12-27T08:13:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800490","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:18:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cher Vladimir, vous \u00eates mon h\u00e9ros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour \u00e9viter tout ce qui se passe aujourd\u2019hui. Vous avez \u00e9puis\u00e9 toutes les possibilit\u00e9s. Nous ne nous connaissons pas, mais j\u2019esp\u00e8re qu\u2019un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais tr\u00e8s bien, je suis en G\u00e9orgie, entour\u00e9 de gens merveilleux. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019en Russie, bient\u00f4t, ce sera comme \u00e7a.\u00a0\u00bb          La carte sign\u00e9e \u00ab\u00a0Ilia, 23\/11\/22\u00a0\u00bb est destin\u00e9e \u00e0 l\u2019opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Moscou en avril pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine.          Depuis qu\u2019il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, \u00e0 Tbilissi, la capitale de la G\u00e9orgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour \u00e9crire aux prisonniers politiques en Russie. La derni\u00e8re fois, l\u2019\u00e9v\u00e9nement a r\u00e9uni une trentaine d\u2019autres exil\u00e9s russes arriv\u00e9s r\u00e9cemment dans ce petit pays du Caucase.             Lire aussi :     En G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers politiques en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb\u00a0: en G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers po...","dateModified":"2022-12-27T06:20:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:05:01+00:00","articleBody":"      Dans un entretien avec l\u2019agence Associated Press (AP), Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Antonio Guterres, comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou, \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          Le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9labor\u00e9 un plan sp\u00e9cial pour former en moins de six mois les troupes ukrainiennes aux missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot que Washington a pr\u00e9vu de livrer \u00e0 Kiev, selon Dmytro Kuleba.          Lundi soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que la situation sur le front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019occupant y d\u00e9ploie toutes les ressources \u00e0 sa disposition \u2013 et elles sont consid\u00e9rables \u2013 pour arracher au moins quelques avanc\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9.\u00a0Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion. Cette demande n\u2019a gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes. Moscou a aussi affirm\u00e9 lundi qu\u2019un groupe de \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens avait tent\u00e9 de p\u00e9n\u00e9trer dimanche en territoire russe, dans la r\u00e9gion de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine, en possession d\u2019armes et explosifs.          D\u2019apr\u00e8s le dernier bilan du gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, onze personnes sont mortes dans l\u2019attaque russe qui a touch\u00e9 le centre de Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre. \u00ab\u00a0Soixante-quatre personnes (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dix-huit personnes sont actuellement dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 dans un message publi\u00e9 sur Telegram lundi.          Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9, lundi, Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous connaissons nomm\u00e9ment la plupart des hackeurs des services sp\u00e9ciaux russes qui travaillent contre nous. Apr\u00e8s la victoire de l\u2019Ukraine, ils devront compara\u00eetre devant un tribunal militaire international\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Vitiouk.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 27\u00a0d\u00e9cembre matin","dateModified":"2022-12-27T06:02:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html#800483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/27/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-va-interdire-la-vente-de-son-petrole-aux-pays-utilisant-un-prix-plafond-a-partir-de-fevrier_6155773_3210.html","datePublished":"2022-12-27T05:01:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences dans le monde.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/319/0/3500/1750/1342/671/60/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-27T05:01:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/27/0/3500/2333/1342/894/3/0/bd68b2f_vl001-ukraine-crisis-russia-oil-1203-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/27/19-3">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’homme, âgé de 38 ans comme il se présente dans sa vidéo publiée sur les réseaux sociaux, n’a pas pu être réanimé malgré l’intervention des pompiers, qui l’ont ramené sur la berge.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             Société       Iran           Un Iranien se suicide à Lyon pour dénoncer la répression dans son pays      L’homme, âgé de 38 ans comme il se présente dans sa vidéo publiée sur les réseaux sociaux, n’a pas pu être réanimé malgré l’intervention des pompiers, qui l’ont ramené sur la berge.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h39    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des habitants se rassemblent pour rendre hommage à un Iranien qui s’est suicidé en se jetant dans le Rhône pour sensibiliser à la situation du peuple iranien, à Lyon, le 27 décembre 2022.  JEFF PACHOUD / AFP                 « Quand vous regarderez cette vidéo, je serai mort. » Un Iranien s’est suicidé, lundi 26 décembre, en se jetant dans le Rhône à Lyon afin, dit-il dans une vidéo posthume, d’attirer l’attention sur la situation de son pays secoué par des manifestations. L’Iranien a été retrouvé noyé, lundi en fin de journée, a précisé la police, confirmant une information du journal local Le Progrès.                     View this post on Instagram            A post shared by Mohammad (@donamigoo)

<article-nb="2022/12/27/19-4">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La Haute Cour militaire a également prononcé la peine capitale à l’encontre de trois soldats ayant détourné des munitions pour les vendre au groupe armé Codeco.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Congo-RDC           En RDC, cinq militaires condamnés à mort pour le meurtre de deux travailleurs chinois en Ituri      La Haute Cour militaire a également prononcé la peine capitale à l’encontre de trois soldats ayant détourné des munitions pour les vendre au groupe armé Codeco.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un soldat congolais à Pimbo, dans la province de l’Ituri, en septembre 2020.  ALEXIS HUGUET / AFP                 Huit militaires congolais et un civil ont été condamnés à mort par la justice militaire dans deux jugements en appel distincts rendus en Ituri, dans le nord-est de la République démocratique du Congo (RDC), a-t-on appris mardi 27 décembre de source judiciaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : Kinshasa impuissant à endiguer la crise dans l’Est                   Dans une première affaire portant sur le meurtre crapuleux de deux ressortissants chinois en mars, la Haute Cour militaire a condamné lundi cinq militaires (dont deux colonels) et un civil à la peine de mort, selon un arrêt de cette juridiction consulté par l’AFP. Comme les autres, les colonels Mukalenga Tsendeko et Kayumba Sumahili ont entre autres été reconnus coupables de « meurtre » et « association de malfaiteurs », indique cet arrêt rendu à Bunia, chef-lieu de la province de l’Ituri. Ils avaient déjà été condamnés à mort en première instance. Trois autres militaires, dont deux initialement condamnés à dix ans de prison, ont été acquittés faute de preuve.                 En première instance, l’accusation avait soutenu que les deux colonels condamnés à mort avaient organisé et planifié une attaque contre un convoi dans lequel circulaient des travailleurs chinois dans le territoire d’Irumu, en Ituri, dans le but de voler quatre lingots d’or et 6 000 dollars transportés par les victimes. Ce convoi, qui revenait d’un site minier d’exploitation d’or, avait été attaqué au village Nderemi le 17 mars. Deux ressortissants chinois avaient été tués, leur chauffeur civil blessé.            Prison à perpétuité            Dans un autre jugement, la plus haute juridiction militaire de la RDC a condamné à « la peine capitale », pour « détournement des minutions de guerre destinées aux opérations militaires », le lieutenant-colonel Marcel Kaligamire et deux militaires congolais. Quatre autres soldats et trois civils poursuivis dans ce dossier et condamnés à mort en première instance ont vu leur peine réduite à dix ans de prison. Deux civils ont été condamnés à cinq ans de prison.                             Lire aussi :  RDC : attaque d’une mine d’or artisanale, au moins trente-cinq morts                   Selon l’accusation, les munitions détournées avaient été vendues au groupe armé Codeco (Coopérative pour le développement du Congo). Depuis l’avènement de cette milice en 2017, la région aurifère de l’Ituri a renoué avec les violences après une décennie d’accalmie. La Codeco est accusée d’avoir tué de très nombreux civils ces dernières années en Ituri. Comme la province voisine du Nord-Kivu, l’Ituri est sous état de siège depuis mai 2021.                Tous les militaires condamnés à mort dans les deux affaires ont été radiés de l’armée, selon les deux décisions de justice. La peine de mort est régulièrement prononcée en RDC, mais systématiquement commuée en prison à perpétuité.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/27/en-rdc-cinq-militaires-condamnes-a-mort-pour-le-meurtre-de-deux-travailleurs-chinois-en-ituri_6155821_3212.html"},"headline":"En RDC, cinq militaires condamn\u00e9s \u00e0 mort pour le meurtre de deux travailleurs chinois en Ituri","dateCreated":"2022-12-27T17:37:09+01:00","datePublished":"2022-12-27T17:37:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Congo-RDC"],"description":"La Haute Cour militaire a \u00e9galement prononc\u00e9 la peine capitale \u00e0 l\u2019encontre de trois soldats ayant d\u00e9tourn\u00e9 des munitions pour les vendre au groupe arm\u00e9 Codeco.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/285/0/3600/1800/1342/671/60/0/7aa5c41_1672158723168-000-8q89pg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-5">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Au-delà de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de différents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au « Monde », pressent Emmanuel Macron d’intervenir pour « empêcher l’irréparable » et assurer la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                         Débats       Conflit au Haut-Karabakh         « Emmanuel Macron doit tout mettre en œuvre pour garantir la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh et de la République d’Arménie »   Tribune        Collectif        Au-delà de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de différents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au « Monde », pressent Emmanuel Macron d’intervenir pour « empêcher l’irréparable » et assurer la sécurité des Arméniens du Haut-Karabakh.   Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Depuis le 12 décembre, l’Azerbaïdjan occupe le corridor de Latchine, seule voie d’accès vers l’extérieur de la population arménienne d’Artsakh/Haut-Karabakh [Artsakh est le nom arménien de ce territoire], faisant peser la menace d’une catastrophe humanitaire majeure. Environ 120 000 personnes, dont 30 000 enfants, se voient en effet privées de ressources, dont l’approvisionnement alimentaire et médical. Durant trois jours, l’Azerbaïdjan a aussi coupé le gaz, donc le chauffage, exposant la population à un froid glacial.          Cet événement marque une escalade supplémentaire dans les agressions perpétrées depuis septembre 2020 par l’Azerbaïdjan contre les Arméniens, qu’ils soient citoyens du Haut-Karabakh ou de la République d’Arménie, en violation totale du droit international, des conventions de Genève et des négociations dans le cadre du groupe de Minsk de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), qui prévoient un règlement pacifique à la question du Haut-Karabakh.          Epuration ethnique          Tout porte à croire que l’Azerbaïdjan ne s’arrêtera pas là et exploitera la moindre occasion pour poursuivre ses manœuvres de déstabilisation et de harcèlement des populations arméniennes du Haut-Karabakh et de la République d’Arménie dans un objectif affirmé d’épuration ethnique.                           Archives de 2020 :  Article réservé à nos abonnés  « Dans le Haut-Karabakh, les Arméniens font face non seulement à une guerre d’agression, mais aussi à une tentative d’élimination »                 Crimes de guerre attestés, promotion de la haine ethnique, destruction du patrimoine culturel arménien, attaque de l’Arménie en septembre 2022 et occupation illégale depuis d’une partie de son territoire souverain, exactions répétées contre des populations civiles : les agissements de l’Azerbaïdjan revêtent un caractère inadmissible, qui conduirait la France à intervenir n’importe où et en toutes circonstances. Il s’agit de surcroît d’une menace pesant sur un peuple ami, « l’Arménie, notre vaillante petite alliée », selon les mots de Georges Clemenceau (1841-1929).          Entre les Arméniens et la France, ce sont des liens multiséculaires, culturels, politiques, économiques. Les Arméniens et la France, ce sont les routes du commerce vers l’Asie et le Proche-Orient avec Jacques Cœur (1400-1456), Richelieu (1585-1642) puis Colbert (1619-1683), le développement de notre industrie textile, le premier café de Paris, le canal de Suez, la culture de la garance et de l’abricot, l’accordéon de nos bals populaires.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la guerre dans le Haut-Karabakh, l’Arménie hantée par le souvenir de ses morts et de ses blessés                 Les Arméniens et la France, c’est la légion arménienne qui combattit sous notre drapeau pendant la Grande Guerre, et le sacrifice de Missak Manouchian (1906-1944), héros de la Résistance, refusant que la barbarie se répète. C’est enfin la mémoire de nos plus grands hommes de lettres, de Corneille à Nerval, Sand et Lamartine, de Victor Hugo, de Charles Péguy, de Romain Rolland à Max Jacob ou Aragon.        Il vous reste 64.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/27/emmanuel-macron-doit-tout-mettre-en-uvre-pour-garantir-la-securite-des-armeniens-du-haut-karabakh-et-de-la-republique-d-armenie_6155806_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron doit tout mettre en \u0153uvre pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh\u00a0et de la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T15:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-27T15:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Conflit au Haut-Karabakh"],"keywords":["Arm\u00e9nie","Azerba\u00efdjan","International","D\u00e9bats","Conflit au Haut-Karabakh","Tribunes","Asie-Pacifique","Politique","Diplomatie","Europe"],"description":"Au-del\u00e0 de leurs divergences, onze parlementaires et dirigeants politiques de diff\u00e9rents bords, dont Eric Ciotti, Olivier Faure et Fabien Roussel, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pressent Emmanuel Macron d\u2019intervenir pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher l\u2019irr\u00e9parable\u00a0\u00bb et assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Arm\u00e9niens du Haut-Karabakh.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/449/0/4601/2300/1342/671/60/0/b2d3035_5086561-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conflit au Haut-Karabakh","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conflit-au-haut-karabakh/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-6">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                               Offrir Le Monde                           International       Guerre en Ukraine           A Bakhmout, les images d’une bataille qui fait rage et d’une population qui « a envie de vivre »      vidéo   Alors que la tension est à son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgré les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h18, mis à jour à 14h19         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               A Bakhmout, les bombardements sont « incessants », explique Pilaheïa, septuagénaire et habitante de longue date de cette ville du Donbass. Pourtant, malgré les tirs de missiles, qui se sont transformés en bruit ambiant qu’elle n’entend désormais qu’à peine, elle tient coûte que coûte à vivre une vie normale. Et, par exemple, à prendre le temps de nourrir ses poules.            A quelques kilomètres de là, sur le front, l’ambiance est tout autre. Les soldats ukrainiens font face aux « unités les plus compétentes » de l’armée russe, selon Stepakha, 22 ans, en première ligne face à l’ennemi. Malgré la dureté des affrontements, il reste toutefois optimiste : « Nous allons nous débrouiller et les battre », affirme-t-il.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : une journée dans la vie d’une unité ukrainienne embusquée sous les terrils du Donbass                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/12/27/a-bakhmout-les-images-d-une-bataille-qui-fait-rage-et-d-une-population-qui-a-envie-de-vivre_6155805_3210.html"},"headline":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T14:18:41+01:00","datePublished":"2022-12-27T14:18:41+01:00","dateModified":"2022-12-27T14:19:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","L'actualit\u00e9","Europe","Vid\u00e9os"],"description":"Alors que la tension est \u00e0 son comble sur le front de Bakhmout, dans le Donbass, et malgr\u00e9 les bombardements, la population tente autant que possible de vivre une vie normale.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/a5ab3da_2fad0d228c4146f2b32fc6fecd8057b5-0-fa861f2b6776438292886052f73051c6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Bakhmout, les images d\u2019une bataille qui fait rage et d\u2019une population qui \u00ab\u00a0a envie de vivre\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-12-27T14:18:41+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8go9di?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/25/266/0/3200/1600/1342/671/60/0/a5ab3da_2fad0d228c4146f2b32fc6fecd8057b5-0-fa861f2b6776438292886052f73051c6.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-7">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ « Heurs et malheurs du tourisme en Afrique » (2/5). Tour emblématique de la capitale économique sud-africaine, Ponte City est un bijou d’architecture considéré – à tort – comme un coupe-gorge.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Afrique du Sud           A Johannesburg, des visites guidées pour changer le regard des touristes sur le quartier malfamé de Hillbrow      « Heurs et malheurs du tourisme en Afrique » (2/5). Tour emblématique de la capitale économique sud-africaine, Ponte City est un bijou d’architecture considéré – à tort – comme un coupe-gorge.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une visite touristique de Ponte City organisée par l’association Dlala Nje, à Johannesburg, en mai 2021.  LUCA SOLA / AFP                 « D’autres questions, avant de passer à la décharge et aux squelettes ? » Veste en jean, jogging et sneakers aux pieds, Delight Sithole sait mettre à l’aise. A 23 ans, il est une espèce de guide rare en Afrique du Sud. Lui ne fait ni dans les lions, ni dans le vin. Sa spécialité : Hillbrow, le quartier réputé le plus malfamé de Johannesburg. Depuis quatre ans, sa silhouette détendue ouvre le chemin aux touristes dans le dédale de Ponte City, tour iconique de la capitale économique sud-africaine.                             Episode 1  A Marrakech, les conteurs de la place Jemaa El-Fna poussés vers la sortie par le tourisme de masse                   Ses 54 étages de béton brut dominent Johannesburg depuis 1975. A l’époque, tout le monde rêvait d’habiter ce bijou d’architecture moderne traversé d’un puits de lumière. Un demi-siècle plus tard, « les gens qui viennent ici pensent qu’ils vont se faire voler leur téléphone », sourit Delight Sithole : « Certains appellent pour demander s’ils peuvent prendre leur sac. » Il ne leur en veut pas : « Quand j’ai emménagé, j’avais tellement peur que je n’osais pas aller au supermarché. Il y avait beaucoup de gangs, mais c’est fini maintenant. Je n’ai même pas entendu de coup de feu cette année. »                 Vidé de ses commerces et de ses résidents blancs à partir des années 1980, le centre de Johannesburg a vu la pauvreté et la criminalité exploser après la chute de l’apartheid. Au lendemain de l’élection de Nelson Mandela, en 1994, la ville est considérée comme « la plus dangereuse du monde hors zone de guerre ». Hillbrow est synonyme de viols, de drogue, de meurtres et de frigos jetés des fenêtres le soir du nouvel an. Mais depuis 2012, l’association Dlala Nje (« jouez », en zoulou) tente de changer le regard sur le quartier, doucement réhabilité, en organisant des visites de Ponte City et des promenades dans Hillbrow.            « Les Sud-Africains ont peur de venir ici »            Ce samedi de décembre, deux touristes ont fait le déplacement. Ils sont sud-africains – c’est rare. « La plupart ont peur de venir ici », explique Delight Sithole. D’ordinaire, il a plutôt l’habitude de recevoir des Allemands, des Russes ou des Américains. Tay, 29 ans, a grandi à quelques pâtés de maisons de Ponte City. Son compagnon, Taariq, est originaire du Cap. Là-bas, dit-il, les gens n’aiment pas trop Johannesburg, « ils trouvent ça trop dangereux ». Lui a toujours été curieux de la « tour Vodacom ».            Surmontée d’un large bandeau à l’effigie de l’opérateur télécoms visible à des kilomètres, Ponte City est un emblème de Johannesburg. Mais pour la majorité des habitants, elle est aussi un symbole inquiétant. Au pied de l’immeuble, un carrefour surmonté d’un pont passe pour le plus dangereux de la ville. A son approche, les automobilistes remontent les vitres, verrouillent les portes et fixent leurs rétroviseurs. La nuit, la plupart ne s’arrêtent pas au feu rouge.                              Lire aussi   Grandeur et décadence de la Tour Ponte City                   « Quand vous dites “Ponte City”, les gens vous déconseillent de venir, mais la plupart n’ont jamais mis les pieds ici. Les choses ont beaucoup changé. Le pire qu’il peut vous arriver aujourd’hui, c’est de tomber sur un pickpocket », promet notre guide. Pour entrer, il faut tout de même saluer trois gardes et franchir un portique biométrique équipé d’un lecteur d’empreintes digitales et d’un système de reconnaissance oculaire. « Le scan des yeux, ils viennent de l’installer », précise Delight Sithole. Lui a grandi à Soweto mais, adolescent, il a fréquenté le centre communautaire au rez-de-chaussée de la tour. En 2017, il a rejoint sa mère, installée dans le quartier.             « En Afrique du Sud, vous vous attendez à faire des safaris, pas à parler d’histoire », observe le guide Delight Sithole            Delight Sithole rêvait de voyages en se lançant dans le tourisme. Il n’avait pas imaginé travailler au pied de chez lui. « En Afrique du Sud, vous vous attendez à faire des safaris, pas à parler d’histoire. Mais c’est une chance, nous sommes les seuls à faire ça. Personne d’autre ne vous racontera Hillbrow. Et puis ça me plaît de faire évoluer la perception des gens », explique le jeune homme. Beaucoup de ses visiteurs ignorent qu’avant d’être considéré comme un coupe-gorge, Hillbrow fut l’un des quartiers les plus chics et les plus chers de Johannesburg.            Bidonville et décharge à ciel ouvert            Piscine, vue panoramique, magasins… Quand elle sort de terre, Ponte City se veut une cité idéale – pour les Blancs, s’entend. Au pouvoir depuis 1948, les nationalistes afrikaners gouvernent selon le principe raciste de « développement séparé », qui maintient la majorité noire dans la pauvreté, en marge des villes. « Les Noirs n’avaient le droit de venir que pour travailler, raconte Delight Sithole, assis sur une table au 51e étage. Le reste du temps, ils pouvaient être arrêtés. » Sauf les domestiques qui vivaient sur place : logés aux deux derniers étages de la tour – les architectes avaient pris soin d’y dessiner des fenêtres plus petites –, ils n’avaient pas le droit de prendre l’ascenseur.                Delight Sithole ne connaissait pas grand-chose à l’apartheid avant de devenir guide. A sa naissance, en 1999, Ponte City est un bidonville. Entre 9 000 et 10 000 personnes – contre environ 2 500 aujourd’hui – s’y entassent alors, sans eau ni électricité. Les marchands de sommeil ont profité de la fuite des Blancs, remplacés par des Noirs puis par des migrants. Ils encaissent les loyers mais ne paient pas les charges. Privés d’ascenseurs, les résidents jettent les poubelles par les fenêtres. Une montagne de déchets s’empile au bas de la tour, jusqu’à atteindre le quatorzième étage. Régulièrement, des âmes désespérées viennent en finir en se jetant du haut de Ponte City dans cette décharge à ciel ouvert.                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, le président Ramaphosa, fragilisé, reste à la tête de l’ANC                   En 2012, après plusieurs tentatives de rénovation, un journaliste sud-africain est envoyé enquêter sur la drogue et le crime qui ont fait la réputation des lieux. Sur place, Nickolaus Bauer découvre une tour habitée par des familles de la classe moyenne. Le lieu l’a toujours fasciné, les loyers sont bien plus attractifs que dans son quartier et la vue est imprenable. « Je suis revenu avec une histoire différente de celle qu’on m’avait commandée… et un contrat de bail », dit-il.            Puis Nickolaus Bauer convainc un ami de s’installer dans l’immeuble. Ils s’imaginent monter un business au pied de Ponte City, avant de se raviser. Leur projet prendra finalement la forme de l’association Dlala Nje, un centre d’accueil où les enfants peuvent faire leurs devoirs, accéder à Internet, jouer et, surtout, rester éloignés des parcs publics où circule la drogue. Les visites guidées organisées par Delight Sithole servent à financer la structure. Depuis sa création, plus de 20 000 touristes ont arpenté Ponte City.                           Sommaire de la série « Heurs et malheurs du tourisme en Afrique »       Des conteurs et des musiciens progressivement chassés de la célèbre place Jemaa El-Fna à Marrakech, des guides qui perdent leur gagne-pain en raison de l’érosion côtière sous l’effet du dérèglement climatique en Côte d’Ivoire, mais aussi le boom des écoles hôtelières au Rwanda ou une visite insolite de Johannesburg… Le Monde Afrique vous emmène cette semaine dans cinq destinations du continent où le tourisme tient une place centrale ou grandissante.                          Episode 1  A Marrakech, les conteurs de la place Jemaa El-Fna poussés vers la sortie par le tourisme de masse                                 Episode 2  A Johannesburg, des visites guidées pour changer le regard des touristes sur le quartier malfamé de Hillbrow                                     Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/27/a-johannesburg-des-visites-guidees-pour-changer-le-regard-des-touristes-sur-le-quartier-malfame-de-hillbrow_6155800_3212.html"},"headline":"A Johannesburg, des visites guid\u00e9es pour changer le regard des touristes sur le quartier malfam\u00e9 de Hillbrow","dateCreated":"2022-12-27T13:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-27T13:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-27T13:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["Culture & Style d'Afrique","Economie africaine","Le Monde Afrique","International","Afrique du Sud","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"\u00ab\u00a0Heurs et malheurs du tourisme en Afrique\u00a0\u00bb (2\/5). Tour embl\u00e9matique de la capitale \u00e9conomique sud-africaine, Ponte City est un bijou d\u2019architecture consid\u00e9r\u00e9 \u2013 \u00e0 tort \u2013 comme un coupe-gorge.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/292/0/3543/1771/1342/671/60/0/1944aed_1672057202816-000-99w3ax.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-8">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le premier groupe de presse sud-africain, fondé en 1915, détient des parts dans Tencent pour plus de 100 milliards de dollars, et multiplie les investissements dans la tech.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             Économie       Technologies           Naspers, le groupe de médias sud-africain qui a fait fortune avec Tencent, le champion chinois du numérique      Le premier groupe de presse sud-africain, fondé en 1915, détient des parts dans Tencent pour plus de 100 milliards de dollars, et multiplie les investissements dans la tech.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 C’est l’histoire d’un jackpot à faire pâlir les journaux du monde entier. Premier groupe de presse sud-africain, l’entreprise est devenue l’un des plus gros investisseurs de la planète tech après avoir fait fortune en misant 32 millions de dollars (30 millions d’euros) sur ce qui n’est encore qu’un obscur service de messagerie chinois en 2001. Vingt ans plus tard, ses parts dans Tencent valent plus de 100 milliards de dollars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tencent, le discret numéro un chinois du numérique, obligé de se réinventer                 Rien ne prédestinait le groupe sud-africain à faire des envieux. Né en 1915 pour défendre les intérêts des Afrikaners blancs face à l’influence anglo-saxonne en Afrique du Sud, Naspers, qui s’appelle alors Die Nasionale Pers (« La Presse nationale »), et son quotidien phare, Die Burger, constituent l’un des piliers qui mènera les promoteurs de l’apartheid au pouvoir.          Chef de file des nationalistes afrikaners, le premier rédacteur en chef de Die Burger, Daniel François Malan, pose les lois fondatrices du régime raciste après être devenu premier ministre en 1948. Le groupe ne prend ses distances avec l’idéologie raciste qu’après la libération de Nelson Mandela, en 1990.          Sous pression          Sa mue commerciale, elle, a démarré bien plus tôt. Dans les années 1980, le groupe devient un pionnier de la télévision payante avant de se tourner vers le numérique la décennie suivante, sous la direction de l’entrepreneur Koos Bekker, surnommé le « Rupert Murdoch d’Afrique ». « Koos Bekker a compris très tôt que les audiences des médias allaient migrer vers le numérique et il a pressenti qu’il se passerait la même chose avec le commerce de détail », résume Olwethu Notshe, gestionnaire de portefeuille pour le fonds d’investissement sud-africain Sentio Capital.                           Lire aussi :  Tout savoir sur VKontakte, le « Facebook russe »                 Mais le succès de Tencent met Naspers sous pression. Mis au défi de réitérer l’exploit, le groupe multiplie les investissements, dans les pays émergents en particulier. En 2006, Naspers achète ainsi une participation de près de 26 % dans le groupe russe Mail.ru, devenu VK, propriétaire du réseau social le plus populaire de Russie, VKontakte. Cet investissement, l’un des plus rentables de Naspers après Tencent, est devenu radioactif après le début de la guerre en Ukraine.          Entre le 4 février et le 4 mars, la valeur des actions de Naspers chute de 40 %. Les fonds de pension sud-africains qui ont embarqué dans le train Naspers boivent également la tasse. En novembre, le groupe vend finalement sa participation pour 400 millions de dollars aux dirigeants de VK Group – son investissement était valorisé 700 millions de dollars six mois plus tôt.        Il vous reste 38.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/27/naspers-le-groupe-de-medias-sud-africain-qui-a-fait-fortune-avec-tencent-le-champion-chinois-du-numerique_6155793_3234.html"},"headline":"Naspers, le groupe de m\u00e9dias sud-africain qui a fait fortune avec Tencent, le champion chinois du num\u00e9rique","dateCreated":"2022-12-27T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-27T11:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-27T11:00:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Afrique du Sud","Technologies","M\u00e9dias","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Le premier groupe de presse sud-africain, fond\u00e9 en\u00a01915, d\u00e9tient des parts dans Tencent pour plus de 100\u00a0milliards de dollars, et multiplie les investissements dans la tech.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/184/0/4000/2000/1342/671/60/0/2933b52_1672057059175-063-1178850389.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-9">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Au Japon, à Taïwan ou encore à Singapour, ils tentent d’acheter massivement des produits en vente libre pour les envoyer à leur famille, au risque de provoquer des pénuries.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Chine           Covid-19 : ruée des expatriés chinois sur les médicaments contre la fièvre et les maux de tête      Au Japon, à Taïwan ou encore à Singapour, ils tentent d’acheter massivement des produits en vente libre pour les envoyer à leur famille, au risque de provoquer des pénuries.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h26, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des volontaires mettent en place une distribution gratuite de médicaments donnés par des commerçants et des résidents dans un centre de services publics à Tonglu, dans la province orientale du Zhejiang en Chine, le 23 décembre 2022.  STR / AFP               Depuis la sortie de la politique dite zéro Covid de Xi Jinping et l’explosion des contaminations en Chine, les Chinois du Japon, de Taïwan ou encore de Singapour se ruent sur les produits en vente libre à base d’ibuprofène ou de paracétamol pour les envoyer à leur famille, provoquant des problèmes d’approvisionnement et de production.          Les parapharmacies des quartiers de Tokyo à forte communauté chinoise, comme Ikebukuro ou Shinjuku, connaissent ainsi des pénuries de Pabron Gold A ou encore d’EVE Quick, des médicaments connus pour leurs effets contre le rhume, les maux de tête et la fièvre. Plusieurs enseignes limitent désormais leurs achats à une ou deux boîtes par client.          Commercialisé depuis 1927 par le géant Taisho Pharmaceutical, le Pabron est réalisé à base de l’expectorant guaïfénésine. « Ce médicament était très utilisé par les Chinois contre les rhumes avant même la pandémie. Aujourd’hui, les réseaux sociaux chinois soulignent son efficacité contre le Covid-19 », reconnaît l’entreprise, qui prévoit d’augmenter la production.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine se rouvre au monde, malgré la flambée de cas sur son territoire                 Fabriqué par SSP Pharmaceutical, EVE Quick contient de l’ibuprofène. Il est aussi recherché car, selon le média chinois Caixin Global, il y a pénurie de cet anti-inflammatoire dans plusieurs zones de Chine, à commencer par Pékin.          Le phénomène d’achats massifs concerne aussi Taïwan. « Il n’y a presque plus de Panadol dans les rayons, ou très peu. Nous avons contacté les fabricants, en espérant qu’ils pourront accélérer l’approvisionnement pour répondre à la demande du marché », a déclaré à la télévision Victor Wang, directeur du Centre de gestion des épidémies, qui a appelé « à la modération ». Taïwan dispose d’un stock de l’antidouleur acétaminophène suffisant pour 2,7 mois et d’ibuprofène pour un mois, précise Channel Free Asia. Des mesures d’encadrement des ventes sont toutefois envisagées, a indiqué le ministre de la santé, Hsueh Jui-yuan, qui a demandé à la population de ne pas paniquer et de ne pas se ruer dans les pharmacies.          Problèmes de production          En Australie, l’enseigne de pharmacies Chemist Warehouse a affiché des avis dans certaines zones pour rappeler au public qu’il ne peut pas acheter plus de 100 comprimés à la fois. Sur le réseau social chinois Xiaohongshu (« Petit livre rouge »), des cartes des villes australiennes circulent montrant des pharmacies où il est possible d’acheter de grandes quantités de paracétamol.          A Singapour, le ministère de la santé a appelé la population à limiter l’achat de médicaments à l’usage personnel. Les principaux traitements expédiés vers la Chine sont l’analgésique Panadol, la formule traditionnelle chinoise Lianhua Qingwen et les compléments vitaminés.        Il vous reste 50.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/covid-19-ruee-des-expatries-chinois-sur-les-medicaments-contre-la-fievre-et-les-maux-de-tete_6155791_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: ru\u00e9e des expatri\u00e9s chinois sur les m\u00e9dicaments contre la fi\u00e8vre et les maux de t\u00eate","dateCreated":"2022-12-27T10:26:21+01:00","datePublished":"2022-12-27T10:26:21+01:00","dateModified":"2022-12-27T16:14:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Au Japon, \u00e0 Ta\u00efwan ou encore \u00e0 Singapour, ils tentent d\u2019acheter massivement des produits en vente libre pour les envoyer \u00e0 leur famille, au risque de provoquer des p\u00e9nuries.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/5acdc78_1672132045945-000-33623pc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-10">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le service militaire actuel, d’une durée de quatre mois, « n’est pas suffisant pour répondre à la situation en constante et rapide évolution », a déclaré la présidente taïwanaise, Tsai Ing-wenen. La réforme doit entrer en vigueur en 2024.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Taïwan           Taïwan augmente la durée de son service militaire obligatoire en réponse aux démonstrations de force de la Chine      Le service militaire actuel, d’une durée de quatre mois, « n’est pas suffisant pour répondre à la situation en constante et rapide évolution », a déclaré la présidente taïwanaise, Tsai Ing-wenen. La réforme doit entrer en vigueur en 2024.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La durée du service militaire obligatoire à Taïwan va passer de quatre mois à un an, a confirmé mardi 27 décembre la présidente taïwanaise, Tsai Ing-wenen. « Le service militaire actuel de quatre mois n’est pas suffisant pour répondre à la situation en constante et rapide évolution », a-t-elle déclaré lors d’une conférence de presse, en évoquant les menaces grandissantes que la Chine fait peser sur Taïwan.            La réforme, effective à partir de 2024, s’appliquera à tous les hommes nés après le 1er janvier 2005.            L’île démocratique de Taïwan et ses 24 millions d’habitants vivent sous la menace constante d’une invasion par la Chine, qui la considère comme une partie de son territoire qu’elle se doit de reconquérir, et si nécessaire par la force.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan : comment l’armée chinoise planifie l’invasion                   L’annonce intervient deux jours après des exercices militaires chinois près de Taïwan, que Pékin dit avoir organisés en réponse aux « provocations » et à une « collusion » entre Washington et Taipei. « Personne ne veut la guerre… mais, mes compatriotes, la paix ne tombera pas du ciel », a commenté Tsai Ing-wenen.                 Sous la présidence de Xi Jinping, Pékin a intensifié la pression militaire, diplomatique et économique sur Taïwan à mesure que les relations entre les deux pays se détérioraient. La perspective d’une invasion chinoise inquiète de plus en plus les Occidentaux et de nombreux pays voisins de la Chine.            Avantage militaire considérable de Pékin            Réélu en octobre pour un troisième mandat à la tête de la Chine, Xi Jinping a clairement déclaré que « la réunification » de Taïwan ne pourrait pas attendre les générations futures. En cas de conflit, l’île de Taïwan serait largement dépassée en termes d’effectifs militaires, avec 88 000 soldats dans l’armée de terre, contre un million pour Pékin, selon les estimations du Pentagone. Pékin a également un avantage considérable en matière d’équipements militaires.            Taïwan a intensifié la formation des réservistes et augmenté ses achats d’avions de combat et de missiles antinavires pour renforcer ses défenses, mais les experts estiment que ce n’est pas suffisant.                Autrefois impopulaire, le service militaire obligatoire avait été mis en place par une dictature militaire avant que Taïwan ne devienne une démocratie progressiste. Le précédent gouvernement de Taipei l’avait raccourci d’un an à quatre mois, préférant développer une armée d’engagés. Mais de récents sondages montrent que plus des trois quarts des Taïwanais trouvent cette durée trop courte.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace chinoise, Taïwan sur le qui-vive                   L’armée a également du mal à recruter et à conserver du personnel à plein temps en raison des faibles incitations financières. Mme Tsai a qualifié sa décision de rallonger le service militaire d’« extrêmement difficile » mais l’a décrite comme destinée à « garantir le mode de vie démocratique pour nos générations futures ».            La Chine et Taïwan sont séparés depuis la fin de la guerre civile chinoise en 1949, et la présidente taïwanaise a déclaré que le rattachement à la Chine n’était pas acceptable pour les Taïwanais.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le calme, Taïwan se prépare au pire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/taiwan-augmente-la-duree-de-son-service-militaire-obligatoire-en-reponse-aux-demonstrations-de-force-de-la-chine_6155787_3210.html"},"headline":"Ta\u00efwan augmente la dur\u00e9e de son service militaire obligatoire en r\u00e9ponse aux d\u00e9monstrations de force de la Chine","dateCreated":"2022-12-27T10:13:45+01:00","datePublished":"2022-12-27T10:13:45+01:00","dateModified":"2022-12-27T10:18:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique"],"description":"Le service militaire actuel, d\u2019une dur\u00e9e de quatre mois, \u00ab\u00a0n\u2019est pas suffisant pour r\u00e9pondre \u00e0 la situation en constante et rapide \u00e9volution\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente ta\u00efwanaise, Tsai Ing-wenen. La r\u00e9forme doit entrer en vigueur en\u00a02024.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/15/37/0/5500/2750/1342/671/60/0/89f8369_576c8ef1a0924eb482b9dad3097418f8-0-d4edf58b6ce64763ad673e09b8910d5d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-11">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ A un an et demi des élections générales et alors que le pays a pris la présidence du G20, le premier ministre, Narendra Modi, veut à tout prix éviter une nouvelle catastrophe sanitaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture  Article réservé aux abonnés La mort de Françoise Bourdin, une romancière populaire à l’univers singulier                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Inde           Face à l’épidémie de Covid-19 en Chine, l’Inde impose des tests PCR à la plupart des voyageurs venant d’Asie      A un an et demi des élections générales et alors que le pays a pris la présidence du G20, le premier ministre, Narendra Modi, veut à tout prix éviter une nouvelle catastrophe sanitaire.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h12, mis à jour à 10h25    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Un homme se fait tester contre le Covid-19, dans une gare de Prayagraj, dans l’Etat de l’Uttar Pradesh (Inde), le 23 décembre 2022.  SANJAY KANOJIA / AFP               Peur d’une nouvelle catastrophe sanitaire ou excès de zèle ? L’Inde, qui avait lamentablement géré la deuxième vague de Covid-19 au printemps 2021, responsable de plus de 4,7 millions de morts selon l’Organisation mondiale de la santé, a réagi au quart de tour face à la propagation spectaculaire du variant Omicron en Chine. Le gouvernement a imposé, depuis samedi 24 décembre, des tests PCR pour les voyageurs venant de Chine, mais également de Thaïlande, du Japon, de Corée du Sud et de Singapour, où l’épidémie n’a pourtant pas flambé. Ils devront également remplir un formulaire avant de prendre l’avion, une procédure qui n’a jamais prouvé son efficacité durant les épisodes précédents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine se rouvre au monde, malgré la flambée de cas sur son territoire                 Pour les autres vols internationaux, des tests aléatoires sont désormais effectués à l’arrivée sur 2 % des passagers. Les cas positifs seront mis en quarantaine. Des caméras thermiques sont censées contrôler la température de tous les passagers.          L’Inde enregistre officiellement autour de 300 nouveaux cas par jour, mais ces chiffres ne veulent plus dire grand-chose. La plupart des gens ne se font plus tester ou pratiquent des autotests dont les résultats ne sont pas rapportés. Le ministre de la santé, Mansukh Mandaviya, a demandé aux gouvernements régionaux de renforcer la surveillance des nouveaux variants et d’envoyer les échantillons de tous les cas positifs aux laboratoires de séquençage du génome. Les hôpitaux devaient être soumis, mardi 27 décembre, à des exercices pour évaluer leur préparation et leur équipement en lits et surtout en oxygène, qui avait dramatiquement fait défaut en 2021.          Des enseignants réquisitionnés          Plusieurs Etats ont également édicté leurs propres restrictions : les touristes étrangers qui veulent visiter le Taj Mahal, à Agra, dans l’Uttar Pradesh, devront présenter un test négatif. A New Delhi, le chef du gouvernement a décidé de réquisitionner des professeurs des écoles publiques, en vacances, pour les déployer dans l’aéroport du 31 décembre au 15 janvier. Il leur demande de veiller à ce que les passagers arrivant de l’étranger adoptent « un comportement approprié ». Le syndicat des enseignants est vent debout contre cet ordre, qualifié d’« humiliation » et de « harcèlement ». Le Karnataka a pour sa part restreint les festivités de fin d’année, qui devront se terminer avant 1 heure du matin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : la Chine tente de minimiser le nombre de morts liés à l’épidémie                 Le premier ministre, Narendra Modi, arbore désormais un masque en public, comme ses ministres, mais son port n’a pas été rendu obligatoire. Il est seulement conseillé, à l’instar de la vaccination.        Il vous reste 26.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/face-a-l-epidemie-de-covid-19-en-chine-l-inde-impose-des-tests-pcr-a-la-plupart-des-voyageurs-venant-d-asie_6155786_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 en Chine, l\u2019Inde impose des tests PCR \u00e0 la plupart des voyageurs venant d\u2019Asie","dateCreated":"2022-12-27T10:12:36+01:00","datePublished":"2022-12-27T10:12:36+01:00","dateModified":"2022-12-27T10:25:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Inde","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"A un an et demi des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales et alors que le pays a pris la pr\u00e9sidence du G20, le premier ministre, Narendra Modi, veut \u00e0 tout prix \u00e9viter une nouvelle catastrophe sanitaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/815/0/5505/2752/1342/671/60/0/e48416f_1672131017441-502305.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-12">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La rédaction du « Monde » a produit 1 300 reportages photographiques en 2022. Une matière exceptionnelle qui raconte les grandes et petites actualités qui ont marqué l’année.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ 
<article-nb="2022/12/27/19-13">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ A partir du 8 janvier 2023, les tests et la quarantaine seront supprimés pour les personnes entrant dans le pays. La fin de la politique zéro Covid a provoqué une explosion de l’épidémie et des pénuries de médicaments.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Chine           Covid-19 : la Chine se rouvre au monde, malgré la flambée de cas sur son territoire      A partir du 8 janvier 2023, les tests et la quarantaine seront supprimés pour les personnes entrant dans le pays. La fin de la politique zéro Covid a provoqué une explosion de l’épidémie et des pénuries de médicaments.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h40, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des voyageurs attendent dans un hall de l’aéroport international de Pékin, le 27 décembre 2022.  TINGSHU WANG / REUTERS               « Chérie, fin du cauchemar à partir du 8 janvier. Finie la lourde procédure avec le consulat de Chine et la quarantaine à l’entrée du pays. Un test PCR dans les 48 heures [avant] le départ suffit. » Ce message privé, posté par erreur mardi 27 décembre dans un groupe WeChat d’expatriés français, résume parfaitement la situation.          Après avoir, le 7 décembre, mis fin, de facto, à sa politique zéro Covid à l’intérieur du pays, laissant les Chinois circuler à nouveau sans test PCR préalable, Pékin a annoncé, lundi 26 décembre, le corollaire de cette décision : la suppression, à partir du 8 janvier 2023, des multiples tests ainsi que de la quarantaine imposés aux voyageurs entrant dans le pays. Une mesure réclamée de longue date par la communauté internationale, notamment par les milieux d’affaires, mais aussi, plus discrètement, par les dizaines de millions de Chinois vivant à l’étranger.          Depuis le 27 mars 2020, la Chine ne délivrait plus aucun visa de touriste et a annulé jusqu’à 98 % des vols internationaux. Les rares personnes autorisées à entrer dans le pays étaient soumises à une quarantaine de trois semaines, réduite progressivement à deux semaines, puis actuellement à huit jours – cinq dans un hôtel réquisitionné par les autorités et trois à domicile. Surtout, jusqu’en novembre, Pékin sanctionnait les compagnies aériennes étrangères dès que des cas positifs étaient détectés à l’arrivée de passagers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la propagande peine à trouver le ton après l’abandon de la politique zéro Covid                 Comme d’autres Etats – dont la France – annulaient en représailles autant de vols affrétés par les compagnies chinoises pour ne pas laisser à celles-ci le monopole du trafic, la Chine se trouvait, depuis mars 2020, quasiment coupée du monde. Le prix des rares billets était prohibitif.          Même s’il faudra sans doute attendre plusieurs mois pour connaître un retour à la normale, le 8 janvier 2023 marque donc une étape décisive pour la réouverture de la Chine sur le monde. De même, les dirigeants étrangers pourront à nouveau se rendre à Pékin sans être confinés dans une bulle sanitaire, comme l’ont été le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le président du Conseil européen, Charles Michel, ces dernières semaines.          Le virus se répand comme une trainée de poudre          Parallèlement à cette réouverture dont se félicitent de nombreux Chinois sur les réseaux sociaux, la Commission nationale de la santé a indiqué qu’elle ne considérait plus le Covid-19 comme une « pneumonie », mais comme une maladie « contagieuse » moins dangereuse.          Quelques heures plus tôt, lundi, Xi Jinping avait diffusé un communiqué à l’occasion du 70e anniversaire du « mouvement patriotique pour l’hygiène ». C’est la première fois que le président chinois s’exprime depuis les annonces du 7 décembre et l’actuelle flambée de Covid-19, qui, depuis trois semaines, met à mal le système hospitalier.        Il vous reste 64.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/apres-avoir-abandonne-sa-politique-zero-covid-la-chine-entame-sa-reouverture-sur-le-monde-malgre-une-flambee-epidemique_6155775_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la Chine se rouvre au monde, malgr\u00e9 la flamb\u00e9e de cas sur son territoire","dateCreated":"2022-12-27T06:40:13+01:00","datePublished":"2022-12-27T06:40:13+01:00","dateModified":"2022-12-27T17:25:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"A partir du 8\u00a0janvier\u00a02023, les tests et la quarantaine seront supprim\u00e9s pour les personnes entrant dans le pays. La fin de la politique z\u00e9ro Covid a provoqu\u00e9 une explosion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et des p\u00e9nuries de m\u00e9dicaments.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/b8e5e4b_flo01-health-coronavirus-china-1227-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-14">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Dans un entretien au « Monde », Dalia Ghanem, chercheuse spécialiste de l’Algérie, détaille les ressorts de la longévité du pouvoir sous la conduite déterminante de l’armée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Algérie           Dalia Ghanem, chercheuse : « Le régime algérien n’a jamais eu l’intention de se démocratiser »      Dans un entretien au « Monde », Dalia Ghanem, chercheuse spécialiste de l’Algérie, détaille les ressorts de la longévité du pouvoir sous la conduite déterminante de l’armée.          Propos recueillis par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 11h37    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Dalia Ghanem, analyste à l’European Union Institute for Security Studies (EUISS).  MALCOLM H. KERR CARNEGIE MIDDLE               Trois ans après l’élection d’Abdelmadjid Tebboune à la présidence de la République et soixante ans après l’indépendance du pays, le pouvoir algérien semble de nouveau tenté par un tournant répressif. Dalia Ghanem, analyste à l’European Union Institute for Security Studies et autrice d’Understanding the Persistence of Competitive Authoritarianism in Algeria (Palgrave Macmillan, non traduit), détaille ce tropisme autoritaire.          Trois ans après avoir affronté un soulèvement populaire, comment caractériser le régime au pouvoir à Alger ? Vous parlez d’« autoritarisme compétitif »…          C’est un mélange entre des éléments de l’autoritarisme pur et dur et des éléments de la démocratie. Il y a des élections, mais elles ne seront jamais transparentes. Il y a une presse, mais elle ne sera jamais assez libre. Il y a des partis politiques, mais ils ne pourront jamais menacer le régime algérien.                           Lire aussi :  Dernier espace médiatique libre en Algérie, le siège de Radio M a été mis sous scellés                 Ce dernier n’a jamais eu l’intention de se démocratiser. Y compris en 1988, au moment de l’introduction du multipartisme après des émeutes meurtrières. Cette ouverture était contrainte, il lui fallait s’adapter pour survivre. Ce sont des régimes avec des dirigeants assez intelligents pour admettre que, parfois, leur survie dépend de leur capacité à s’ouvrir.          En 2011, le pouvoir à Alger a très vite compris que les vagues des « printemps arabes » allaient le frapper, et il a été très réactif. Il avait une manne financière à utiliser : il a distribué des milliards de dollars, il a engagé quelques réformes institutionnelles. Des femmes sont entrées au Parlement…          Vous écrivez que ce régime repose sur cinq piliers – armée, cooptation de l’opposition, fragmentation de la société civile, rente des hydrocarbures et répression – qui lui ont permis de résister et de s’adapter. Tout d’abord, il y a l’armée…          Dès la guerre d’indépendance, l’armée a eu la mainmise sur le politique. A partir du président Houari Boumédiène [1965-1978], la sécurité militaire est mise au centre du dispositif. Elle est montée en puissance et a contrôlé littéralement tous les aspects de la vie des Algériens. Arrive ensuite Chadli Bendjedid [1979-1992], qui était présenté comme un civil même s’il était un pur produit de cette armée. Puis se produit le viol du résultat des urnes en 1992 [interruption du processus électoral], avec une armée qui revient sur le devant de la scène.          Cette armée, en dehors des périodes de crises, aime pourtant rester en retrait. En apparence…          C’est une armée qui a compris qu’il ne faut pas rester trop longtemps sur le devant de la scène. Durant la crise de 2019, qui a conduit à la démission de l’ancien président Abdelaziz Bouteflika [1999-2019], les militaires se sont trop mis en scène – avec les apparitions quotidiennes du chef d’état-major à la télévision – avant de comprendre qu’ils devaient remettre les rênes à un civil. C’est pour cela qu’ils ont insisté pour qu’il y ait une élection présidentielle rapidement. Ils ne veulent pas être tenus responsables du fiasco économique et social. C’est une armée qui ne gouverne pas au jour le jour, mais elle gère le pays en matière de défense, de sécurité et de politique étrangère.        Il vous reste 57.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/27/dalia-ghanem-on-se-dirige-vers-un-regime-algerien-un-peu-plus-autoritaire_6155770_3212.html"},"headline":"Dalia Ghanem, chercheuse\u00a0: \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime alg\u00e9rien n\u2019a jamais eu l\u2019intention de se d\u00e9mocratiser\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T05:45:08+01:00","datePublished":"2022-12-27T05:45:08+01:00","dateModified":"2022-12-27T11:37:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Diplomatie","Alg\u00e9rie"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Dalia Ghanem, chercheuse sp\u00e9cialiste de l\u2019Alg\u00e9rie, d\u00e9taille les ressorts de la long\u00e9vit\u00e9 du pouvoir sous la conduite d\u00e9terminante de l\u2019arm\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/27/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/03402ee_1672128395531-000-9362p8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-15">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est née avec l’arrivée massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Géorgie           En Géorgie, des exilés russes écrivent aux prisonniers politiques en Russie : « Je regrette de ne pas vous avoir cru »      Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est née avec l’arrivée massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.          Par Faustine Vincent(Tbilissi, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Ivan Drobotov, 26 ans, prisonnier politique originaire de Moscou réfugié à Tbilissi (Géorgie), le 8 décembre 2022. Il organise l’envoi vers la Russie de lettres en soutien à des opposants politiques emprisonnés.  JULIEN PEBREL/MYOP POUR « LE MONDE »               Une trentaine de lettres et de cartes postales s’amoncellent sur la petite table en bois. Elles partiront bientôt pour la Russie. Ivan Dobrotov, 26 ans, en pioche une au hasard. Celle-là s’adresse à l’opposant politique russe Vladimir Kara-Mourza, arrêté à Moscou en avril après avoir critiqué l’offensive en Ukraine. « Cher Vladimir, vous êtes mon héros. Je suis jaloux de votre courage. Vous avez fait beaucoup pour éviter tout ce qui se passe aujourd’hui. Vous avez épuisé toutes les possibilités. Nous ne nous connaissons pas, mais j’espère qu’un jour nous nous verrons dans une Russie libre. Je vais très bien, je suis en Géorgie, entouré de gens merveilleux. J’espère qu’en Russie, bientôt, ce sera comme ça. » La carte est signée « Ilya, 23/11/22 ». En la retournant, on découvre un paysage de collines peint à l’aquarelle, et cette citation, en russe, attribuée à « Voltaire François-Marie Arouet » : « La liberté n’est pas une chose qu’on vous a donnée. C’est une chose qu’on ne peut ôter. »                           Lire aussi :  Près de 100 000 ressortissants russes se sont installés en Géorgie pour fuir leur pays                 Depuis qu’il a fui Moscou pour trouver refuge, en juin, à Tbilissi, la capitale de la Géorgie, Ivan Dobrotov organise chaque mois un atelier pour écrire aux prisonniers politiques en Russie. La dernière fois, l’événement a réuni une trentaine d’autres exilés russes arrivés récemment dans ce petit pays du Caucase. « C’est important de dire à ceux qui sont derrière les barreaux qu’on est reconnaissant envers eux et qu’on ne les oublie pas. C’est aussi une façon de les distraire car la vie en prison est assez monotone », explique ce jeune Russe qui travaillait à Moscou pour la Fondation anticorruption, une organisation fondée par l’opposant Alexeï Navalny et classée « extrémiste » par le Kremlin.          L’idée lui est venue lorsqu’il a lui-même été arrêté en Russie, le 6 mai, après avoir retweeté un message annonçant une manifestation antiguerre. Ce simple geste lui a valu vingt jours de détention administrative. Ivan Dobrotov avait interdiction de recevoir du courrier. Un matin, pourtant, il a eu la surprise de tomber sur un petit bout de papier glissé dans un magazine de voyage. « Vania [le diminutif d’Ivan], on est avec toi. » Le message, assorti d’un cœur, a illuminé sa journée. Une fois en sécurité en Géorgie, il a voulu offrir le même réconfort aux dernières voix contestataires en Russie, emprisonnées. « Cette pratique existe dans d’autres pays et, depuis 2011, en Russie », explique-t-il. Mais en Géorgie, où 20 % du territoire est occupé par Moscou depuis la guerre de 2008, le phénomène, nouveau, date de l’arrivée massive des Russes opposés à la guerre en Ukraine ou fuyant la mobilisation.        Il vous reste 60.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/en-georgie-des-exiles-russes-ecrivent-aux-prisonniers-politiques-en-russie-je-regrette-de-ne-pas-vous-avoir-cru_6155764_3210.html"},"headline":"En G\u00e9orgie, des exil\u00e9s russes \u00e9crivent aux prisonniers politiques en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je regrette de ne pas vous avoir cru\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-27T05:00:19+01:00","datePublished":"2022-12-27T05:00:19+01:00","dateModified":"2022-12-27T10:27:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["G\u00e9orgie","International","Russie","Europe"],"description":"Cette pratique, nouvelle dans ce pays du Caucase, est n\u00e9e avec l\u2019arriv\u00e9e massive des Russes fuyant la guerre en Ukraine et la mobilisation militaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Tbilissi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/1500/0/4000/2000/1342/671/60/0/4e54efa_1672074031855-jpebrel-georgie-russes-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-16">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les révélations du quotidien d’opposition « Birgün » interrogent sur l’impunité dont bénéficient les confréries religieuses proches du pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Turquie           En Turquie, le mariage forcé d’une fillette de 6 ans relance la polémique sur les confréries religieuses      Les révélations du quotidien d’opposition « Birgün » interrogent sur l’impunité dont bénéficient les confréries religieuses proches du pouvoir.          Par Angèle Pierre(Istanbul, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 09h46    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président turc, Recep Tayyip Erdogan (deuxième à gauche), rend visite à Mahmud Ustaosmanoglu (à gauche, mort en juin 2022), son fils Ahmet Ustaosmanoglu et au nouveau responsable des services scientifiques et caritatifs de la confrérie Ismailaga. Capture d’écran d’un tweet posté sur le compte de la confrérie le 13 janvier 2020.  TWITTER/@ISMAILAGA_CAMI               Il aura fallu deux ans à la justice turque pour arrêter les principaux suspects dans l’affaire du mariage forcé d’une fillette de 6 ans. Le 15 décembre, la presse publiait les photographies de Yusuf Ziya Gümüsel et de Kadir Istekli, le père et le « mari » de la victime, l’air abattu, descendant des escaliers encadrés par des agents de police.          Une jeune femme connue sous les initiales H. K. G. avait déposé une plainte en 2020. Fille du chef de la fondation Hiranur Vakfi, rattachée à la puissante confrérie religieuse Ismailaga, elle accuse son père de l’avoir mariée religieusement dans son enfance à l’un de ses disciples âgé de 29 ans, au début des années 2000, et explique avoir subi des abus sexuels depuis lors.          Yusuf Ziya Gümüsel et Kadir Istekli auraient pu rester en liberté si le journaliste d’investigation Timur Soykan n’avait pas révélé l’affaire dans les pages du quotidien de gauche Birgün. Les extraits sordides de la déposition révèlent des actes de pédophilie avec l’aval des parents de la victime : « Kadir a caressé mon corps (…). J’ai pleuré et Kadir a dit que nous étions mariés. Il a dit que nous étions mariés comme mes parents l’étaient. Il a dit : “Tu es ma femme, je suis ton mari. Les gens mariés jouent à de tels jeux, mais ce jeu n’est révélé à personne. Ecoute, ton père et ta mère ne le disent à personne”, a-t-il dit. Mon père et ma mère appelaient Kadir “mon gendre” », rapporte l’article de Birgün.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Turquie, les confréries soutiennent le président Erdogan »                 Malgré le signalement d’un médecin soupçonnant le mariage d’une mineure en 2012 et l’ouverture d’une enquête par le parquet, plusieurs irrégularités font patiner l’avancée du dossier. La famille était parvenue à faire passer le test osseux visant à établir l’âge de H.K. G. par une jeune femme plus âgée afin d’éviter des poursuites judiciaires. Le père rejette les accusations de mariage religieux à l’âge de 6 ans, mais des photographies diffusées dans la presse, qui montrent la petite H. K. G. habillée d’une robe blanche, entretiennent le doute.          Résonance politique          « Les hommes politiques qui se rendaient fréquemment dans la secte Ismailaga ont-ils joué un rôle dans cette affaire ? », s’interroge le journaliste. Depuis la publication, le reporter Timur Soykan a été accusé d’insulter l’islam et fait aujourd’hui l’objet de lynchage sur les réseaux sociaux. La première audience du procès a été avancée au 30 janvier 2023. Le mari et les parents de H. K. G., aujourd’hui âgée d’une vingtaine d’années, encourent respectivement soixante-huit et vingt-deux ans d’emprisonnement.        Il vous reste 61.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/en-turquie-le-mariage-force-d-une-fillette-de-6-ans-relance-la-polemique-sur-les-confreries-religieuses_6155760_3210.html"},"headline":"En Turquie, le mariage forc\u00e9 d\u2019une fillette de 6\u00a0ans relance la pol\u00e9mique sur les confr\u00e9ries religieuses","dateCreated":"2022-12-27T04:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-27T04:30:07+01:00","dateModified":"2022-12-27T09:46:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Les r\u00e9v\u00e9lations du quotidien d\u2019opposition \u00ab\u00a0Birg\u00fcn\u00a0\u00bb interrogent sur l\u2019impunit\u00e9 dont b\u00e9n\u00e9ficient les confr\u00e9ries religieuses proches du pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/23/349/0/1927/963/1342/671/60/0/bb8b6bc_1671809368843-confrerie-turquie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-17">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La Barbade veut nationaliser une plantation sucrière appartenant au riche député conservateur britannique Richard Drax, descendant d’une famille de colons enrichis par la traite négrière dans cette île des Caraïbes. L’affaire s’étend à la Jamaïque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l’esclavage dans la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Commonwealth           Un député britannique visé par des demandes de réparations pour l’esclavage dans les Caraïbes      La Barbade veut nationaliser une plantation sucrière appartenant au riche député conservateur britannique Richard Drax, descendant d’une famille de colons enrichis par la traite négrière dans cette île des Caraïbes. L’affaire s’étend à la Jamaïque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l’esclavage dans la région.          Par Jean-Michel Hauteville(Bridgetown (Barbade), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 06h48    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La plantation Drax Hall à Saint George, à la Barbade, le 7 décembre 2022.  JEAN-MICHEL HAUTEVILLE               Au détour d’une petite route de campagne, entre deux hameaux de la commune de Saint George, dans le centre de la Barbade, une étroite piste de graviers s’enfonce au milieu des champs de canne à sucre déjà en début de floraison, signe que la récolte approche. Au bord du chemin cahoteux, une pancarte dissuade les curieux : « Private Property – No trespassing » (« propriété privée, défense d’entrer »), avertit l’écriteau.          C’est là, derrière cette entrée d’apparence banale, que se cache Drax Hall, une prospère plantation sucrière fondée par des colons anglais il y a plusieurs siècles.          En raison de son passé esclavagiste, le domaine se trouve désormais au centre d’une polémique qui enfle entre la Barbade et le Royaume-Uni, sur fond de revendications mémorielles de plus en plus pressantes dans la quinzaine d’anciennes colonies britanniques situées dans l’archipel caribéen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la mort d’Elizabeth II, l’avenir incertain du Commonwealth                 Dans la vallée de Saint George, après la pancarte peu accueillante, la piste caillouteuse s’ombrage de palmiers et de manguiers, puis débouche sur un improbable manoir. Avec ses murs de crépi gris et ses fenêtres à guillotine, cette austère bâtisse de deux étages détonnerait moins dans les brumes des Highlands écossais qu’au milieu d’un luxuriant jardin tropical inondé de soleil.          En cette fin d’après-midi de décembre, le calme règne sur l’exploitation agricole. « Treize personnes travaillent ici. Avec moi, ça fait quatorze », dit, en désignant les vestiges d’un moulin à vent et des engins agricoles d’apparence quasiment neuve, un homme affable aux cheveux argentés qui se présente comme le gérant de la plantation. « Les propriétaires ? Ah, ça fait longtemps qu’ils ne vivent plus ici. Au moins un siècle. Ils ne viennent pas très souvent non plus », ajoute le sexagénaire dans un haussement d’épaules.          Céder la plantation au titre de réparations          C’est à Londres qu’il faut chercher l’actuel propriétaire de Drax Hall. A Westminster plus précisément : ancien officier dans l’armée britannique et ex-journaliste à la BBC, Richard Grosvenor Plunkett-Ernle-Erle-Drax – ou, plus simplement, Richard Drax – siège à la Chambre des communes depuis 2010. En 2017, à la mort de son père, Henry, ce député conservateur, aujourd’hui âgé de 64 ans, a hérité du domaine de 250 hectares et du manoir bâti dans les années 1640 par son lointain ancêtre, Sir James Drax, un des premiers colons anglais à s’établir aux Antilles.          Mais après quatre siècles aux mains de la même famille, la plantation pourrait changer prochainement de propriétaire. C’est en tout cas le souhait du gouvernement de la Barbade. Les autorités de ce pays de 290 000 habitants ont, en effet, entamé des pourparlers avec l’aristocrate britannique afin de le convaincre de leur céder Drax Hall au titre de réparations. L’affaire est sérieuse : en septembre, le propriétaire du domaine s’est rendu personnellement à Bridgetown, la capitale de la Barbade, où il a rencontré la première ministre travailliste, Mia Mottley, ainsi que le député barbadien Trevor Prescod.        Il vous reste 65.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/un-depute-britannique-vise-par-des-demandes-de-reparations-pour-l-esclavage-dans-les-caraibes_6155759_3210.html"},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 britannique vis\u00e9 par des demandes de r\u00e9parations pour l\u2019esclavage dans les Cara\u00efbes","dateCreated":"2022-12-27T04:15:16+01:00","datePublished":"2022-12-27T04:15:16+01:00","dateModified":"2022-12-27T06:48:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Commonwealth"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Commonwealth","Europe"],"description":"La Barbade veut nationaliser une plantation sucri\u00e8re appartenant au riche d\u00e9put\u00e9 conservateur britannique Richard Drax, descendant d\u2019une famille de colons enrichis par la traite n\u00e9gri\u00e8re dans cette \u00eele des Cara\u00efbes. L\u2019affaire s\u2019\u00e9tend \u00e0 la Jama\u00efque, sur fond de multiplication des demandes de compensations pour l\u2019esclavage dans la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Bridgetown (Barbade), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/924/0/4000/2000/1342/671/60/0/3b705ba_1672071730812-p1160525.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Commonwealth","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/commonwealth/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-18">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La décision du président serbe a été prise, selon le ministère de l’intérieur, afin de « protéger le peuple serbe au Kosovo », où des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorités kosovares.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                            Offrir Le Monde                             International       Serbie           L’armée de Serbie placée en état d’alerte renforcée à la frontière avec le Kosovo      La décision du président serbe a été prise, selon le ministère de l’intérieur, afin de « protéger le peuple serbe au Kosovo », où des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorités kosovares.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 03h35, mis à jour à 08h23    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur cette photo fournie par le service de presse du ministère serbe de la défense, des obusiers de l’armée serbe sont en position près de la frontière avec le Kosovo, le 26 décembre 2022.  SERBIAN DEFENSE MINISTRY PRESS SERVICE / AP                 La situation avec le Kosovo est « au bord du conflit armé ». Cette déclaration, la semaine dernière, de la première ministre serbe, Ana Brnabic, semble plus vraie que jamais au moment où l’armée serbe a été placée, lundi 26 décembre au soir, en état d’alerte renforcée.            « Le président de la Serbie [Aleksandar Vucic] (…) a ordonné à l’armée serbe d’être au plus haut niveau de préparation au combat, c’est-à-dire au niveau de l’utilisation de la force armée », a déclaré le ministre de la défense, Milos Vucevic, dans un communiqué, après de récentes tensions au Kosovo voisin, où ont eu lieu des tirs et des explosions, et où des barrages routiers ont été érigés.                 Le général Milan Mojsilovic, chef des armées serbes, a annoncé avoir été dépêché par le président à la frontière avec le Kosovo. « La situation là-bas est compliquée », a-t-il déclaré à la chaîne de télévision Pink dimanche soir, en route vers Raska, à 10 kilomètres de la frontière avec le Kosovo. Le général Mojsilovic a ajouté qu’elle requérait « la présence de l’armée le long de la “ligne administrative” », terme utilisé par les autorités de Belgrade pour désigner la frontière avec le Kosovo.                             Lire aussi :  La Serbie va demander à l’OTAN l’autorisation de déployer des forces de sécurité au Kosovo                   Protestations contre l’arrestation d’un ancien policier serbe            Le ministère de l’intérieur serbe, Bratislav Gasic, a déclaré que « toutes les unités » passeront « immédiatement sous le commandement du chef d’état-major général ». Il a précisé dans un communiqué avoir agi sur ordre du président serbe afin que « toutes les mesures soient prises pour protéger le peuple serbe au Kosovo ». Le ministre de la défense a de son côté ajouté que le chef de l’Etat avait ordonné de renforcer la présence militaire serbe – de 1 500 soldats actuellement à 5 000.            Le Kosovo reste un point chaud des Balkans après la guerre de 1998-1999, qui s’était achevée par l’intervention de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Belgrade ne reconnaît pas l’indépendance proclamée en 2008 par son ancienne province méridionale, peuplée très majoritairement d’Albanais, et encourage les 120 000 Serbes du Kosovo à défier les autorités locales, au moment où Pristina veut asseoir sa souveraineté sur l’ensemble du territoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Kosovo débute son long chemin vers l’adhésion à l’Union européenne                   Plusieurs centaines de Serbes du Kosovo ont érigé, depuis le 10 décembre, des barrages dans le nord du Kosovo pour protester contre l’arrestation d’un ancien policier serbe, paralysant la circulation vers deux postes frontaliers avec la Serbie. Celle-ci avait demandé à l’OTAN l’autorisation de déployer jusqu’à 1 000 de ses soldats dans cette zone afin de protéger les Serbes du Kosovo contre un harcèlement présumé. La demande n’a pas été accordée.            Coups de feu et « combats »                           Des soldats de la Force de l’OTAN de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) au poste-frontière de Jarinje, entre le Kosovo et la Serbie, le 18 décembre.  MARJAN VUCETIC / AP                 Peu avant le départ du général Mojsilovic vers la zone frontalière, plusieurs médias serbes ont diffusé une vidéo sur les réseaux sociaux dans laquelle on entend des coups de feu, affirmant qu’il s’agissait de « combats » survenus en début de soirée lorsque les forces kosovares ont essayé de démanteler une barricade. Cette information a aussitôt été démentie par la police kosovare, qui a affirmé sur sa page Facebook que ses membres n’avaient participé à aucun échange de tirs.                Les médias à Pristina ont en revanche affirmé qu’une patrouille de la Force de l’OTAN de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) se trouvait dans la zone de tirs. Le ministre de l’intérieur kosovar, Xhelal Svecla, a affirmé que la patrouille de la KFOR avait été attaquée. De son côté, la KFOR a annoncé mener une enquête sur des tirs, « le 25 décembre, à proximité d’une patrouille de la mission de l’OTAN au Kosovo ». « Il n’y a pas a eu de blessés ou de dégâts matériels », a-t-elle affirmé.            « Il est important que toutes les personnes impliquées évitent toute rhétorique ou action susceptible de provoquer des tensions et d’aggraver la situation », a affirmé également la KFOR dans un communiqué. « Nous attendons de tous les acteurs qu’ils s’abstiennent de toute démonstration de force provocatrice et qu’ils recherchent la meilleure solution pour assurer la sûreté et la sécurité de toutes les communautés », ajoute-t-elle.            Début novembre, des centaines de policiers serbes intégrés à la police kosovare, ainsi que des juges, des procureurs et d’autres fonctionnaires ont quitté leur poste en masse pour protester contre une décision, désormais suspendue, du gouvernement de Pristina d’interdire aux Serbes qui vivent au Kosovo d’utiliser des plaques d’immatriculation délivrées par Belgrade.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du mercredi 28 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les débuts du Web  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/l-armee-serbe-placee-en-etat-d-alerte-renforcee-signe-d-une-tension-qui-s-accroit-avec-le-kosovo_6155757_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e de Serbie plac\u00e9e en \u00e9tat d\u2019alerte renforc\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Kosovo","dateCreated":"2022-12-27T03:35:08+01:00","datePublished":"2022-12-27T03:35:08+01:00","dateModified":"2022-12-27T08:23:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Serbie","International","Europe"],"description":"La d\u00e9cision du pr\u00e9sident serbe a \u00e9t\u00e9 prise, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, afin de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger le peuple serbe au Kosovo\u00a0\u00bb, o\u00f9 des tensions de plus en plus grandes opposent Serbes du Kosovo et autorit\u00e9s kosovares.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/18/422/0/6221/3110/1342/671/60/0/5de0c58_78c455de410d465fa8469d8dd4de8cd5-0-5c58bd03b1364fc7ac81482daf340835.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/27/19-19">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Surnommé le « Félin de Hollywood », il avait gagné le cœur des habitants de la ville. A l’âge de 12 ans, une longévité exceptionnelle, il a dû être euthanasié.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « L’Amérique des Sioux », de Pekka Hämäläinen : des Indiens incontournables pendant deux siècles                   Culture « Instinct animal », sur France 2 : Julie de Bona au plus près de la faune dans le Serengeti                   Culture « L’Heure bleue », sur France Inter : la mer dans la peau… et au creux de l’oreille                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Val-d’Isère, en free-style                   Chronique Le gras du canard de Yinan & Hugo révèle les arômes du laquage… et conduit aux premiers émois   Léo Bourdin                     Économie Pourquoi le champagne est-il cher ?                   Chronique  Article réservé aux abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ses fenêtres sont ouvertes, j’ai envie de crier son nom »   Lorraine de Foucher                    Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons    Cours d’italien        Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Offrir Le Monde                             International       Lettres de           La mort du puma P-22, héros de la jungle urbaine de Los Angeles      Surnommé le « Félin de Hollywood », il avait gagné le cœur des habitants de la ville. A l’âge de 12 ans, une longévité exceptionnelle, il a dû être euthanasié.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 01h00, mis à jour à 08h11    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE LOS ANGELES                         Création du « street artist » Corie Mattie en mémoire du puma « P-22 », dans le district de Fairfax, à Los Angeles, le 23 décembre 2022.  DAMIAN DOVARGANES / AP               Rarement animal sauvage aura été autant pleuré. La mort du puma P-22, le 17 décembre, a donné lieu à des hommages bouleversés en Californie. « Il a vécu une vie extraordinaire, a noté le National Park Service (NPS), l’organisme fédéral chargé des parcs nationaux. Il avait capturé le cœur d’un grand nombre de gens à Los Angeles et au-delà. »          Le gouverneur de l’Etat, Gavin Newsom, a présenté ses condoléances. « P-22 était une icône. Son incroyable trajectoire a inspiré une nouvelle ère de préservation urbaine », a-t-il tweeté sur son compte officiel. Le représentant de Californie Adam Schiff a rappelé qu’il avait eu « l’honneur de porter la voix » du cougar jusqu’au Congrès. « Merci de nous avoir fait la grâce de votre présence, de vos facéties et de votre magnificence pendant des années, a-t-il salué. Vous ne serez jamais oublié. »          Surnommé « Hollywood Cat », le félin de Hollywood, P-22 était entré dans la légende d’une ville qui adore en construire. Né dans les montagnes de Santa Monica, au nord de Malibu, il avait réussi l’exploit de traverser deux autoroutes parmi les plus fréquentées du monde – la 405 et la 101 – pour venir tenter sa chance, en 2012, à Griffith Park, au pied des iconiques lettres qui symbolisent l’industrie du cinéma. Au fil des années, l’animal était devenu un objet d’étude et d’adulation, l’ambassadeur de la faune dans les zones urbaines : P-22 ou le super-héros qui avait vaincu deux autoroutes. « Il était Magic Johnson. Il était James Dean, s’est enflammé l’acteur French Stewart sur Twitter. Une version féline de Brad Pitt ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Californie, le dur labeur de l’électeur                 En décembre 2013, le magazine National Geographic avait publié une photo qui est restée dans les annales. Le photographe Steve Winter avait réussi à capturer dans le même plan nocturne la silhouette de P-22, en maraude, et le signe Hollywood illuminé. La star des mountain lions (pumas en anglais) était suivie par 20 000 personnes sur Facebook. Quand ils traversaient les hauteurs de Hollywood, les Angelenos espéraient l’apercevoir. Chaque image de sa silhouette solitaire, saisie par les caméras de surveillance Ring, était partagée sur les réseaux sociaux. La ville lui avait dédié un festival annuel ou P-22 Day, chaque 22 octobre.          Le félin le plus célèbre depuis le lion des studios de la MGM          P-22 était aussi l’un des sujets – le 22e dans l’ordre chronologique – de l’étude que conduit le National Park Service depuis 2002 sur les pumas et leur habitat. Son père était probablement P-001, le premier animal capturé et muni d’un collier électronique en juillet 2002. Un mâle dominant qui s’est rendu coupable de féminicide et de parricide, selon les chercheurs. Plus de cent pumas font maintenant partie de l’étude du NPS. Fin août, quatre nouveaux lionceaux ont été intégrés : P-109, 110, 111 et 112. Quatre animaux ont été victimes de collisions automobiles depuis le début de l’année 2022, dont P-89, l’un des rares survivants de la traversée de la 101.        Il vous reste 61.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/27/a-los-angeles-la-mort-du-puma-p-22-heros-de-la-jungle-urbaine_6155754_3210.html"},"headline":"La mort du puma P-22, h\u00e9ros de la jungle urbaine de Los Angeles","dateCreated":"2022-12-27T01:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-27T01:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-27T08:11:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Lettres de","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Surnomm\u00e9 le \u00ab\u00a0F\u00e9lin de Hollywood\u00a0\u00bb, il avait gagn\u00e9 le c\u0153ur des habitants de la ville. A\u00a0l\u2019\u00e2ge de 12 ans, une long\u00e9vit\u00e9 exceptionnelle, il a d\u00fb \u00eatre euthanasi\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/17/317/0/2765/1382/1342/671/60/0/d45bb5b_mex-usa-wildlife-0402-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/27/19-20">
<filnamedate="20221227"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221227"><AAMMJJHH="2022122719">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les services de cybersécurité ukrainiens ont neutralisé plus de 4 500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le début de l’année, a affirmé lundi Illia Vitiouk, chef du département de cybersécurité du SBU, le Service de sécurité de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                    L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli      Image de couverture :  Un véhicule blindé dans les rues de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine, pendant une coupure d’électricité, 24 décembre 2022.   SAMEER AL-DOUMY / AFP          Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont été tuées, et soixante-quatre, blessées, dans le bombardement par la Russie de la région de Kherson, samedi, a déclaré le gouverneur de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.Sur l’ensemble de la journée de samedi, la Russie a tiré quarante et un missiles sur la ville de Kherson, selon un bulletin matinal de l’armée ukrainienne.Une enquête a été ouverte après un « incident » sur la base aérienne russe de Saratov, a déclaré lundi le gouverneur local, après que des médias ukrainien et russe ont rapporté des explosions sur la base, qui se trouve à des centaines de kilomètres des lignes de front en Ukraine ; elle avait déjà été visée le 5 décembre.Volodymyr Zelensky a fustigé les « terroristes » russes qui ont mené des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ces attaques, « c’est de la terreur, c’est tuer pour intimider et pour le plaisir », a déclaré le président ukrainien.  « Nous devons être conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile », a-t-il dit.En réponse à Vladimir Poutine, qui s’était dit ce matin « prêt à négocier des solutions acceptables avec tous les participants à ce processus », Mykhaïlo Podoliak, un conseiller du président ukrainien, a déclaré que le président russe devait revenir à la réalité et reconnaître que c’était le Kremlin qui ne voulait pas de négociations.L’Occident cherche à « diviser (…) la Russie historique », a fustigé dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a été diffusé à la télévision publique russe. « “Diviser pour mieux régner” : ils ont toujours essayé de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre : unir le peuple russe », a-t-il affirmé.Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l’est de l’Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la dernière analyse publiée par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l’armée ukrainienne.Lors de la messe de Noël, samedi, le pape François a dénoncé « la soif de pouvoir » qui conduit certains à vouloir « dévorer leurs voisins », une allusion indirecte à la guerre en Ukraine, et à d’autres conflits. « Je pense avant tout aux enfants dévorés par la guerre, la pauvreté et l’injustice », a-t-il ajouté.            Retrouvez notre live d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. La guerre des drones, de la Syrie à l’Ukraine         Reportage photo. « Nous ne laisserons pas les Russes nous voler les plus grandes fêtes, le Nouvel An et Noël »         Tribune. « La sécurité énergétique en Allemagne et en Europe centrale et orientale est capitale pour notre avenir économique »         Chronique. Pauline Grosjean, professeure d’économie : « Les régions cultivant la pomme de terre voient le nombre de batailles au cours des guerres diminuer »         Décryptages. Vladimir Poutine promet à ses généraux un financement illimité         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          L’Ukraine souhaite l’exclusion de la Russie du Conseil de sécurité de l’ONU         Trois morts sur une base russe à la suite d’une attaque ukrainienne                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-27T05:08:53+00:00","coverageEndTime":"2022-12-27T05:08:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour\u00a0\u00bb contre Kiev, es...","description":"Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie « lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour » contre Kiev, estiment les autorités ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Sabrina El Mosselli"
,"startDate":"2022-12-27T05:08:53+00:00"
,"endDate":"2022-12-27T05:08:53+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-27T05:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-27T02:57:37+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le dernier message du gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, sur Telegram, onze personnes sont mortes dans l\u2019attaque russe qui a touch\u00e9 le centre de Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre.          \u00ab\u00a0Soixante-quatre personnes (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dix-huit personnes sont actuellement dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il. \u00ab\u00a0Notre h\u00e9ro\u00efque personnel m\u00e9dical se bat pour la vie de chacun des bless\u00e9s en ce moment, sans baisser les bras\u00a0\u00bb, ajoute le gouverneur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque russe sur Kherson le 24\u00a0d\u00e9cembre a fait onze morts","dateModified":"2022-12-27T02:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:44:01+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s un d\u00e9cret publi\u00e9 par le gouvernement russe, Vladimir Poutine a nomm\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Dmitri Medvedev premier vice-pr\u00e9sident de la\u00a0Commission militaro-industrielle.          Cette derni\u00e8re est un organe permanent cr\u00e9\u00e9 pour assurer la mise en \u0153uvre de la politique de l\u2019\u00c9tat dans le domaine du complexe militaro-industriel et le soutien militaro-technique \u00e0 la d\u00e9fense, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale et au maintien de l\u2019ordre, selon le site Internet du gouvernement.          Vladimir Poutine est lui-m\u00eame le pr\u00e9sident de cette commission dont font \u00e9galement partie, entre autres, le ministre de la d\u00e9fense Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral Val\u00e9ri Guerassimov, le secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Nikola\u00ef Patrouchev, les chefs du service de renseignements int\u00e9rieurs et ext\u00e9rieur de la Russie.          Dmitri Medvedev est actuellement vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev nomm\u00e9 premier vice-pr\u00e9sident de la commission militaro-industrie...","dateModified":"2022-12-26T23:44:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:25:01+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien de l\u2019\u00e9nergie, German Galushchenko, estime que ses compatriotes pourront c\u00e9l\u00e9brer le passage \u00e0 2023 en disposant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 si la Russie ne lance pas de nouvelles attaques sur les structures \u00e9nerg\u00e9tiques du pays.          \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il n\u2019y aura pas de bombardements, les sp\u00e9cialistes essayent de r\u00e9duire le d\u00e9ficit du syst\u00e8me \u00e9lectrique en augmentant la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.           On a le sentiment que [les Russes] n\u2019ont pas renonc\u00e9 en fait \u00e0 continuer \u00e0 bombarder notre syst\u00e8me \u00e9lectrique. Ils sont attach\u00e9s \u00e0 certaines dates. Et peut-\u00eatre que le Nouvel An est une de ces dates o\u00f9 ils essaieront d\u2019endommager notre syst\u00e8me \u00e9lectrique autant que possible. Mais il est difficile de planifier quoi que ce soit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine esp\u00e8re c\u00e9l\u00e9brer le Nouvel An avec de la lumi\u00e8re","dateModified":"2022-12-26T23:25:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T23:04:00+00:00","articleBody":"     Le gouvernement am\u00e9ricain a \u00e9labor\u00e9 un plan sp\u00e9cial pour que la batterie de missiles Patriot qu\u2019il a pr\u00e9vu de livrer \u00e0 l\u2019Ukraine soit op\u00e9rationnelle dans le pays dans un d\u00e9lai de \u00ab\u00a0bien moins de six mois\u00a0\u00bb.          C\u2019est ce qu\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans son entretien \u00e0 l\u2019agence AP, Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que ce programme allait permettre aux troupes ukrainiennes de terminer leur entra\u00eenement plus rapidement que d\u2019habitude \u00ab\u00a0sans nuire \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2019utilisation de cette arme sur le champ de bataille\u00a0\u00bb. Habituellement, la formation dure jusqu\u2019\u00e0 un an. M.\u00a0Kuleba a ajout\u00e9 que cette derni\u00e8re se fera \u00ab\u00a0en dehors\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.          Il a salu\u00e9 \u00e9galement les efforts de Washington et a soulign\u00e9 l\u2019importance de la visite de Volodymyr Zelensky aux Etats-Unis la semaine derni\u00e8re, le premier d\u00e9placement du pr\u00e9sident ukrainien en dehors du pays depuis le d\u00e9but de la guerre le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Pendant ce voyage, l\u2019Ukraine a obtenu un nouveau programme d\u2019aide militaire de 1,8\u00a0milliard de dollars \u2013 y compris cette batterie de missiles de d\u00e9fense antia\u00e9rienne Patriot. M.\u00a0Kuleba a d\u00e9clar\u00e9 que cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0ouvre la porte \u00e0 d\u2019autres pays pour qu\u2019ils fassent de m\u00eame. \u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va former les troupes ukrainiennes aux missiles Patriot en moins de six mois","dateModified":"2022-12-26T23:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T22:30:36+00:00","articleBody":"     Dans un entretien avec l\u2019agence AP, Dmytro Kuleba, le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clar\u00e9 ce lundi que son gouvernement souhaitait un sommet de \u00ab\u00a0paix\u00a0\u00bb d\u2019ici \u00e0 la fin f\u00e9vrier aux Nations unies (ONU) avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres comme m\u00e9diateur. Il pr\u00e9voit n\u00e9anmoins de s\u2019entretenir avec Moscou \u00e0 la seule condition que la Russie soit d\u2019abord traduite devant un tribunal pour crimes de guerre.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse officielle RIA Novosti que la Russie \u00ab\u00a0n\u2019a jamais suivi les conditions fix\u00e9es par d\u2019autres. Seulement notre propre bon sens\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Kuleba a aussi dit que l\u2019Ukraine ferait tout son possible pour gagner le conflit en\u00a02023. \u00ab\u00a0Toute guerre se termine de mani\u00e8re diplomatique, a-t-il affirm\u00e9. Toute guerre se termine \u00e0 la suite des actions entreprises sur le champ de bataille et \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb          Le ministre ukrainien a de nouveau minimis\u00e9 les commentaires des autorit\u00e9s russes selon lesquels elles sont pr\u00eates \u00e0 des pourparlers\u00a0: \u00ab\u00a0[Les Russes] disent r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019ils sont pr\u00eats pour des n\u00e9gociations, ce qui n\u2019est pas vrai, car tout ce qu\u2019ils font sur le champ de bataille prouve le contraire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev souhaite un sommet pour la paix d\u2019ici deux mois","dateModified":"2022-12-26T22:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T21:20:48+00:00","articleBody":"     Lors de son allocution quotidienne sur Telegram, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que la situation sur le front du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, \u00e9tait \u00ab\u00a0difficile et p\u00e9nible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019occupant y d\u00e9ploie toutes les ressources \u00e0 sa disposition \u2013 et elles sont consid\u00e9rables \u2013 pour arracher au moins quelques avanc\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9. Bakhmout, Kreminna et d\u2019autres parties du Donbass exigent la plus grande force et la plus grande concentration.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a \u00e9galement fait savoir qu\u2019il avait \u00ab\u00a0tenu une r\u00e9union sp\u00e9ciale avec les repr\u00e9sentants du gouvernement sur la situation de l\u2019\u00e9nergie et des infrastructures\u00a0\u00bb aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons pour l\u2019ann\u00e9e prochaine \u2013 et pas seulement pour les mois d\u2019hiver. Il y a des menaces que nous devons \u00e9liminer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser lesquelles.          Pr\u00e8s de neuf millions de personnes restaient priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les attaques russes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. \u00ab\u00a0Les p\u00e9nuries persistent et il y a toujours des coupures (\u2026) Le nombre et la dur\u00e9e des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est toutefois en baisse\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front du Donbass est \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-12-26T21:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T19:23:03+00:00","articleBody":"     Les services de cybers\u00e9curit\u00e9 ukrainiens ont neutralis\u00e9 plus de 4\u00a0500 cyberattaques russes contre leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, a affirm\u00e9 lundi Illia Vitiouk, chef du d\u00e9partement de cybers\u00e9curit\u00e9 du SBU, le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision My-Ukraine. \u00ab\u00a0Le pays agresseur lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable. Heureusement, la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne n\u2019est m\u00eame pas au courant de la plupart d\u2019entre elles.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous avons abord\u00e9 2022 avec huit ans d\u2019exp\u00e9rience de guerre hybride derri\u00e8re nous\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Au moment de l\u2019invasion, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9s pour les pires sc\u00e9narios.\u00a0\u00bb          Selon Illia Vitiouk, environ 800\u00a0cyberattaques ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en\u00a02020, plus de 1\u00a0400 en\u00a02021, et en\u00a02022 ce nombre a tripl\u00e9\u00a0: des cyberattaques \u00ab\u00a0massives ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es en janvier et en f\u00e9vrier et ont constitu\u00e9 pour [les Ukrainiens] un entra\u00eenement suppl\u00e9mentaire avant l\u2019invasion\u00a0\u00bb. Selon lui, Moscou vise en particulier le secteur de l\u2019\u00e9nergie, la logistique, les installations militaires, ainsi que les bases de donn\u00e9es gouvernementales et les ressources d\u2019information. \u00ab\u00a0Nous connaissons nomm\u00e9ment la plupart des hackeurs des services sp\u00e9ciaux russes qui travaillent contre nous. Apr\u00e8s la victoire de l\u2019Ukraine, ils devront compara\u00eetre devant un tribunal militaire international\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu M.\u00a0Vitiouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de plus de 4\u00a0500 cyberattaques","dateModified":"2022-12-27T03:56:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:43:47+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a appel\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019exclusion de la Russie des Nations unies, plus de dix mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion des troupes russes. Une demande n\u2019ayant gu\u00e8re de chance d\u2019aboutir, Moscou disposant d\u2019un droit de veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine appelle les Etats membres de l\u2019ONU (\u2026) \u00e0 priver la F\u00e9d\u00e9ration de Russie de son statut de membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et \u00e0 l\u2019exclure de l\u2019ONU dans son ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie contre l\u2019Ukraine est une violation des objectifs et des principes de la charte des Nations unies sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis sa signature en\u00a01945 et prive la Russie du droit d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9e d\u2019Etat \u00e9pris de paix.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T13:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T13:13:34+00:00","articleBody":"     Le directeur ex\u00e9cutif du site d\u2019investigation Bellingcat, le journaliste Christo Grozev, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en Russie sur la liste des personnes recherch\u00e9es, selon les informations disponibles lundi dans la base de donn\u00e9es sur le site du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur russe. Christo Grozev, citoyen bulgare, n\u00e9 le 20\u00a0mai\u00a01969, \u00ab\u00a0est recherch\u00e9 pour violation d\u2019un article du code p\u00e9nal russe\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source qui ne fournit pas davantage de pr\u00e9cisions.          Cr\u00e9\u00e9 en juillet\u00a02014 par un blogueur britannique, Eliot Higgins, le site bas\u00e9 aux Pays-Bas s\u2019est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le journalisme fond\u00e9 sur l\u2019analyse des donn\u00e9es accessibles \u00e0 tous en ligne, l\u2019Osint (Open source intelligence, en anglais). Bellingcat a notamment enqu\u00eat\u00e9 sur le crash du vol MH17, qui a provqu\u00e9 la mort de 298 personnes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine en\u00a02014, sur l\u2019implication pr\u00e9sum\u00e9e des renseignements russes dans les empoisonnements de l\u2019agent double Sergue\u00ef Skripal ou de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny.          Son \u00e9quipe se concentre essentiellement ces derniers temps sur l\u2019intervention militaire russe en Ukraine d\u00e9clench\u00e9e fin f\u00e9vrier. La Russie, qui a r\u00e9cemment qualifi\u00e9 Bellingcat de \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 l\u2019organisation \u00ab\u00a0ind\u00e9sirable\u00a0\u00bb sur son territoire. En septembre, M.\u00a0Grozev, charg\u00e9 des enqu\u00eates sur Moscou, avait assur\u00e9 dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que Bellingcat \u00e9tait \u00ab\u00a0le pire cauchemar du Kremlin\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Bellingcat, l\u2019ONG pour qui la v\u00e9rit\u00e9 coule d\u2019open source          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, le patron du site d\u2019investigation Bellingcat plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es","dateModified":"2022-12-26T13:26:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:47:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine a f\u00eat\u00e9 cette ann\u00e9e la Nativit\u00e9 le 25\u00a0d\u00e9cembre, rompant avec le calendrier du patriarcat de Moscou, qui retient la date du 7\u00a0janvier.          Le reportage de notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale, Florence Aubenas, est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, le conflit s\u2019immisce jusque dans la c\u00e9l\u00e9bration de No\u00ebl","dateModified":"2022-12-26T13:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:07:25+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur national ukrainien Ukrenergo a d\u00e9clar\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des coupures dans plusieurs r\u00e9gions du pays, y compris \u00e0 Kiev, en raison d\u2019une consommation d\u2019\u00e9nergie excessive.                    Des r\u00e9parations sont en cours sur des installations de production, et plusieurs r\u00e9seaux \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s en raison de neuf attaques massives russes, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans toute l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-26T12:22:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T12:03:32+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont affirm\u00e9 lundi avoir tu\u00e9 la veille quatre \u00ab\u00a0saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens alors que ceux-ci tentaient, selon cette source, de p\u00e9n\u00e9trer dans la r\u00e9gion russe de Briansk, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0A l\u2019issue d\u2019affrontements arm\u00e9s le 25\u00a0d\u00e9cembre, quatre saboteurs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s alors qu\u2019ils tentaient de p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire de la r\u00e9gion de Briansk depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit le FSB, cit\u00e9 par les agences de presse russes. Une vid\u00e9o, diffus\u00e9e par ces m\u00e9dias et attribu\u00e9e au FSB, montre quatre cadavres ensanglant\u00e9s, entour\u00e9s d\u2019armes et v\u00eatus de tenues de camouflage hivernal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FSB dit avoir \u00e9limin\u00e9 un \u00ab\u00a0groupe de saboteurs\u00a0\u00bb ukrainiens qui \u00ab\u00a0tentaient\u00a0\u00bb d\u2019entrer en R...","dateModified":"2022-12-26T12:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T09:10:55+00:00","articleBody":"     Le\u00a0minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a\u00a0d\u00e9clar\u00e9 lundi, dans son point quotidien, que les troupes russes se sont principalement concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives le long de nombreuses sections de la ligne de front en\u00a0Ukraine\u00a0depuis le mois d\u2019octobre.          \u00ab\u00a0Cela comprend la pose de champs de mines antichars et antipersonnel suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, explique le minist\u00e8re. Si \u00ab\u00a0les champs de mines ne pr\u00e9sentent pas un obstacle efficace pour des troupes entra\u00een\u00e9es\u00a0\u00bb, le probl\u00e8me majeur pour \u00ab\u00a0les forces russes sera probablement une p\u00e9nurie de moyens et de personnel form\u00e9 pour surveiller efficacement de vastes zones de nouveaux champs de mines\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes sont concentr\u00e9es sur la construction de positions d\u00e9fensives, selon le renseignement br...","dateModified":"2022-12-26T10:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:46:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0A Kharkiv, le grand sapin n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 dress\u00e9 comme habituellement sur la place de la Libert\u00e9, mais au-dessous\u00a0: un arbre sous la terre dans la station de m\u00e9tro Universit\u00e9, pour \u00e9viter les bombardements.\u00a0\u00bb          R\u00e9cit int\u00e9gral \u00e0 lire ici                Dans la station de m\u00e9tro Universytet, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 24 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une voiture illumin\u00e9e sur la place de la Libert\u00e9, \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 25 d\u00e9cembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/26/e20d2be_1672040379137-raf-032.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"No\u00ebl \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-12-26T07:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T07:11:35+00:00","articleBody":"     Des syst\u00e8mes de missiles balistiques Iskander\u00a0fournis par la Russie, capables de transporter des ogives nucl\u00e9aires et\u00a0des syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-400, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable du minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense.          Leonid Kasinsky a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur l\u2019application de messagerie Telegram\u00a0:           Nos militaires, nos \u00e9quipages ont termin\u00e9 leur formation dans les centres d\u2019entra\u00eenement au combat conjoints des forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie. Ces types d\u2019armement sont pleinement pr\u00eats \u00e0 r\u00e9aliser les t\u00e2ches pour lesquelles ils sont con\u00e7us.           On ne sait pas pour l\u2019heure combien de syst\u00e8mes Iskander ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie, mais cela fait suite \u00e0 la visite de Vladimir Poutine \u00e0 Minsk le 19\u00a0d\u00e9cembre. L\u2019Ukraine\u00a0disait craindre que le pr\u00e9sident russe ne fasse pression sur la Bi\u00e9lorussie pour qu\u2019elle participe \u00e0 une nouvelle offensive terrestre et ouvre un nouveau front.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des armes fournies par la Russie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-12-26T07:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va demander ce lundi l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, au lendemain de nouvelles d\u00e9clarations de Vladimir Poutine contre l\u2019Occident, accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb, a fait savoir dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          \u00ab\u00a0Nous exprimerons officiellement notre position. Nous avons une question tr\u00e8s simple\u00a0: la Russie a-t-elle le droit de rester membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019ONU\u00a0?\u00a0\u00bb a-t-il dit, s\u2019exprimant tard dans la nuit de No\u00ebl, lors d\u2019un marathon t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 national. \u00ab\u00a0Nous avons une r\u00e9ponse convaincante et raisonn\u00e9e\u00a0: non, elle ne l\u2019a pas.\u00a0\u00bb          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident russe a cherch\u00e9 \u00e0 justifier l\u2019offensive militaire du Kremlin contre l\u2019Ukraine, qui dure depuis plus de dix mois sans toutefois permettre \u00e0 la Russie d\u2019atteindre ses objectifs. \u00ab\u00a0Tout repose sur la politique de nos adversaires g\u00e9opolitiques, qui visent \u00e0 diviser la Russie, la Russie historique\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Vladimir Poutine dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 dimanche \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine souhaite l\u2019exclusion de la Russie du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU","dateModified":"2022-12-26T08:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T06:07:22+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe a abattu un drone ukrainien alors qu\u2019il s\u2019approchait d\u2019une base a\u00e9rienne du sud du pays, les d\u00e9bris de l\u2019appareil tuant trois personnes, ont rapport\u00e9 lundi les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Le 26\u00a0d\u00e9cembre, vers 01\u00a0h\u00a035 heure de Moscou [23\u00a0h\u00a035 le 25\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris], un v\u00e9hicule a\u00e9rien sans pilote ukrainien a \u00e9t\u00e9 abattu \u00e0 basse altitude alors qu\u2019il s\u2019approchait de l\u2019a\u00e9rodrome militaire d\u2019Engels, dans la r\u00e9gion de Saratov\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse TASS citant le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0A la suite de la chute de l\u2019\u00e9pave du drone, trois techniciens russes qui se trouvaient sur l\u2019a\u00e9rodrome ont \u00e9t\u00e9 mortellement bless\u00e9s.\u00a0\u00bb          Aucun \u00e9quipement de l\u2019aviation russe n\u2019a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, a soulign\u00e9 le minist\u00e8re.          Des m\u00e9dias ukrainiens et russes ont rapport\u00e9 t\u00f4t lundi matin des explosions sur la base de Saratov, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine. Selon l\u2019agence de presse RBC-Ukraine, deux explosions se sont produites. Le m\u00e9dia russe Baza, citant des habitants, a rapport\u00e9 que les sir\u00e8nes d\u2019alerte ont retenti apr\u00e8s qu\u2019une explosion est survenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois morts sur une base russe \u00e0 la suite d\u2019une attaque ukrainienne","dateModified":"2022-12-26T08:31:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T05:00:01+00:00","articleBody":"      Selon un nouveau bilan, au moins seize personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et soixante-quatre, bless\u00e9es, dans le bombardement par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, samedi, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch.          Sur l\u2019ensemble de la journ\u00e9e de samedi, la Russie a tir\u00e9 41 missiles sur la ville, selon un bulletin matinal de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s un \u00ab\u00a0incident\u00a0\u00bb sur la base a\u00e9rienne russe de Saratov, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le gouverneur local, apr\u00e8s que des m\u00e9dias ukrainien et russe ont rapport\u00e9 des explosions sur la base, qui se trouve \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres des lignes de front en Ukraine\u00a0; elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9e le 5\u00a0d\u00e9cembre.          Volodymyr Zelensky a fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb russes qui ont men\u00e9 des bombardements contre le centre-ville de Kherson. Ce bombardement, \u00ab\u00a0c\u2019est de la terreur, c\u2019est tuer pour intimider et pour le plaisir\u00a0\u00bb a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky. \u00ab\u00a0Nous devons \u00eatre conscients que notre ennemi va essayer de rendre ce moment sombre et difficile\u00a0\u00bb a-t-il dit.          En r\u00e9ponse \u00e0 Vladimir Poutine, qui s\u2019\u00e9tait dit\u00a0ce matin \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier des solutions acceptables avec toutes les personnes concern\u00e9es\u00a0\u00bb, Mykha\u00eflo Podoliak, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et reconna\u00eetre que c\u2019\u00e9tait le Kremlin qui ne voulait pas de n\u00e9gociations.          L\u2019Occident cherche \u00e0 \u00ab\u00a0diviser (\u2026)\u00a0la Russie historique\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 dimanche Vladimir Poutine, dans un entretien dont un court extrait a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe. \u00ab\u00a0\u00ab\u00a0Diviser pour mieux r\u00e9gner\u00a0\u00bb\u00a0: ils ont toujours essay\u00e9 de le faire, ils essaient de le faire maintenant, mais notre objectif est tout autre\u00a0: unir le peuple russe\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Le rythme de progression des forces russes dans la zone de Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a ralenti depuis ces derniers jours, selon la\u00a0derni\u00e8re analyse publi\u00e9e par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain\u00a0Institute for the Study of War (ISW), confirmant les dires de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Lors de la messe de No\u00ebl, le pape Fran\u00e7ois a d\u00e9nonc\u00e9 samedi \u00ab\u00a0la soif de pouvoir\u00a0\u00bb qui conduit certains \u00e0 vouloir \u00ab\u00a0d\u00e9vorer leurs voisins\u00a0\u00bb, une allusion indirecte \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 d\u2019autres conflits. \u00ab\u00a0Je pense avant tout aux enfants d\u00e9vor\u00e9s par la guerre, la pauvret\u00e9 et l\u2019injustice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 26\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-26T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html#800194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/26/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-lance-en-moyenne-plus-de-dix-cyberattaques-par-jour-contre-kiev-estiment-les-autorites-ukrainiennes_6155689_3210.html","datePublished":"2022-12-26T04:45:03+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/388/0/3280/1640/1342/671/60/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie \u00ab\u00a0lance en moyenne plus de dix cyberattaques par jour\u00a0\u00bb contre Kiev, es...","dateModified":"2022-12-26T04:45:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/24/0/0/3280/2187/1342/894/3/0/f15e77a_5076977-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
