<FILE-date="2022/04/20/20">

<article-nb="2022/04/20/20-1">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Dans un entretien au « Monde », Nicu Popescu, ministre des affaires étrangères de la Moldavie, décrit les conséquences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport à l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Moldavie             « Chaque citoyen européen se sent moins en sécurité qu’il y a deux mois »      Dans un entretien au « Monde », Nicu Popescu, ministre des affaires étrangères de la Moldavie, décrit les conséquences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport à l’Union européenne.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 20h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La Moldavie est le pays européen, après la Pologne, qui a fourni l’effort le plus remarquable pour accueillir les réfugiés ukrainiens. Cet Etat pauvre de près de 3 millions d’habitants, longtemps négligé à la périphérie de l’Union européenne (UE), fait l’objet aujourd’hui d’une attention inédite de la part de Bruxelles et de Washington. La visite officielle du ministre des affaires étrangères, Nicu Popescu, aux Etats-Unis, qui s’est achevée mardi 19 avril, en a été la preuve. Dans un entretien au Monde, le ministre, parfait francophone, explique comment son pays veut s’ancrer dans une perspective européenne.          Vous avez été reçu le 18 avril par le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Comment jugez-vous le soutien occidental apporté à la Moldavie ?          L’agression russe contre l’Ukraine accélère et cristallise les positions de tous ceux préoccupés par la sécurité en Europe. Afin que la Moldavie reste stable et engagée sur la voie des réformes, notre dialogue a été intensifié, à la fois avec Washington et l’UE. Notre objectif, c’est l’adhésion à l’UE. Avec les Etats-Unis, nous avons un processus d’interaction structuré autour de trois groupes de travail : l’économie et l’énergie, la politique et le dialogue sécuritaire, et enfin la lutte contre la corruption et l’Etat de droit.          Comment parvenez-vous à gérer la vague de réfugiés ukrainiens ?          Près de 400 000 sont passés par notre territoire. Le nombre de réfugiés aujourd’hui en Moldavie est de près de 100 000, soit 3,5 % de la population. Imaginez cela à l’échelle française, c’est comme si 2 millions ou 3 millions de personnes arrivaient en une poignée de semaines. C’est sans précédent. La moitié des réfugiés sont des mineurs. Vous concevez l’effort que cela représente pour nos systèmes éducatif et de santé ? A plus de 90 % ils ont été accueillis par des familles, volontaires ou proches, dans des appartements ou des maisons. L’accueil a donc été digne. On n’a pas de camps de tentes.          Comment gérez-vous les campagnes de désinformation russes présentant les réfugiés comme des délinquants ?          Sur les réseaux sociaux, il y a des discours antiréfugiés qui s’amplifient. Mais cela fait des années que la Moldavie est ciblée par des opérations de désinformation. Malgré cela, les électeurs ont fait un choix ferme en élisant comme présidente [proeuropéenne et réformiste] Maïa Sandu. Avant la guerre, la télévision russe était assez présente. Ces chaînes fonctionnent toujours, mais, depuis le début de la guerre, on a suspendu les émissions d’information et les débats en russe.        Il vous reste 59.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/chaque-citoyen-europeen-se-sent-moins-en-securite-qu-il-y-a-deux-mois_6123008_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque citoyen europ\u00e9en se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il y a deux mois\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T20:33:24+02:00","datePublished":"2022-04-20T20:33:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Moldavie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Nicu Popescu, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Moldavie, d\u00e9crit les cons\u00e9quences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/130/0/4000/2000/1342/671/60/0/f6f6dca_1650470498493-246503.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-2">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Ce missile de très longue portée est présenté comme « unique » par Vladimir Poutine. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Russie             Missile Sarmat : la Russie affirme avoir réussi le premier tir d’essai de son arme intercontinentale, Washington relativise      Ce missile de très longue portée est présenté comme « unique » par Vladimir Poutine. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Dans une vidéo, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que le tir avait eu lieu à 15 h 12 (14 h 12, à Paris) depuis l’aire de lancement de Plessetsk, dans la région d’Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie, le 20 avril 2022.  HANDOUT / AFP                 L’armée russe a annoncé, mercredi 20 avril, le premier tir d’essai réussi du missile balistique intercontinental Sarmat. Cette arme de nouvelle génération de très longue portée a été présentée comme « sans équivalent » par le président russe, Vladimir Poutine.            « C’est véritablement une arme unique qui va renforcer le potentiel militaire de nos forces armées, qui assurera la sécurité de la Russie face aux menaces extérieures et qui fera réfléchir à deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays avec une rhétorique déchaînée et agressive », a déclaré le chef du Kremlin. Il a également précisé que « seuls des assemblages, des composants et des pièces de fabrication nationale ont été utilisés pour la création du Sarmat ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky dénonce une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol                   Le Pentagone a réagi quelques heures après en assurant que le tir effectué, mercredi, était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés. Moscou a « convenablement informé » Washington de la réalisation de ce test, conformément à ses obligations relevant des traités sur le nucléaire, et il ne s’agissait donc pas d’une « surprise » pour le ministère américain de la défense, a assuré son porte-parole, John Kirby.              Le programme de recherche et développement de ce nouveau système a commencé il y a une quinzaine d’années. Fin 2021, l’agence de presse russe TASS avait annoncé, en s’appuyant sur une source militaire, que le programme de test du Sarmat avait été « réajusté » et qu’un seul lancement aurait, finalement, lieu en 2021 – au lieu de deux – puis que cinq autres étaient prévus pour 2022.            Présenté comme capable d’échapper aux défenses antiaériennes            Dans une vidéo, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que le tir avait eu lieu à 15 h 12 (14 h 12, à Paris) depuis l’aire de lancement de Plessetsk, dans la région d’Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie. Selon cette source, le missile a atteint, comme prévu, une cible sur le terrain militaire de Koura, dans la péninsule russe du Kamtchatka, en Extrême-Orient, à plus de 5 000 kilomètres de là. « Après la fin du programme d’essais, le Sarmat entrera dans les forces stratégiques russes », a ajouté M. Konachenkov. Les forces « stratégiques », dans leur définition large, interviennent notamment en cas de guerre nucléaire.            Le Sarmat porte le nom d’un peuple nomade ayant vécu pendant l’Antiquité autour de la mer Noire, entre la Russie et l’Ukraine actuelles. Selon Vladimir Poutine, ce missile est capable de « déjouer tous les systèmes antiaériens modernes ». D’un poids dépassant 200 tonnes, le Sarmat est censé être plus performant que son prédécesseur – le missile Voïevoda, d’une portée de 11 000 kilomètres, dont le nom de code était « Satan » pour l’Occident.                              Lire aussi   Poutine exhibe les missiles russes pour conforter sa popularité                   En 2019, M. Poutine avait affirmé que le Sarmat n’avait « pratiquement pas de limites en matière de portée » et qu’il était capable de « viser des cibles en traversant le pôle Nord comme le pôle Sud ». Le président russe a aussi affirmé, mercredi, que le Sarmat était capable de « déjouer tous les systèmes antiaériens modernes ».              Ce missile est aussi régulièrement évoqué pour sa capacité à emporter une dizaine de têtes nucléaires. Dans une note d’avril 2018, la Fondation pour la recherche stratégique écrivait que, du fait du système de guidage que le Sarmat est censé utiliser, « la précision du missile devrait être très importante (inférieure à 10 mètres), s’il est bien associé à des têtes manœuvrantes ».            Cette arme fait partie d’une série d’autres missiles présentés en 2018 comme « invincibles » par le chef du Kremlin, dont les missiles hypersoniques Kinjal et Avangard. En avril 2021, Vladimir Poutine prévoyait un premier régiment entièrement équipé de missiles balistiques intercontinentaux Sarmat opérationnel d’ici la fin 2022.                             Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes à sous-munitions et les bombes thermobariques ?                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/missile-sarmat-la-russie-affirme-avoir-reussi-le-premier-tir-d-essai-de-son-arme-intercontinentale-washington-relativise_6123005_3210.html"},"headline":"Missile Sarmat\u00a0: la Russie affirme avoir r\u00e9ussi le premier tir d\u2019essai de son arme intercontinentale, Washington relativise","dateCreated":"2022-04-20T19:50:46+02:00","datePublished":"2022-04-20T19:50:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","D\u00e9fense","Russie","Guerre en Ukraine","Europe","International"],"description":"Ce missile de tr\u00e8s longue port\u00e9e est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0unique\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine. Le Pentagone a r\u00e9agi, en assurant que le tir \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis ni leurs alli\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/105/0/1875/937/1342/671/60/0/ff0d62b_5011362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-3">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’élargissement potentiel à l’Ukraine, à la Géorgie et à la Moldavie, puis à d’autres, contraindra l’UE à adopter, progressivement, un schéma d’organisation étagé selon le degré d’intégration voulu, plaide, dans une tribune au « Monde », l’eurodéputé Bernard Guetta.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Bernard Guetta : « En s’ouvrant à l’Ukraine et à d’autres pays, l’UE court à la paralysie. Elle doit s’organiser pour aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs »   Tribune        Bernard Guetta  Député européen (groupe Renaissance)        L’élargissement potentiel à l’Ukraine, à la Géorgie et à la Moldavie, puis à d’autres, contraindra l’UE à adopter, progressivement, un schéma d’organisation étagé selon le degré d’intégration voulu, plaide, dans une tribune au « Monde », l’eurodéputé Bernard Guetta.   Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En trois jours, l’Union européenne s’est engagée à ouvrir ses portes à trois nouveaux pays, dont l’Ukraine. La tâche n’aura rien d’aisé. Il y a même là un tel défi que l’Union ne pourra pas le relever sans entièrement se réinventer, mais ce tournant majeur reste pratiquement inaperçu. Dans le fracas de la guerre, c’est tout juste si l’on a entendu la présidente de la Commission annoncer la nouvelle, à Kiev, le 8 avril. « L’Ukraine marche vers un avenir européen », a alors dit Ursula von der Leyen et, le lundi suivant, la percée de Marine Le Pen au premier tour de la présidentielle française a totalement éclipsé la remise des questionnaires d’adhésion à la Moldavie et à la Géorgie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l’Ukraine vers « l’avenir européen »                 En disant « oui » aux Ukrainiens, l’Union a pourtant pris le risque d’accepter en son sein un pays de 44 millions d’habitants, totalement détruit par les pilonnages russes et dont les frontières resteront longtemps aussi disputées que fragiles. Nous avons pris l’énorme risque d’importer dans l’Union un conflit non résolu et d’en devenir ainsi partie prenante. Mais ce n’est pas tout.          Nous nous sommes obligés à prendre le même risque avec la Géorgie et la Moldavie parce que nous ne pouvions pas sembler les abandonner aux nostalgies impériales de Vladimir Poutine, et ce n’est encore pas tout. En trois jours, nous nous sommes ainsi contraints à faire sans doute aboutir autrement plus vite que nous ne le souhaitions les négociations en cours avec la Serbie, le Monténégro, l’Albanie, la Macédoine du Nord, la Bosnie-Herzégovine et même le Kosovo, soit six pays de plus. Nous courons, en un mot, à la paralysie, car nos institutions, conçues pour six Etats, alors que l’Union en compte aujourd’hui vingt-sept, sont déjà tellement essoufflées qu’elles ne pourraient plus du tout fonctionner avec quelque trente-cinq Etats membres aux niveaux de développement économique et politique si profondément différents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »                 Nous mettons, oui, le doigt dans un engrenage suicidaire mais, sauf à jouer les autruches, à fuir nos responsabilités et à renoncer à défendre la démocratie, nous ne pouvions pas tourner le dos aux Ukrainiens. Nous pouvions encore moins nous dérober que nous ne l’avions pu lorsque la Pologne, les pays baltes et l’Europe centrale frappaient à nos portes. Mais comment relever maintenant le défi que nous nous sommes lancé ?          Des coopérations ponctuelles d’abord          Eh bien, c’est simple. Nous n’y parviendrons qu’en cessant de penser que nous pourrions tous avancer du même pas, tout le temps et dans tous les domaines. C’est impossible. Cela le restera pour de nombreuses décennies, mais nous pouvons, en revanche, constituer des ensembles de pays désireux d’aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs, et cette Europe à plusieurs vitesses pourrait prendre corps de deux manières.        Il vous reste 62.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/20/bernard-guetta-en-s-ouvrant-a-l-ukraine-et-a-d-autres-pays-l-ue-court-a-la-paralysie-elle-doit-s-organiser-pour-aller-plus-loin-et-plus-vite-vers-des-objectifs-communs_6122996_3232.html"},"headline":"Bernard Guetta\u00a0: \u00ab\u00a0En s\u2019ouvrant \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 d\u2019autres pays, l\u2019UE court \u00e0 la paralysie. Elle doit s\u2019organiser pour aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T18:30:09+02:00","datePublished":"2022-04-20T18:30:09+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9largissement potentiel \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 la G\u00e9orgie et \u00e0 la Moldavie, puis \u00e0 d\u2019autres, contraindra l\u2019UE \u00e0 adopter, progressivement, un sch\u00e9ma d\u2019organisation \u00e9tag\u00e9 selon le degr\u00e9 d\u2019int\u00e9gration voulu, plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Bernard Guetta.","author":[{"@type":"Person","name":"Bernard Guetta","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en (groupe Renaissance)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/600/0/3600/1800/1342/671/60/0/b294861_664047557-sommet-versailles-20220310-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-4">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Outre le numéro 2 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Wimbledon va exclure les joueurs et joueuses russes et biélorusses du tournoi 2022      Outre le numéro 2 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des spectateurs au tournoi de Wimbledon, à Londres, le 6 juillet 2021, lors du match opposant le Polonais Hubert Hurkacz au Russe Daniil Medvedev.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Les joueurs et joueuses russes et biélorusses – dont le numéro 2 mondial Daniil Medvedev – ont été exclus, mercredi 20 avril, de l’édition 2022 de Wimbledon en réponse à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a annoncé la direction du tournoi londonien.            « Dans les circonstances d’une agression militaire injustifiée et sans précédent, il serait inacceptable que le régime russe tire le moindre bénéfice de la participation de joueurs russes ou biélorusses », explique les organisateurs du tournoi dans un communiqué. Cette décision pourrait être revue si les « circonstances changent radicalement d’ici à juin », précise le texte. « Nous reconnaissons que cette décision est dure pour les personnes individuellement affectées, et c’est avec tristesse qu’ils vont souffrir des actes des dirigeants du régime russe », ajoute le président de l’All England Club, qui accueille l’épreuve, Ian Hewitt.              Outre Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) et Victoria Azarenka (18e) notamment seront donc privés du Majeur sur gazon, qui se tiendra du lundi 27 juin au dimanche 10 juillet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’ampleur des sanctions contre le sport russe révèle la complaisance qui a prévalu auparavant »                   Une décision « inacceptable », selon Moscou            Avant même l’annonce officielle de la part du tournoi anglais, Moscou a réagi, mercredi en début de journée. « Une nouvelle fois, ils font des sportifs les otages de préjugés politiques, d’intrigues politiques (…). C’est inacceptable », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.            Suivant les recommandations du Comité international olympique (CIO), les sportifs russes et biélorusses ont été bannis de nombreuses compétitions : Jeux paralympiques de Pékin, Mondial de football, Mondiaux de natation…              En tennis, les tournois en Russie et en Biélorussie ont été annulés, tandis que les deux nations ont été exclues des compétitions par équipes (Coupe Davis et Billie Jean King Cup, remportées par la Russie en 2021). Mais, à titre individuel et sous bannière neutre, les joueurs et joueuses de ces deux pays sont autorisés à jouer les tournois ATP et WTA. Toutefois, les quatre tournois du Grand Chelem (Open d’Australie, Roland-Garros, Wimbledon et US Open) sont indépendants des circuits hommes et femmes.            A ce jour, la Fédération française de tennis (FFT), qui organise Roland-Garros (22 mai-5 juin), et la Fédération de tennis des Etats-Unis (USTA), qui organise l’US Open (29 août-11 septembre), n’ont pas prévu d’exclure les joueurs russes et biélorusses.                              Lire aussi   Wladimir Andreff : « On pourrait assister à une fuite massive des sportifs russes vers l’Occident »                   « Je veux la paix dans le monde entier »            Les joueurs concernés ont été discrets dans leur condamnation du conflit, bien que le Russe Andrey Rublev ait écrit « Pas de guerre, s’il vous plaît » sur une caméra de télévision lors d’une compétition à Dubaï, juste après l’invasion. « Je veux la paix dans le monde entier », s’est contenté de dire Daniil Medvedev, en convalescence à la suite d’une opération.              La Biélorusse Victoria Azarenka, ancienne numéro 1 mondiale et sacrée deux fois à l’Open d’Australie, s’est montrée plus explicite. « Il est déchirant de voir combien de personnes innocentes ont été affectées et continuent de l’être par cette violence », a déclaré la joueuse de 32 ans, en mars. « J’ai toujours vu et vécu les Ukrainiens et les Biélorusses comme des gens amicaux et solidaires. Il est difficile d’être témoin de la séparation violente qui a lieu actuellement », avait-elle affirmé.            Des déclarations jugées insuffisantes par des joueuses ukrainiennes, dont Elina Svitolina (ex-numéro 5), qui demandent à l’ATP et la WTA d’exclure les Russes et Biélorusses s’ils ne répondent pas correctement à trois questions posées dans un communiqué : « Soutenez-vous l’invasion ? (…) Soutenez-vous les activités militaires ? (…) Soutenez-vous les régimes de Vladimir Poutine et d’Alexandre Loukachenko ? » « En fonction des réponses, nous réclamons l’exclusion et le bannissement des sportifs russes et biélorusses de toute compétition internationale, comme l’a fait Wimbledon », poursuit ce texte publié sur les réseaux sociaux mercredi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/guerre-en-ukraine-wimbledon-va-exclure-les-joueurs-russes-et-bielorusses-du-tournoi-2022_6122995_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Wimbledon va exclure les joueurs et joueuses russes et bi\u00e9lorusses du tournoi\u00a02022","dateCreated":"2022-04-20T18:10:25+02:00","datePublished":"2022-04-20T18:10:25+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:35:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Wimbledon","Sport","Tennis"],"description":"Outre le num\u00e9ro\u00a02 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/1046/0/5909/2954/1342/671/60/0/d335d25_1650466569599-000-9e242n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-5">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interprété des morceaux au milieu de champs de ruines. Une façon d’oublier momentanément les horreurs de la destruction et de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     M le mag        Musiques             A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines      Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interprété des morceaux au milieu de champs de ruines. Une façon d’oublier momentanément les horreurs de la destruction et de la guerre.          Par Zineb Dryef         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le 22 mars 2022 à Kharkiv, Denys Karachevtsev                            Autour de lui, sur la place de la Victoire à Kharkiv, les immeubles sont éventrés et les rues désertes. Seul au milieu des ruines, l’Ukrainien Denys Karachevtsev interprète le prélude de la Suite no 5 pour violoncelle seul de Jean-Sébastien Bach. Vue des centaines de milliers de fois sur YouTube, cette vidéo n’est pas la seule postée par ce violoncelliste professionnel. « Je lance mon projet dans les rues de Kharkiv pour récolter des fonds pour l’aide humanitaire et la restauration de l’architecture de la ville, a-t-il expliqué dans l’une de ses vidéos. Unissons-nous pour faire revivre ensemble notre ville ! »            Le 6 mars 2022 à Kharkiv, Vera Lytovchenko            What we do in bomb shelters when they bomb us from the sky https://t.co/SzielSRxIj— TsybulskaLiubov (@Liubov Tsybulska)              Peu de temps avant Denys Karachevtsev, c’est la violoniste Vera Lytovchenko, réfugiée dans les sous-sols de la deuxième ville d’Ukraine, qui a joué pour ses concitoyens en diffusant une vidéo sur les réseaux sociaux. Très attachée à sa cité – elle est professeure de musique au collège et soliste de l’orchestre de l’opéra –, elle a choisi d’interpréter une chanson folklorique ukrainienne du compositeur Mykola Lysenko : « Pour faire oublier la guerre quelques minutes. »            En juillet 2021 à Durban, Jenny Bowes                            Au début de l’été 2021, l’Afrique du Sud connaissait une vague d’émeutes et de violences à la suite de l’incarcération de Jacob Zuma, qui a présidé le pays de 2009 à 2018. À Durban, ville durement frappée par les événements, une professeure de piano, Jenny Bowes, a trouvé un instrument abandonné au beau milieu d’un carrefour. Elle s’est installée au clavier et s’est mise à jouer. Son interprétation de l’hymne national sud-africain, filmée par son frère, est rapidement devenue virale.            En août 2020 à Beyrouth, May Melki                            Au lendemain de l’explosion sur le port de Beyrouth qui a dévasté la ville le 4 août, May Melki s’assied devant son piano, intact, et pose les doigts sur les touches. Dans son salon détruit, filmée par sa petite-fille, elle interprète Auld Lang Syne (« ce n’est qu’un au revoir ») et plusieurs morceaux de musique arabe. L’émotion suscitée par cette vidéo a entraîné un élan de solidarité de nombreux musiciens à travers le monde, dont certains ont lancé des campagnes de récolte de fonds pour venir en aide aux sinistrés.            En 2014 à Damas, Aeham Ahmad                            Désormais connu comme « le Pianiste de Yarmouk » (son surnom et le titre de son autobiographie, parue à La Découverte en 2018), le musicien Aeham Ahmad, aujourd’hui âgé de 34 ans, vit maintenant en Europe, loin du quartier de Yarmouk, à Damas, où il a grandi et donnait des concerts de rue, au milieu des ruines, au début de la guerre en Syrie. Son piano, qu’il déplaçait dans les rues à l’aide d’une remorque, a été détruit par Daesh au printemps 2015.                 Zineb Dryef           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                    Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                    Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                    6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures boîtes de rangement alimentaire          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Les meilleurs babyphones vidéo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/20/a-kharkiv-damas-ou-beyrouth-des-concertos-au-milieu-des-ruines_6122983_4500055.html"},"headline":"A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines","dateCreated":"2022-04-20T16:30:03+02:00","datePublished":"2022-04-20T16:30:03+02:00","dateModified":"2022-04-20T16:34:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Musiques"],"keywords":["Musiques","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Culture","M le mag","Actu"],"description":"Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interpr\u00e9t\u00e9 des morceaux au milieu de champs de ruines. Une fa\u00e7on d\u2019oublier momentan\u00e9ment les horreurs de la destruction et de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/799/0/1060/530/1342/671/60/0/3a7d073_187147-3270274.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-6">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ A quatre jours du second tour de l’élection présidentielle française, le président ukrainien a invité la candidate du RN à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Volodymyr Zelensky souhaite que Marine Le Pen comprenne « qu’elle s’est trompée » sur la Russie et Vladimir Poutine      A quatre jours du second tour de l’élection présidentielle française, le président ukrainien a invité la candidate du RN à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 18 avril 2022, s’exprimant depuis Kiev.  AP                 A quelques heures du débat d’entre-deux-tours entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, la guerre en Ukraine fait de nouveau irruption dans l’élection présidentielle, mercredi 20 avril. Dans un entretien à BFM-TV, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a invité la candidate du Rassemblement national (RN) à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.            « Si madame la candidate comprend qu’elle s’est trompée, (…) notre relation pourrait changer », a-t-il déclaré depuis Kiev. « Je veux dire que bien évidemment j’ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre », a poursuivi M. Zelensky. Mais, a ajouté le chef de l’Etat ukrainien, « je ne suis pas persuadé que j’ai le droit, aujourd’hui, d’influencer ce qui se passe chez vous ».                             Election présidentielle 2022 en direct :   Débat Macron-Le Pen : suivez les derniers préparatifs en direct avant le duel de l’entre-deux-tours de la présidentielle                   Mme Le Pen avait été interdite de séjour en Ukraine en janvier 2017 pour avoir défendu l’annexion de la région ukrainienne de Crimée par la Russie en 2014, jugée illégale par la communauté internationale. La candidate RN a condamné l’invasion de l’Ukraine par Moscou, mais elle a de nouveau plaidé, la semaine dernière, pour un « rapprochement stratégique entre l’OTAN et la Russie » une fois la guerre terminée, au cours d’une conférence de presse sur sa politique étrangère. « C’est l’intérêt de la France et de l’Europe, mais aussi je crois des Etats-Unis, qui n’ont (…) aucun intérêt à voir émerger une étroite union sino-russe », a estimé la candidate d’extrême droite à la présidentielle, à rebours de l’actuelle position française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron                   Sur la Russie, « le procès qui m’est fait est particulièrement injuste (…), je n’ai défendu que l’intérêt de la France », s’était-elle défendue, en revendiquant des « similitudes » avec Emmanuel Macron, quand il recevait le président russe en France. Fin mars, la candidate du RN avait toutefois refusé de qualifier Vladimir Poutine de « criminel de guerre », car « on ne négocie pas la paix en insultant une des deux parties ». Favorable à la transmission de « renseignements » aux Ukrainiens, elle est aussi « plus réservée sur la livraison d’armes directe », car « la ligne entre l’aide et la cobelligérance est mince », avait-elle estimé. La candidate du RN s’est également prononcée à plusieurs reprises en défaveur des sanctions économiques contre Moscou – notamment un embargo du pétrole et du gaz russes – au nom de la protection du pouvoir d’achat des Français            « Corruption »            Quelques minutes après la diffusion de l’entretien de M. Zelensky, c’était autour de l’opposant russe Alexeï Navalny de prendre position en faveur d’Emmanuel Macron, depuis la prison où il se trouve. « C’est sans hésitation aucune que j’appelle les Français à voter pour Emmanuel Macron le 24 avril », a écrit le militant dans une série de tweets. Emprisonné en Russie depuis janvier 2021, M. Navalny s’est notamment dit « choqué » du prêt de 9 millions d’euros contracté en 2014 par l’ancien parti Front national (devenu Rassemblement national) auprès d’une banque russe.                           L’opposant russe Alexeï Navalny, le 20 février 2021, au cours de son procès à Moscou.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP                 « C’est de la corruption. Et c’est une vente d’influence politique à Poutine », a dénoncé l’opposant. Le RN continue de rembourser cet emprunt qui avait initialement été souscrit en 2014 auprès d’une banque russe, la First Czech Russian Bank (FCBR), fermée en 2016. La créance avait été cédée à une entreprise russe de location de voitures, Conti, puis revendue à Aviazapchast, firme dirigée par d’anciens militaires russes.                             Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?                   « Cette banque [FCBR] est une agence de blanchiment d’argent bien connue qui a été créée à l’instigation de Poutine. Ça vous plairait si un homme politique français obtenait un prêt auprès de la Cosa Nostra ? », a lancé mercredi M. Navalny, qui a bâti sa notoriété avec ses enquêtes sur les réseaux de corruption de l’élite russe. Pour justifier le fait de s’être tourné vers un établissement financier russe, le FN accuse, lui, les banques françaises de ne pas lui avoir accordé de prêts.              Considéré comme le principal opposant de Vladimir Poutine, Alexeï Navalny a fait l’objet, en Russie, en 2020, d’une grave tentative d’empoisonnement dont il tient le Kremlin pour responsable. Ce dernier dément mais n’a jamais ouvert d’enquête.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  De l’empoisonnement à l’étouffement : un an de guerre totale contre le camp Navalny                   Mme Le Pen, qui avait été reçue par Vladimir Poutine lors de la campagne présidentielle de 2017, est régulièrement accusée par ses adversaires d’accointances avec le pouvoir russe. Sa conférence de presse de la semaine dernière avait d’ailleurs été brièvement interrompue par un collectif lui reprochant sa « complaisance » avec le dirigeant russe. Une jeune femme dans l’assistance avait brandi une pancarte en forme de cœur sur laquelle était affichée une photo de la candidate du Rassemblement national et de Vladimir Poutine. Elle avait été immédiatement expulsée par le service de sécurité du Rassemblement national.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/20/presidentielle-2022-depuis-kiev-volodymyr-zelensky-souhaite-que-marine-le-pen-comprenne-qu-elle-s-est-trompee-sur-la-russie-et-vladimir-poutine_6122982_6059010.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky souhaite que Marine Le Pen comprenne \u00ab\u00a0qu\u2019elle s\u2019est tromp\u00e9e\u00a0\u00bb sur la Russie et Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-04-20T16:21:19+02:00","datePublished":"2022-04-20T16:21:19+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:01:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A quatre jours du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le pr\u00e9sident ukrainien a invit\u00e9 la candidate du RN \u00e0 revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/217/0/2608/1304/1342/671/60/0/0fafe28_679aa6fe9d624a8e824ad5f99362c467-679aa6fe9d624a8e824ad5f99362c467-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-7">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les relations entre chacun des deux finalistes à la présidentielle et les journalistes sont, de longue date, marquées par la défiance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                            Élection présidentielle 2022       Médias             Présidentielle 2022 : quelles ambitions pour les médias ?      Les relations entre chacun des deux finalistes à la présidentielle et les journalistes sont, de longue date, marquées par la défiance.          Par Aude Dassonville et Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le sociologue Gérald Bronner devant l’Elysée, à Paris, le 29 septembre 2021, lors de la cérémonie de lancement des « Lumières de l’ère numérique », une commission qu’il présidera.  LUDOVIC MARIN/AFP               Au-delà de la question de l’audiovisuel public, il faut tendre l’oreille très fort, ou lire entre les lignes, pour découvrir les ambitions pour les médias que portent les deux finalistes à l’élection présidentielle. « Dans aucun des deux programmes les mots “presse” et “médias” n’apparaissent, regrette Nicolas Vescovacci, le président du collectif Informer n’est pas un délit. Ni chez Emmanuel Macron ni chez Marine Le Pen, la liberté d’informer, la manière d’exercer nos métiers, la nécessité de repenser la concentration dans les médias, etc., ne sont une priorité. »          Dans leurs programmes disponibles en ligne, l’un avance une proposition, l’autre, aucune. Pour Emmanuel Macron, un deuxième mandat pourrait être l’occasion du lancement d’« états généraux pour le droit à l’information, afin de lutter contre toutes les tentatives d’ingérence et donner aux journalistes le meilleur cadre pour remplir leur mission essentielle, en associant les citoyens ». Lundi 18 avril, sur France 5, le candidat LRM a répété son désir de renforcer « le droit à une information libre et indépendante », qui pourrait être évalué lors d’un « débat d’experts et démocratique, dans les premiers mois du quinquennat ».                           Voir le comparateur :  Comparez les programmes des 12 candidats à l’élection présidentielle 2022                 Un horizon directement inspiré du travail de Reporters sans frontières, cité à deux reprises le 4 avril, lors de sa conférence de presse à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). « L’idée n’est pas de contrôler l’information, mais de faire en sorte qu’il y ait une forme de reprise de contrôle citoyenne, démocratique, de cette information », précise Christophe Deloire, le secrétaire général de l’ONG. La possibilité de conditionner les aides publiques au respect de certains mécanismes d’autorégulation ou de critères d’indépendance fait partie des pistes de réflexion.          Une nécessaire « loyauté »          Cette attention au besoin de « protection des espaces informationnels », analogiques comme numériques, a pu grandir chez Emmanuel Macron à la lecture du rapport consacré à la désinformation et au complotisme du sociologue Gérald Bronner, rendu le 11 janvier. Mais, ce jour-là, lors de la présentation de ses vœux à la presse, le président s’est également fendu d’un hommage au travail de la presse face aux « fake news » qui ont déferlé avec la crise sanitaire. « Il nous a même remerciés pour le rôle qu’on avait joué dans la réécriture du SNMO ! » – le schéma national du maintien de l’ordre, dont la première version menaçait la liberté d’informer (comme s’en était inquiétée une quarantaine de sociétés de journalistes et de rédactions) – se souvient Emmanuel Vire, le secrétaire général du SNJ-CGT, qui assistait à cette cérémonie au côté de son alter ego du SNJ, Emmanuel Poupard.        Il vous reste 45.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/20/presidentielle-2022-quelles-ambitions-pour-les-medias_6122975_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: quelles ambitions pour les m\u00e9dias\u00a0?","dateCreated":"2022-04-20T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-20T16:00:09+02:00","dateModified":"2022-04-20T16:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","International","Europe","Europ\u00e9ennes 2014","M\u00e9dias","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","France"],"description":"Les relations entre chacun des deux finalistes \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et les journalistes sont, de longue date, marqu\u00e9es par la d\u00e9fiance.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/669/0/8007/4003/1342/671/60/0/68b19dc_1650443522666-000-9nt2bw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-8">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Dans une interview accordée à BFM-TV, le président ukrainien a souligné qu’il attendait de nouvelles livraisons d’armes. En parallèle, les attaques s’intensifiaient, mercredi, dans le sud et l’est du pays, selon Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation à la mi-journée         Plus de cinq millions de personnes ont fui l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers         La Russie a annoncé, mardi, avoir mené une dizaine de frappes aériennes et de missiles dans l’est de l’Ukraine, entamant, selon Kiev, « la bataille pour le Donbass » annoncée depuis des semaines. Selon le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, il s’agit d’une « nouvelle phase » de la guerre.Le ministère de la défense russe a appelé toute l’armée ukrainienne à « déposer les armes » et les derniers défenseurs de Marioupol à cesser leur « résistance insensée ». Mercredi matin, Serguiy Volyna, un commandant de la 36e brigade de la marine nationale retranché dans le complexe sidérurgique d’Azovstal, a lancé un appel au secours : « Nous vivons peut-être nos derniers jours, voire nos dernières heures. »L’Ukraine a reçu des avions de chasse et des pièces détachées pour renforcer son armée de l’air, a fait savoir, mardi, le Pentagone, qui n’a pas précisé leur nombre ni les pays ayant fourni les appareils. Il s’agit vraisemblablement de MIG-29, de fabrication russe, que Kiev réclamait depuis le début du conflit et dont disposent une poignée de pays d’Europe de l’Est.Aucun couloir d’évacuation n’a pu être mis en place, mardi en Ukraine, pour le troisième jour de suite, a annoncé la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Moscou a cependant déploré que « personne » n’ait emprunté un couloir ouvert à Marioupol et a annoncé qu’il serait de nouveau ouvert mercredi.Lors d’une réunion en visioconférence, les Etats-Unis et l’Union européenne sont parvenus à « un large consensus sur la nécessité d’accentuer la pression sur le Kremlin, notamment à travers l’adoption de nouvelles sanctions », a déclaré le gouvernement italien. Les alliés sont aussi tombés d’accord sur la nécessité d’« accroître l’isolement international de Moscou ».Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jugé que le président russe, Vladimir Poutine, portait la responsabilité des « crimes de guerre » en Ukraine, qui ont fait des milliers de morts parmi la population civile.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de… La guerre en Ukraine teste les limites du modèle d’accueil suisse         Témoignages. « Mes peurs sont revenues. Le ministère de la défense russe a annoncé la possibilité d’envoyer des missiles sur Kyiv »         Analyse. La panique financière russe des premiers jours de conflit est enrayée         Témoignages. Pour accueillir les réfugiés venus d’Ukraine, l’indispensable médiation des interprètes bénévoles         Entretien. « Le scénario catastrophe est celui d’une fragmentation de l’économie mondiale »         Reportage. L’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass         Vidéo. Les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à la mi-journée         Plus de cinq millions de personnes ont fui l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-20T18:25:45+00:00","coverageEndTime":"2022-04-21T06:25:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","description":"Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9 qu\u2019il attendait de nouvelles livraisons d\u2019armes. En parall\u00e8le, les attaques s\u2019intensifiaient, mercredi, dans le sud et l\u2019est du pays, selon Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky dénonce une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9 qu\u2019il attendait de nouvelles livraisons d\u2019armes. En parall\u00e8le, les attaques s\u2019intensifiaient, mercredi, dans le sud et l\u2019est du pays, selon Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/86/6979/4653/1342/894/3/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-04-20T18:25:45+00:00"
,"endDate":"2022-04-21T06:25:45+00:00"
  Le couloir pour \u00e9vacuer des civils, mercredi, du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, en accusant les Russes d\u2019avoir enfreint le cessez-le-feu et bloqu\u00e9 les cars. La responsable ukrainienne a fait cette d\u00e9claration dans la soir\u00e9e apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 ce matin un accord \u00ab\u00a0pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb avec la Russie pour ce couloir, premier de ce type depuis samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le couloir d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 partir de Marioupol \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-04-20T18:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:31:26+00:00","articleBody":"    Bonsoir, avez-vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 au G20?\r\nMerci     PB         Bonsoir PB,          Pas encore, mais vous nous en donnez l\u2019occasion\u00a0!          C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois que les ministres des finances du G20 se retrouvaient depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, et les tensions \u00e9taient palpables. La pr\u00e9sidence indon\u00e9sienne avait \u00e9t\u00e9 press\u00e9e d\u00e8s le mois dernier d\u2019exclure Moscou, mais s\u2019y est refus\u00e9e au nom de l\u2019impartialit\u00e9.          Mercredi, des ministres des finances et des banquiers centraux du G20, r\u00e9unis en marge des r\u00e9unions du FMI et de la Banque mondiale \u00e0 Washington, ont quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union ou \u00e9teint leur \u00e9cran pour protester contre la pr\u00e9sence de la Russie. Les ministres du G7 ont par ailleurs obtenu que l\u2019Ukraine, qui n\u2019est pas membre du G20, participe \u00e0 cette r\u00e9union.          \u00ab\u00a0La guerre est incompatible avec la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, en ouverture de la r\u00e9union du G20, en exhortant la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019abstenir de participer aux r\u00e9unions\u00a0\u00bb de cette instance qui r\u00e9unit les vingt grandes \u00e9conomies mondiales dont les Etats-Unis, la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil, le Japon, la France et l\u2019Allemagne. A d\u00e9faut d\u2019obtenir l\u2019exclusion de Moscou, des ministres dont M.\u00a0Le Maire et la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, ont d\u00e9cid\u00e9 de boycotter les sessions o\u00f9 les responsables russes devaient prendre la parole.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9unions de cette semaine \u00e0 Washington ont pour but de soutenir l\u2019\u00e9conomie mondiale et l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine par la Russie constitue une grave menace pour l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre canadienne, Chrystia Freeland, publiant une photo des responsables occidentaux ayant \u00ab\u00a0quitt\u00e9 la pl\u00e9ni\u00e8re du G20 lorsque la Russie a cherch\u00e9 \u00e0 intervenir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne devrait pas participer ou \u00eatre incluse dans ces r\u00e9unions\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. A Londres aussi, on souligne que les repr\u00e9sentants britanniques ont quitt\u00e9 la salle.                    A contrario, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, a d\u00e9fendu la volont\u00e9 de Berlin de participer \u00e0 toutes les sessions, y compris celles en pr\u00e9sence des responsables russes. \u00ab\u00a0Nous n\u2019offrirons pas une tribune \u00e0 la Russie pour diffuser sa propagande et ses mensonges\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a assur\u00e9 que l\u2019Allemagne, qui pr\u00e9side actuellement le G7 dont une r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue pour mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 Washington, s\u2019effor\u00e7ait en revanche d\u2019obtenir \u00ab\u00a0une r\u00e9action commune, en cas de participation de repr\u00e9sentants russes aux r\u00e9unions\u00a0\u00bb du G20, sans entrer dans le d\u00e9tail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T18:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:00:59+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce semblait marquer un tournant dans l\u2019attitude des Occidentaux, mais les Etats-Unis viennent de revenir dessus. L\u2019Ukraine a bien re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses avions de chasse, afin de renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, mais pas des appareils entiers, a corrig\u00e9, mercredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. \u00ab\u00a0J\u2019avais compris que l\u2019offre d\u2019un autre pays de la r\u00e9gion de fournir des avions entiers \u00e0 l\u2019Ukraine\u2026 avait \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre. Ce n\u2019est pas le cas, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole \u00e0 la presse.\u00a0Je regrette cette erreur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cela dit, les Ukrainiens ont re\u00e7u (\u2026) suffisamment de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et d\u2019\u00e9quipements suppl\u00e9mentaires pour rendre op\u00e9rationnels davantage d\u2019avions\u00a0\u00bb qu\u2019il y a trois semaines, a-t-il ajout\u00e9.          La veille, M.\u00a0Kirby avait affirm\u00e9 que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0\u00e0 leur disposition plus d\u2019avions de chasse qu\u2019il y a deux semaines\u00a0\u00bb, affirmant qu\u2019ils avaient \u00ab\u00a0re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte\u00a0\u00bb. Il n\u2019avait pas pr\u00e9cis\u00e9 le type des appareils fournis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui r\u00e9clamait des avions de guerre depuis des semaines, mais avait laiss\u00e9 entendre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019appareils de fabrication russe. \u00ab\u00a0D\u2019autres nations qui ont l\u2019exp\u00e9rience de ce genre d\u2019avions ont pu les aider \u00e0 avoir plus d\u2019appareils en service\u00a0\u00bb, avait-il dit.          Il avait aussi pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis, qui ne veulent pas appara\u00eetre comme pays bellig\u00e9rant dans ce conflit, avaient facilit\u00e9 l\u2019envoi de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es vers le territoire ukrainien mais n\u2019y avaient pas achemin\u00e9 d\u2019avions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone revient sur ses annonces d\u2019hier et affirme que l\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u d\u2019\u00ab\u00a0avions\u00a0en...","dateModified":"2022-04-20T18:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:50:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous\u00a0avons foi en notre victoire, mais c\u2019est une question de temps, et malheureusement c\u2019est aussi une question du nombre de victimes. Rien n\u2019est plus important pour moi que la vie des gens.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a toutefois conclu, en fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, en fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-20T17:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:50:01+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, et le fait que Marine Le Pen soit pour l\u2019heure interdite de s\u00e9jour en Ukraine, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 que cette interdiction sera lev\u00e9e si la candidate du RN \u00ab\u00a0comprend qu\u2019elle s\u2019est tromp\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e0 propos de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je veux dire que bien \u00e9videmment j\u2019ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Zelensky. Mais, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien, \u00ab\u00a0je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-04-20T17:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:43:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 une rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, pour des pourparlers. \u00ab\u00a0Je suis toujours pr\u00eat \u00e0 les rencontrer, depuis 2019\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il ne faut pas d\u2019autre pr\u00e9cision\u00a0\u00bb qu\u2019un lieu et une date pour organiser cette rencontre avec Vladimir Poutine, a-t-il dit \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Il faut r\u00e9soudre le probl\u00e8me du Donbass, du retrait des troupes russes.\u00a0Il faudrait au moins qu\u2019ils reculent\u00a0\u00bb derri\u00e8re la ligne franchie le 24\u00a0f\u00e9vrier avant de parler de paix, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut que la Russie me donne une date et un lieu\u00a0\u00bb pour des pourparlers, dit Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-04-20T17:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:41:32+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 Borodianka, en Ukraine, le 20\u00a0avril 2022. DARIO PIGNATELLI\/EUROPEAN UNION \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/b6db4b3_1650458473290-566818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:40:46+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 les liens entre la France et la Russie, mercredi, lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Les \u00e9lites russes sont toujours venues se reposer en France, \u00e0 Nice, \u00e0 Cannes, ils ont des yachts, des villas sur la c\u00f4te. On comprend l\u2019influence de l\u2019argent des oligarques russes en France. Je comprends la pression int\u00e9rieure qui doit \u00eatre assez importante, mais le pr\u00e9sident [Emmanuel] Macron doit choisir, puisque c\u2019est la guerre, entre le business, l\u2019argent et la lutte pour la libert\u00e9, pour les droits humains, pour la vie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien estime qu\u2019Emmanuel Macron doit choisir entre \u00ab\u00a0l\u2019argent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la lutte po...","dateModified":"2022-04-20T17:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:38:01+00:00","articleBody":"     A propos de l\u2019utilisation du terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, qu\u2019Emmanuel Macron refuse d\u2019employer pour qualifier la guerre en Ukraine, Volodymyr Zelesnky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 BFM-TV\u00a0: \u00ab\u00a0La question du g\u00e9nocide, de viols de femmes, d\u2019enfants, de b\u00e9b\u00e9s, jusqu\u2019o\u00f9 [les Russes] sont all\u00e9s, on ne peut pas le comprendre. Comment comprendre la destruction totale de villes\u00a0? Je pense que c\u2019est un g\u00e9nocide. Emmanuel Macron parle d\u2019un point de vue strictement juridique. Je pense qu\u2019il comprendra que c\u2019est un g\u00e9nocide quand il viendra jusqu\u2019ici. Je l\u2019invite, comme j\u2019invite chaque leader.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je pense qu\u2019[Emmanuel Macron] comprendra que c\u2019est un g\u00e9nocide quand il viendra jusqu\u2019ici\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-04-20T17:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:33:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe dans le Donbass, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 aupr\u00e8s de BFM-TV que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tait pr\u00eate \u00ab\u00a0\u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous serons pr\u00eats \u00e0 tenir le coup, mais je comprends que la Russie n\u2019a pas encore mobilis\u00e9 tous ses moyens. \u00c7a peut \u00eatre une d\u00e9cision tactique, il y a des raisons d\u2019\u00eatre inquiet.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-04-20T17:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:31:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je peux confirmer que l\u2019attitude de l\u2019Occident est devenue plus chaleureuse\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de l\u2019aide mat\u00e9rielle apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine sur BFM-TV. \u00ab\u00a0Nous attendons les livraisons des armements, nous avons des dates provisoires et nous avons des garanties\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants envers la France [pour son soutien]. Nous avons re\u00e7u une aide humanitaire et diplomatique et nous attendons l\u2019aide militaire. J\u2019ai confiance en la France, en vos dirigeants, et nous esp\u00e9rons recevoir ces armements\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attend de nouvelles livraisons d\u2019armements ","dateModified":"2022-04-20T17:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:28:09+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est revenu sur la situation de la ville portuaire de Marioupol.          \u00ab\u00a0Des soldats sont bloqu\u00e9s, mais il n\u2019y a pas que les militaires qui sont bloqu\u00e9s, il y a aussi des civils, des personnes \u00e2g\u00e9es. Ce n\u2019est m\u00eame plus la guerre, c\u2019est plut\u00f4t une action terroriste de la part de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb. Des \u00ab\u00a0milliers de personnes\u00a0\u00bb sont toujours bloqu\u00e9es dans la ville, \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0\u00a095\u00a0%\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0On ne sait pas combien d\u2019heures\u00a0\u00bb la ville peut encore tenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquant la situation \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T17:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:15:10+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 Kiev, le 20 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a assur\u00e9 mercredi, \u00e0 Kiev, que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ferait \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0gagne la guerre\u00a0\u00bb contre la Russie de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0L\u2019objectif principal est de faire en sorte que les sanctions soient douloureuses pour le r\u00e9gime\u00a0\u00bb russe, a poursuivi M. Michel, promettant de cibler prochainement les exportations russes de p\u00e9trole et de gaz, comme le r\u00e9clame le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous travaillons tr\u00e8s dur pour pouvoir prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent (\u2026) afin d\u2019atteindre cet objectif commun\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Michel, alors que l\u2019UE reste d\u00e9pendante des livraisons \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Il a estim\u00e9 qu\u2019il sera pour autant \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0changer le comportement du Kremlin\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons deux outils\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et les sanctions. Ce sont les outils que nous devons utiliser pour \u00eatre s\u00fbrs que l\u2019Ukraine gagnera la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Plus t\u00f4t, mercredi, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb de civils par les troupes russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Il y a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/fff2dee_5011413-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous travaillons tr\u00e8s dur pour pouvoir prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9si...","dateModified":"2022-04-20T17:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:42:55+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a assur\u00e9 que le tir russe d\u2019un missile balistique intercontinental Sarmat, r\u00e9ussi pour la premi\u00e8re fois mercredi, \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.          Moscou a \u00ab\u00a0convenablement inform\u00e9\u00a0\u00bb Washington de la r\u00e9alisation de ce test, conform\u00e9ment \u00e0 ses obligations relevant des trait\u00e9s sur le nucl\u00e9aire, et il ne s\u2019agissait donc pas d\u2019une \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb pour le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, a ajout\u00e9 son porte-parole, John Kirby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir du missile russe Sarmat est un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb, assure le Pentagone","dateModified":"2022-04-20T17:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:40:43+00:00","articleBody":"     Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interpr\u00e9t\u00e9 des morceaux au milieu de champs de ruines. Une fa\u00e7on d\u2019oublier momentan\u00e9ment les horreurs de la destruction et de la guerre.                    Lire aussi :  A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines","dateModified":"2022-04-20T16:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:26:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mercredi le premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi du missile balistique intercontinental Sarmat, une arme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de tr\u00e8s longue port\u00e9e que Vladimir Poutine a salu\u00e9e comme \u00e9tant \u00ab\u00a0sans \u00e9quivalent\u00a0\u00bb.          Dans une vid\u00e9o, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que le tir avait eu lieu \u00e0 15\u00a0h\u00a012 (14\u00a0h\u00a012, heure de Paris) depuis l\u2019aire de lancement de Plessetsk, dans la r\u00e9gion d\u2019Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie. Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, le missile a atteint comme pr\u00e9vu une cible sur le terrain militaire de Koura, dans la p\u00e9ninsule russe du Kamtchatka, en Extr\u00eame-Orient, \u00e0 plus de 5\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la fin du programme d\u2019essais, le Sarmat entrera dans les forces strat\u00e9giques russes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Konachenkov. Les forces \u00ab\u00a0strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, dans leur d\u00e9finition large, interviennent notamment en cas de guerre nucl\u00e9aire.          Le Sarmat porte le nom d\u2019un peuple nomade ayant v\u00e9cu pendant l\u2019Antiquit\u00e9 autour de la mer Noire, entre la Russie et l\u2019Ukraine actuelles. Selon Vladimir Poutine, ce missile est capable de \u00ab\u00a0d\u00e9jouer tous les syst\u00e8mes antia\u00e9riens modernes\u00a0\u00bb. D\u2019un poids d\u00e9passant 200\u00a0tonnes, le Sarmat est cens\u00e9 \u00eatre plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, dont le nom de code \u00e9tait \u00ab\u00a0Satan\u00a0\u00bb pour l\u2019Occident.          En\u00a02019, M.\u00a0Poutine avait affirm\u00e9 que le Sarmat n\u2019avait \u00ab\u00a0pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00e9tait capable de \u00ab\u00a0viser des cibles en traversant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb. Le Sarmat est aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9 pour sa capacit\u00e9 \u00e0 emporter une dizaine de t\u00eates nucl\u00e9aires. Dans une note d\u2019avril\u00a02018, la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e9crivait que, du fait du syst\u00e8me de guidage que le Sarmat est cens\u00e9 utilis\u00e9, \u00ab\u00a0la pr\u00e9cision du missile devrait \u00eatre tr\u00e8s importante (inf\u00e9rieure \u00e0 10 m\u00e8tres) s\u2019il est bien associ\u00e9 \u00e0 des t\u00eates man\u0153uvrantes\u00a0\u00bb.          Cette arme fait partie d\u2019une s\u00e9rie d\u2019autres missiles pr\u00e9sent\u00e9s en\u00a02018 comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par le chef du Kremlin, dont les missiles hypersoniques Kinjal et Avangard. En mars, Moscou a affirm\u00e9 avoir utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le Kinjal contre des cibles en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Sarmat, dernier n\u00e9 des missiles balistiques russes","dateModified":"2022-04-20T17:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:19:26+00:00","articleBody":"     Le groupe de restauration collective Sodexo a annonc\u00e9, mercredi, cesser ses activit\u00e9s en Russie, qui repr\u00e9sentaient moins de 1\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires. L\u2019entreprise a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0c\u00e9d\u00e9 le contr\u00f4le de ses activit\u00e9s dans le pays \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de direction locale qui poursuit les op\u00e9rations en Russie via une structure et une marque ind\u00e9pendantes\u00a0\u00bb. Ainsi ce transfert d\u2019activit\u00e9s vient-il d\u2019\u00eatre finalis\u00e9, a indiqu\u00e9 Sodexo, qui n\u2019\u00e9tait en revanche pas pr\u00e9sent en Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but du conflit, Sodexo s\u2019est fortement mobilis\u00e9 pour assurer la continuit\u00e9 de service en faveur de ses clients, garantir la s\u00e9curit\u00e9 de ses collaborateurs et apporter un soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays frontaliers de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sodexo annonce avoir c\u00e9d\u00e9 ses activit\u00e9s en Russie ","dateModified":"2022-04-20T16:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:11:03+00:00","articleBody":"         Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal en arri\u00e8re-plan, o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:46:29+00:00","articleBody":"                   Des spectateurs assistent au match opposant le Polonais Hubert Hurkacz au Russe Daniil Medvedev lors des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Wimbledon 2021, sur le court central,  \u00e0 Londres, le 6 juillet 2021. ADRIAN DENNIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/92040fc_1650469517242-d335d25-1650466569599-000-9e242n.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:40:44+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Kiev, mercredi 20 avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           En visite \u00e0 Kiev, Charles Michel a r\u00e9affirm\u00e9 mercredi le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 l\u2019Ukraine.  \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas seuls, nous sommes avec vous et nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l\u2019Ukraine gagne la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il a \u00e9galement assur\u00e9 que Vladimir Poutine ne \u00ab\u00a0r\u00e9ussira[it] pas\u00a0\u00bb \u00e0 diviser l\u2019UE.          A ses c\u00f4t\u00e9s, Volodymyr Zelensky a de nouveau d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union \u00e9tait \u00ab\u00a0une priorit\u00e9 pour notre Etat, pour la puissance de notre peuple\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/d1cb318_ec9f011978e947c18bef4f9774ace6ca-ec9f011978e947c18bef4f9774ace6ca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en promet que l\u2019UE fera \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0g...","dateModified":"2022-04-20T15:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:08:43+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, mercredi, le premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi du missile balistique intercontinental Sarmat, une arme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de tr\u00e8s longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est v\u00e9ritablement une arme unique qui va renforcer le potentiel militaire de nos forces arm\u00e9es, qui assurera la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie face aux menaces ext\u00e9rieures et qui fera r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays avec une rh\u00e9torique d\u00e9cha\u00een\u00e9e et agressive\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, lors d\u2019une annonce diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9ussit son premier tir d\u2019essai du Sarmat, dernier-n\u00e9 des missiles balistiques russes","dateModified":"2022-04-20T15:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T14:42:52+00:00","articleBody":"     Wimbledon va devenir en juillet le premier tournoi de tennis \u00e0 refuser la participation des joueurs russes et bi\u00e9lorusses en raison de la guerre en Ukraine, le tennis les ayant relativement \u00e9pargn\u00e9s jusque-l\u00e0.          \u00ab\u00a0Dans les circonstances d\u2019une agression militaire injustifi\u00e9e et sans pr\u00e9c\u00e9dent, il serait inacceptable que le r\u00e9gime russe tire le moindre b\u00e9n\u00e9fice de la participation de joueurs russes ou bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, explique l\u2019All England Lawn Tennis Club dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Nous avons par cons\u00e9quent l\u2019intention, avec un profond regret, de rejeter l\u2019inscription de joueurs russes et bi\u00e9lorusses \u00e0 Wimbledon.\u00a0\u00bb          Ainsi, Daniil Medvedev, no\u00a02 mondial, Andrey Rublev (8e), mais \u00e9galement Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e), Victoria Azarenka (18e) seront priv\u00e9s du seul tournoi sur gazon des \u00e9preuves du Grand Chlem dans le cadre de sanctions contre la Russie.          Avant m\u00eame une annonce officielle de la part du tournoi anglais, Moscou a r\u00e9agi mercredi en d\u00e9but de journ\u00e9e en qualifiant \u00ab\u00a0d\u2019inacceptable\u00a0\u00bb une telle d\u00e9cision. \u00ab\u00a0Une nouvelle fois, ils font des sportifs les otages de pr\u00e9jug\u00e9s politiques, d\u2019intrigues politiques (\u2026). C\u2019est inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Suivant les recommandations du Comit\u00e9 international olympique (CIO), les sportifs russes et bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 bannis de nombreuses comp\u00e9titions\u00a0: Jeux paralympiques de P\u00e9kin, Mondial de football, Mondiaux de natation\u2026                        Le Russe Daniil Medvedev lors du 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon de 2021, \u00e0 Londres, jeudi 1er juillet 2021. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/aab535a_1650469138378-249622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wimbledon exclut les joueurs de tennis russes et bi\u00e9lorusses du tournoi 2022","dateModified":"2022-04-20T15:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T14:21:00+00:00","articleBody":"    La convention de Gen\u00e8ve s\u2019applique-t-elle aux mercenaires?    Blablaland         Bonjour,          Il est important de d\u00e9finir dans un premier temps le terme de mercenaire. Selon la convention de Gen\u00e8ve, est mercenaire toute personne\u00a0:         qui est sp\u00e9cialement recrut\u00e9e dans le pays ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour combattre dans un conflit arm\u00e9\u00a0;          qui en fait prend une part directe aux hostilit\u00e9s\u00a0;          qui prend part aux hostilit\u00e9s essentiellement en vue d\u2019obtenir un avantage personnel et \u00e0 laquelle est effectivement promise, par une partie au conflit ou en son nom, une r\u00e9mun\u00e9ration mat\u00e9rielle nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle qui est promise ou pay\u00e9e \u00e0 des combattants ayant un rang et une fonction analogues dans les forces arm\u00e9es de cette partie\u00a0;          qui n\u2019est ni ressortissant d\u2019une partie au conflit, ni r\u00e9sident du territoire contr\u00f4l\u00e9 par une partie au conflit\u00a0;          qui n\u2019est pas membre des forces arm\u00e9es d\u2019une partie au conflit\u00a0;          et qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par un Etat autre qu\u2019une partie au conflit en mission officielle en tant que membre des forces arm\u00e9es dudit Etat.           Ces conditions sont cumulatives, ce qui signifie qu\u2019elles doivent toutes \u00eatre r\u00e9unies pour qu\u2019un individu puisse \u00eatre qualifi\u00e9 de mercenaire. Le but du droit international humanitaire \u00e9tant d\u2019\u00e9largir la protection et non de la restreindre, cette d\u00e9finition d\u2019un mercenaire est \u00e9troite de mani\u00e8re \u00e0 limiter les circonstances dans lesquelles une personne perd le droit \u00e0 la protection sp\u00e9ciale.          Toutefois, les mercenaires n\u2019ont pas droit au statut de combattant ou de prisonnier de guerre, ni \u00e0 aucune des cat\u00e9gories de personnes prot\u00e9g\u00e9es pr\u00e9vues par les conventions de Gen\u00e8ve, \u00e0 moins qu\u2019ils ne soient bless\u00e9s ou malades. Ils doivent n\u00e9anmoins toujours \u00eatre trait\u00e9s avec humanit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T14:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:59:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live.\nPeut-on estimer le co\u00fbt de ce conflit pour la Russie ?    Paul         Bonjour Paul,          Fin mars, Yohann Michel, chercheur \u00e0 l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), indiquait lors d\u2019un tchat que \u00ab\u00a0c\u2019est sans doute du c\u00f4t\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques et du soutien politique au r\u00e9gime que se trouve la principale vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la Russie dans cette guerre. Mais il est difficile d\u2019en mesurer l\u2019ampleur et donc leur impact \u00e0 court et moyen termes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T14:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:46:10+00:00","articleBody":"     La directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI, Kristalina Georgieva, a exhort\u00e9 mercredi les pays \u00e0 continuer leur coop\u00e9ration alors que certains ministres des finances ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas participer \u00e0 certaines sessions du G20, mercredi, en raison de la pr\u00e9sence de responsables russes.          \u00ab\u00a0Aucun pays ne peut r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes seul. Il est \u00e9vident que la coop\u00e9ration doit et va se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Selon elle, m\u00eame s\u2019il est \u00ab\u00a0plus difficile de coop\u00e9rer quand il y a des tensions, ce n\u2019est pas impossible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute qu\u2019il y aura des discussions substantielles\u00a0\u00bb au cours de ce G20, a-t-elle \u00e9galement soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0la coop\u00e9ration doit continuer\u00a0\u00bb au sein du G20","dateModified":"2022-04-20T13:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:10:40+00:00","articleBody":"         A Kramatorsk, en Ukraine, mardi 12 avril 2022. Raisa, 82 ans, attend un v\u00e9hicule de transport pour rentrer chez elle \u00e0 Kostiantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Raisa est venue \u00e0 Kramatorsk pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e, mais elle a chang\u00e9 d'avis et veut retourner dans sa ville natale de Kostiantynivka. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/59082a2_1650460166432-233926.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:08:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019ont pas encore mobilis\u00e9 tous leurs moyens et \u00e7a peut \u00eatre tactique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0  BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne peux pas certifier aujourd\u2019hui que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u2019offensive \u00e0 grande \u00e9chelle qui a commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le chef d\u2019Etat, dont l\u2019interview sera diffus\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 mercredi \u00e0 18\u00a0h\u00a050.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky redoute que les op\u00e9rations en cours ne soient qu\u2019un pr\u00e9lude \u00e0 de plus grandes viol...","dateModified":"2022-04-20T13:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:03:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, 5 millions de personnes ont fui l'Ukraine. Ce chiffre tient-t-il compte des nombreuses personnes qui sont revenue? Ou bien est-ce juste le nombre de sortie brutes.    TiTi         Bonjour,          \u00ab\u00a0Depuis [le 24 f\u00e9vrier, date du d\u00e9but de l\u2019invasion russe], 1,1 million de nos concitoyens sont rentr\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi durant une conf\u00e9rence de presse le porte-parole du service ukrainien des garde-fronti\u00e8res, Andrii Demtchenko.          M. Demtchenko n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion ces personnes \u00e9taient des Ukrainiens ayant fui le pays au d\u00e9but de l\u2019invasion ou des Ukrainiens qui vivaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la guerre. Il a toutefois soulign\u00e9 que les fronti\u00e8res ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 franchies par \u00ab\u00a0presque cinq millions de personnes dans les deux sens\u00a0\u00bb.          Selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9s mercredi, la barre des cinq millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens a cependant \u00e9t\u00e9 franchie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:54:24+00:00","articleBody":"     La famille d\u2019Aiden Aslin, un Britannique captur\u00e9 lors de combats en Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 une vid\u00e9o diffus\u00e9e en Russie, film\u00e9e selon eux \u00ab\u00a0sous la contrainte\u00a0\u00bb, en violation de la convention de Gen\u00e8ve sur le traitement des prisonniers.          Aiden Aslin, n\u00e9 en\u00a01994, figure aux c\u00f4t\u00e9s de son compatriote Shaun Pinner, lui aussi captur\u00e9 en Ukraine, dans des enregistrements pr\u00e9sent\u00e9s comme des interviews et diffus\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe lundi. Les deux hommes, qui apparaissent les traits tir\u00e9s, demandent \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk, riche homme d\u2019affaires ukrainien proche de Vladimir Poutine et arr\u00eat\u00e9 en Ukraine.          Selon les m\u00e9dias russes, ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s apr\u00e8s avoir combattu du c\u00f4t\u00e9 ukrainien \u00e0 Marioupol, dans le Sud-Est. Ils appartiendraient \u00e0 une unit\u00e9 qui s\u2019est rendue la semaine derni\u00e8re aux forces russes. M.\u00a0Aslin appara\u00eet aussi menott\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la cha\u00eene YouTube du Britannique Graham Phillips, qui se d\u00e9crit comme un journaliste.          \u00ab\u00a0La vid\u00e9o d\u2019Aiden parlant sous la contrainte et ayant clairement subi des blessures physiques est profond\u00e9ment \u00e9prouvante. Utiliser des images et des vid\u00e9os de prisonniers de guerre est contraire \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve et [cela] doit cesser\u00a0\u00bb, d\u00e9clare sa famille dans une d\u00e9claration relay\u00e9e sur Twitter par le d\u00e9put\u00e9 Robert Jenrick. Ce dernier a interpell\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, \u00e0 ce sujet \u00e0 la Chambre des communes mercredi midi, d\u00e9non\u00e7ant une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0violation flagrante de la convention de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La famille d\u2019un Britannique captur\u00e9 d\u00e9nonce une vid\u00e9o \u00ab\u00a0sous la contrainte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-20T13:01:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:48:05+00:00","articleBody":"     Les syndicats fran\u00e7ais CFDT, CFTC, FO, CGT, FSU, UNSA, CFE-CGC et Solidaires se sont organis\u00e9s pour organiser un convoi intersyndical \u00e0 destination de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, des \u00e9quipes syndicales se sont mobilis\u00e9es. Huit organisations syndicales, dont la CFDT, en lien avec le mouvement syndical ukrainien, mettent leurs moyens en commun aujourd\u2019hui pour envoyer du mat\u00e9riel de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019ici fin mai via un convoi solidaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Yvan Ricordeau, de la CFDT, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e au si\u00e8ge de la CGT.          Les diff\u00e9rentes organisations ont ainsi appel\u00e9 les structures, les militants ou les adh\u00e9rents qui le souhaitent \u00e0 participer \u00e0 une cagnotte en ligne. Les dons recueillis permettront d\u2019acheter \u00ab\u00a0des couvertures, des plaids, des lits pliants, des thermos, des chauffages d\u2019appoint ou encore des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, dont les Ukrainiens manquent cruellement\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent les organisations syndicales. A l\u2019issue de cette collecte, les huit organisations fran\u00e7aises, en lien avec les militants syndicaux de la SNCF, affr\u00e9teront un train afin d\u2019assurer le transit de ce convoi humanitaire vers l\u2019Ukraine, peut-on lire sur le site de la CFDT.          La SNCF a commenc\u00e9 \u00e0 affr\u00e9ter avec ses homologues allemand et roumain des trains de marchandise de dix wagons reliant Strasbourg \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, \u00e0 quelque 300 kilom\u00e8tres d\u2019Odessa, en dix jours, soulignent Les Echos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les syndicats fran\u00e7ais s\u2019unissent pour venir en aide aux Ukrainiens","dateModified":"2022-04-20T12:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:14:22+00:00","articleBody":"                   Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec, en arri\u00e8re-plan, l\u2019usine Azovstal o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:08:22+00:00","articleBody":"      Les derniers combattants de Marioupol ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures (\u2026).\u00a0Nous appelons et supplions tous les dirigeants du monde de nous aider\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 un commandant de militaires ukrainiens assi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, dont Moscou pourrait tr\u00e8s prochainement prendre le contr\u00f4le.          Toujours \u00e0 Marioupol, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec la Russie sur un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer depuis la ville portuaire des femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es vers la ville ukrainienne de Zaporijia, au sud du pays, a indiqu\u00e9 une responsable ukrainienne. Mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait renouvel\u00e9 son appel \u00e0 une \u00e9vacuation des civils encore pr\u00e9sents.          La Russie a annonc\u00e9 mardi avoir men\u00e9 une dizaine de frappes a\u00e9riennes et de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entamant une \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre, selon le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. Les combats \u00ab\u00a0sont incessants\u00a0\u00bb dans plusieurs villes, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, appelant les habitants \u00e0 fuir.          La Norv\u00e8ge a donn\u00e9 une centaine de missiles antia\u00e9riens de conception fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le gouvernement. L\u2019Ukraine a \u00e9galement re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a indiqu\u00e9 pour sa part, mardi, le porte-parole du Pentagone. Ces d\u00e9clarations t\u00e9moignent d\u2019un changement d\u2019attitude des Occidentaux, qui ont pendant plus d\u2019un mois refus\u00e9 de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armements lourds pour \u00e9viter toute escalade du conflit.          \u00ab\u00a0L\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en visite \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb commis par les Russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon de nouveaux chiffres publi\u00e9s mercredi par l\u2019ONU sur la plus importante crise des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-20T12:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:53:51+00:00","articleBody":"     Les combats dans toute cette r\u00e9gion est de l\u2019Ukraine se sont intensifi\u00e9s depuis lundi soir.          Apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes revendiqu\u00e9es par Moscou mardi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a fait \u00e9tat ce matin de \u00ab\u00a0tentatives d\u2019assaut\u00a0\u00bb sur les localit\u00e9s de Soulyguivka et Dibrivn\u00e9, dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), ainsi que sur Roubijne et Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (est).          Les bombardements s\u2019intensifiaient aussi dans le sud, autre ligne de front. Les villages de Mala Tokmachka et d\u2019Orikhiv, \u00e0 70 kilom\u00e8tres au sud-est de Zaporijia, ont vu une recrudescence des bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-04-20T12:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:45:45+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a jamais reconnu avoir utilis\u00e9 ces deux types d\u2019armes dans la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pourtant, les autorit\u00e9s ukrainiennes et des ONG accusent sans d\u00e9tour Moscou de faire usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions et de bombes thermobariques sur le territoire de son voisin.                    Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et\u00a0les bombes thermobariques\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et les bombes thermobariqu...","dateModified":"2022-04-20T12:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:40:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'est-ce qui se passe \u00e0 Izioum et \u00e0 Kramatorsk ? Les troupes russes ont l\u2019air de pas mal s\u2019activer dans cette zone.    Princesse         Bonjour Princesse,           Nous ne disposons que de tr\u00e8s peu d\u2019informations sur la situation dans ces deux villes \u00e0 cette heure-ci.          Ce qui est certain, c\u2019est que la r\u00e9gion autour d\u2019Izioum, ville occup\u00e9e par les Russes depuis le 1er avril, et Kramatorsk, ville toujours ukrainienne, est au c\u0153ur de violents affrontements depuis quelques jours.          Izioum, qui compte la plus forte concentration de troupes russes en Ukraine, est notamment utilis\u00e9e par ces derni\u00e8res comme base pour attaquer d\u2019autres villes de l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T11:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:30:42+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/ed15326_1650453604949-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2004.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes ","dateModified":"2022-04-20T11:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:20:17+00:00","articleBody":"     Le Donbass est une r\u00e9gion industrielle situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au c\u0153ur d\u2019un conflit sanglant depuis 2014 entre\u00a0Kiev et\u00a0des s\u00e9paratistes prorusses. Apr\u00e8s avoir subi des revers dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, fin de\u00a0mars, changer de plan pour se concentrer sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare depuis \u00e0 une offensive massive sur la partie de la r\u00e9gion qu\u2019elle contr\u00f4le, les bombardements s\u2019y intensifiant depuis lundi.         Deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb non reconnues           Avec le soutien de Moscou, les s\u00e9paratistes prorusses ont pris en partie le contr\u00f4le de ce bassin minier majoritairement russophone, y proclamant en 2014 les deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk dont l\u2019ind\u00e9pendance n\u2019est toujours pas reconnue par la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, lui, reconnu leur ind\u00e9pendance le 21 f\u00e9vrier, trois jours avant de lancer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine au nom, entre autres, de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense\u00a0\u00bb des russophones discrimin\u00e9s, selon lui, par Kiev.          Sur les quelque 6,6\u00a0millions de personnes qui vivaient dans le Donbass jusque-l\u00e0, selon les statistiques ukrainiennes, beaucoup sont alors parties, vers l\u2019Ukraine ou vers la Russie. L\u2019exode s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Aucun chiffre fiable n\u2019est disponible sur sa population actuelle.         Un bassin industriel et minier           Le Donbass, dont le nom est une contraction de \u00ab\u00a0bassin du Donets\u00a0\u00bb, est un territoire de pr\u00e8s de 55 000\u00a0km2 \u2013 environ deux fois la taille de la Belgique \u2013, sans existence administrative, qui englobe les deux r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Louhansk.          Il a \u00e9t\u00e9 pendant des si\u00e8cles un territoire largement inhabit\u00e9, partag\u00e9 entre Tatars de Crim\u00e9e et cosaques ukrainiens. Son d\u00e9veloppement \u00e9conomique remonte au XIXe si\u00e8cle, sous l\u2019Empire russe, avec la d\u00e9couverte des premiers gisements de houille. Cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Russie rec\u00e8le d\u2019immenses r\u00e9serves de charbon et de minerais m\u00e9talliques, qui en ont fait un c\u0153ur industriel de l\u2019ex-URSS.          Jusqu\u2019\u00e0 la guerre de 2014, l\u2019agglom\u00e9ration de Donetsk, plus grande ville du Donbass, \u00e9tait le principal centre m\u00e9tallurgique d\u2019Ukraine. La r\u00e9gion, tr\u00e8s urbanis\u00e9e, est toujours parsem\u00e9e d\u2019usines et de mines aux conditions de travail tr\u00e8s difficiles. La pr\u00e9sence de nombreux russophones y est notamment li\u00e9e \u00e0 l\u2019envoi de travailleurs russes apr\u00e8s la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le Donbass, ce bassin industriel ukrainien que Moscou veut \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-04-20T11:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:36:13+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains en ont perdu la vie.                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans la r\u00e9gion de Kiev aupr\u00e8s d\u2019\u00e9lus ayant r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019en...","dateModified":"2022-04-20T11:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:24:06+00:00","articleBody":"     Plus de cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux, soit plus de 2,8\u00a0millions, ont fui au moins dans un premier temps vers la Pologne. Bien que beaucoup y soient rest\u00e9s, un nombre inconnu a poursuivi sa route vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens.          Le HCR a fait savoir que, outre les d\u00e9part du pays, plus de sept millions de personnes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, soit une proportion importante\u00a0: avant la guerre, l\u2019Ukraine comptait 44\u00a0millions d\u2019habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:13:56+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Borodianka pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb commis par les Russes selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter en anglais et en ukrainien\u00a0:           A Borodianka, comme \u00e0 Boutcha et tant d\u2019autres villes en Ukraine, l\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 commis ici. Il ne peut pas y avoir de paix sans justice.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, affirme Charles Michel","dateModified":"2022-04-20T10:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:11:13+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental a fait savoir ce matin qu\u2019il allait relancer \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb sa production en Russie, apr\u00e8s l\u2019avoir suspendue au d\u00e9but de mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nos employ\u00e9s risquent de lourdes sanctions p\u00e9nales si nous renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande locale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0Pour prot\u00e9ger nos collaborateurs en Russie de toute poursuite judiciaire, nous reprenons donc temporairement, en cas de besoin, la production de pneus de voitures, destin\u00e9s au march\u00e9 local, dans notre usine de Kalouga\u00a0\u00bb, poursuit-il.Le groupe, qui dit \u00ab\u00a0soutenir et respecter toutes les sanctions en vigueur\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas l\u2019intention de r\u00e9aliser de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb.En Allemagne, les entreprises ayant maintenu leur activit\u00e9 en Russie sont de plus en plus rares. Les grands groupes automobiles Volkswagen, BMW, Mercedes ont notamment mis fin \u00e0 leur production locale et aux exportations vers ce pays. Mardi, le fabricant de d\u00e9tergents et colles Henkel a annonc\u00e9 son retrait de Russie alors qu\u2019il avait d\u00e9fendu il y a moins de deux semaines le maintien de ses activit\u00e9s au nom de sa \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb envers les employ\u00e9s.Les magasins du grossiste Metro y restent ouverts, le g\u00e9ant de l\u2019agrochimie Bayer continue d\u2019approvisionner le pays en semences et produits pharmaceutiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental reprend \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb sa production en Russie","dateModified":"2022-04-20T10:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:00:48+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, les pays europ\u00e9ens qui ne faisaient pas partie de l\u2019OTAN semblent de plus en plus pr\u00eats \u00e0 franchir le pas.Le Parlement de Finlande commence ainsi aujourd\u2019hui \u00e0 d\u00e9battre d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique pour mieux se prot\u00e9ger contre une \u00e9ventuelle agression de son voisin russe. Avec une candidature d\u00e9sormais \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb dans les semaines qui viennent, malgr\u00e9 les messages de dissuasion envoy\u00e9s par Moscou.Le d\u00e9bat est suivi de pr\u00e8s par la Su\u00e8de voisine, qui envisage elle aussi de rejoindre l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers de nouvelles candidatures \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-20T11:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:51:47+00:00","articleBody":"    Pouvez vous nous en dire plus sur les hesitations d'Olaf Scholz pour la livraison d'armes lourdes en Ukraine et du scandale outre Rhin ?    Leffiathan         Bonjour,          Le chancelier allemand Olaf Scholz, social-d\u00e9mocrate, est effectivement tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Allemagne, y compris au sein de son gouvernement de coalition avec les Verts et les Lib\u00e9raux, pour sa r\u00e9ticence apparente \u00e0 livrer des armes lourdes que lui r\u00e9clame l\u2019Ukraine.          Berlin n\u2019a jusqu\u2019ici livr\u00e9 \u00e0 Kiev que des armes d\u00e9fensives, se refusant notamment \u00e0 livrer des armes lourdes et plus offensives, comme des chars de combat, ce que le chancelier justifie en d\u00e9clarant que l\u2019Allemagne n\u2019a pas l\u2019intention de \u00ab\u00a0faire cavalier seul\u00a0\u00bb.          Probl\u00e8me\u00a0: d\u2019autres Etats occidentaux ont, eux, livr\u00e9 des armes lourdes \u2013 ce que n\u2019ont pas manqu\u00e9 de faire remarquer publiquement les autorit\u00e9s ukrainiennes, mais aussi certains membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, comme la Pologne ou les Etats baltes.          A ce manque apparent d\u2019entrain \u00e0 livrer des armes \u00e0 Kiev s\u2019ajoute la politique du Parti social-d\u00e9mocrate (SPD), qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s\u2019est particuli\u00e8rement distingu\u00e9 par sa volont\u00e9 de maintenir des relations \u00e9troites avec Moscou.          Cela explique, sans doute, l\u2019attente particuli\u00e8rement forte dont il est l\u2019objet de la part de tous ceux qui esp\u00e8rent un engagement plus net et plus clair de l\u2019Allemagne vis-\u00e0-vis de l\u2019Ukraine.          Pour en savoir plus, lisez l\u2019article de notre correspondant\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand Scholz critiqu\u00e9 au sein de sa coalition                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T10:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:38:55+00:00","articleBody":"         Une femme ach\u00e8te des denr\u00e9es \u00e0 un vendeur dans une rue d\u2019Orikhiv, pr\u00e8s du front sud des combats entre les forces ukrainiennes et russes, au sud de Zaporijia, le 19\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP               Les membres d\u2019une famille fuyant les attaques russes dans la ville de Melitopol s\u2019arr\u00eatent sur le bord d\u2019une route \u00e0 Orikhiv, pr\u00e8s du front sud des combats entre les forces ukrainiennes et russes, au sud de Zaporijia, le 19\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/4092bec_1650444408189-445498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:14:34+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nAvez-vous des infos sur les habitants de Kherson ? On avait des images au d\u00e9but de l'invasion o\u00f9 on les voyait protester dans la rue. Sortent-ils encore dans la rue ou les russes se montrent-ils plus agressifs envers les civils ? Les habitants peuvent-ils sortir de la zone ?\r\nEncore merci pour tous vos articles et pr\u00e9cisions dans ce live !    Karo         Bonjour Karo,          A Kherson, la premi\u00e8re grande ville conquise par les Russes d\u00e8s le d\u00e9but de leur offensive, la population continue \u00e0 manifester contre la pr\u00e9sence russe et boycotte les produits \u00ab\u00a0import\u00e9s par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 hier Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Au-del\u00e0 de cette prise de parole officielle, les images satellites et les t\u00e9moignages nous permettent \u00e9galement d\u2019\u00e9valuer la violence de la r\u00e9pression des Russes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des habitants de cette ville du sud de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb             Une habitante de Kherson s\u2019\u00e9tait ainsi confi\u00e9e au Monde le 13\u00a0avril, relatant \u00ab\u00a0des coups de feu pendant les manifestations pro-ukrainiennes \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.          Des tirs qui ont tu\u00e9 de nombreux civils. L\u2019ONG britannique Centre for Information Resilience (CIR) a ainsi compar\u00e9 plusieurs images satellites d\u2019un cimeti\u00e8re de la ville de Kherson, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 15\u00a0avril. Les experts ont \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de 820 le nombre de tombes suppl\u00e9mentaires creus\u00e9es. Trois cents d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9es \u00e0 la mi-avril, toujours d\u2019apr\u00e8s les images satellites.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T09:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:46:30+00:00","articleBody":"     En France, Olga recense \u00e0 travers les m\u00e9dias les atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe. A Kiev, les sir\u00e8nes anti\u00ada\u00e9riennes continuent de perturber les nuits de Sasha. Pour la huiti\u00e8me semaine d\u2019affil\u00e9e, elles ont accept\u00e9 de partager leur quotidien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mes peurs sont revenues. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019envoyer des missiles sur Kyiv\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9moignages d\u2019Olga, Ukrainienne vivant \u00e0 Paris, et de sa s\u0153ur Sash...","dateModified":"2022-04-20T08:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:29:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi continuez-vous \u00e0 dire depuis des semaines que 100 000 civils sont encore \u00e0 Marioupol ? Il y a eu beaucoup d'\u00e9vacuations depuis. Cela devrait donc \u00eatre moins \u00e0 pr\u00e9sent.     xxx         Bonjour,          De nombreuses tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils \u00e0 Marioupol ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es depuis le 5\u00a0mars, mais tr\u00e8s peu ont \u00e9t\u00e9 suivies d\u2019effets \u00e0 cause des frappes russes, qui ont entra\u00een\u00e9 des reports sine die de ces \u00e9vacuations.          Vous avez probablement en t\u00eate d\u2019autres \u00e9vacuations, qui ont effectivement eu ailleurs lieu dans le pays, comme \u00e0 Kharkiv et \u00e0 Kiev. Celles-ci ont permis l\u2019\u00e9vacuation de 300\u00a0000\u00a0Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon un chiffre communiqu\u00e9 mardi soir par le gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:25:23+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous, ce matin une intervenante sur france info parlait de 200 000 civils encore pr\u00e9sent sur place \u00e0 mariopole est ce exact ?     Seb         Bonjour,          Selon le maire de Marioupol, environ 100 000 civils se trouvent encore dans la ville, bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e par celle-ci en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:16:00+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a envoy\u00e9 une centaine de missiles antia\u00e9riens de conception fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine en guerre contre la Russie, a annonc\u00e9 ce matin le gouvernement norv\u00e9gien.Le don, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, porte sur des lanceurs Mistral avec une centaine de missiles qui \u00e9taient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent embarqu\u00e9s sur des navires de la marine norv\u00e9gienne, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. A la fin de\u00a0mars, lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence devant le Parlement norv\u00e9gien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait demand\u00e9 \u00e0 Oslo des missiles antia\u00e9riens, mais d\u2019un type plus moderne, le Nasams (acronyme de Norwegian Advanced Surface to Air Missile System \u2013 \u00ab\u00a0syst\u00e8me norv\u00e9gien avanc\u00e9 de missiles sol-air\u00a0\u00bb) produit par le norv\u00e9gien Kongsberg Defense & Aerospace.          \u00ab\u00a0Le missile [Mistral] doit \u00eatre retir\u00e9 du service dans l\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne, mais cela reste une arme moderne et efficace, qui sera d\u2019une grande utilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense norv\u00e9gien, Bjorn Arild Gram, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. Construit depuis la fin des ann\u00e9es 1980 par le groupe de d\u00e9fense Matra, fusionn\u00e9 depuis au sein du g\u00e9ant europ\u00e9en MBDA, le Mistral est un missile sol-air de tr\u00e8s courte port\u00e9e.Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, la Norv\u00e8ge a d\u00e9j\u00e0 fourni \u00e0 l\u2019Ukraine quelque 4 000\u00a0armes antichars de type M72 et d\u2019autres petits \u00e9quipements militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge donne des missiles antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T12:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:58:08+00:00","articleBody":"     L\u2019offensive russe en Ukraine a d\u00e9but\u00e9 il y a plus de cinquante jours. Visualisez l\u2019\u00e9volution des mouvements de troupes, jour apr\u00e8s jour.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine en cartes, jour apr\u00e8s jour","dateModified":"2022-04-20T08:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:53:02+00:00","articleBody":"         Une usine de la soci\u00e9t\u00e9 Azovstal Iron and Steel Works dans laquelle sont bloqu\u00e9s des civils \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/47b37e0_1650441089879-0daa905-m001-ukraine-crisis-mariupol-0419-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:49:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine esp\u00e8re envoyer 90\u00a0bus dans la ville assi\u00e9g\u00e9e pour \u00e9vacuer environ 6\u00a0000\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es, a fait savoir le maire de la ville, Vadym Bo\u00eftchenko.          Environ 100\u00a0000\u00a0civils sont encore \u00e0 Marioupol, et des dizaines de milliers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le si\u00e8ge russe de la ville, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019\u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb visant \u00e0 mettre en place un couloir humanitair...","dateModified":"2022-04-20T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:17:11+00:00","articleBody":"     Emma\u00fcs a mobilis\u00e9 une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs diff\u00e9rentes d\u00e9marches.                    Lire aussi :  Pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine, l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles pour accueillir l...","dateModified":"2022-04-20T07:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:05:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au c\u0153ur d\u2019une Europe libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est le message publi\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, sur Twitter, pour annoncer son arriv\u00e9e \u00e0 Kiev ce matin.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9j\u00e0 rendus dans la capitale de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, ainsi que la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Les chefs de  gouvernement de la R\u00e9publique tch\u00e8que, de la Slov\u00e9nie et de la Slovaquie ont aussi fait le d\u00e9placement.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a \u00e9galement annonc\u00e9 hier qu\u2019il se rendrait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, afin de manifester \u00ab\u00a0l\u2019engagement [de l\u2019Espagne] au c\u00f4t\u00e9 du peuple et du gouvernement ukrainiens\u00a0\u00bb.          M. Zelensky avait \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 venir en Ukraine. Lundi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, avait r\u00e9pondu sur Sud Radio que le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique fran\u00e7aise \u00ab\u00a0ira[it] peut-\u00eatre, si c\u2019est utile. (\u2026) On ne peut pas faire une visite seulement symbolique, il faut que ce soit une visite d\u2019impact\u00a0\u00bb. En ce qui concerne M.\u00a0Biden, la Maison Blanche a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu qu\u2019il s\u2019y rende.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-20T07:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:48:42+00:00","articleBody":"     Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas le seul front que les Russes pilonnent. Moscou a \u00e9galement lanc\u00e9 cette semaine une nouvelle offensive militaire dans l\u2019est du pays, rassemblant des troupes le long du Donbass. C\u2019\u00e9tait le sujet du briefing des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Selon Londres, \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence militaire russe \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Ukraine continue de se renforcer, tandis que les combats dans le Donbass s\u2019intensifient, les forces russes cherchant \u00e0 percer les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Le front ouvert dans le nord-est de l\u2019Ukraine en d\u00e9but d\u2019invasion, pour atteindre Kiev, n\u2019est cependant pas en reste. Si \u00ab\u00a0l\u2019activit\u00e9 a\u00e9rienne russe dans le nord de l\u2019Ukraine devrait rester faible, (\u2026) il existe toujours un risque de frappes de pr\u00e9cision contre des cibles prioritaires dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses troupes \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T06:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:27:22+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec la Russie sur un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer des civils depuis le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol vers la ville ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 ce matin la vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, Iryna Verechtchouk.          Ce couloir humanitaire concernera uniquement les \u00ab\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 dans un message post\u00e9 sur Telegram.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019avait \u00e9t\u00e9 mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d\u2019accord avec les Russes, qui ont intensifi\u00e9 ces derniers jours leurs frappes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Au total, 300 000\u00a0Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24 f\u00e9vrier, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb trouv\u00e9 avec les Russes pour mettre en place un couloir humanitaire \u00e0 Mar...","dateModified":"2022-04-20T06:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:04:10+00:00","articleBody":"     Le vaste complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol est toujours assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. L\u2019usine est l\u2019un des derniers bastions de la r\u00e9sistance militaire dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine, mais c\u2019est \u00e9galement devenu le refuge de nombreux civils.          \u00ab\u00a0Ce sont surtout des citoyens habitant les b\u00e2timents d\u00e9truits les plus proches et beaucoup de travailleurs des aci\u00e9ries. Ils savent que les usines sid\u00e9rurgiques disposaient d\u2019un bon abri antibombes et qu\u2019il y avait des r\u00e9serves de nourriture et d\u2019eau. C\u2019est pourquoi ils ont d\u00e9cid\u00e9 avec leurs familles de rejoindre cet abri\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC le maire adjoint de Marioupol, Sergei Orlov.La situation sanitaire et humanitaire est catastrophique, ajoute-il\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ont un manque absolu de tout. Un manque d\u2019eau, de nourriture, de m\u00e9dicaments, d\u2019aide, et la Russie bloque totalement tout, toute aide humanitaire ou \u00e9vacuation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux civils sont encore bloqu\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal assi\u00e9g\u00e9e, selon le maire adjoint de Mari...","dateModified":"2022-04-20T06:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:42:40+00:00","articleBody":"     La relation entre la Chine et la Russie reste solide malgr\u00e9 les pr\u00e9occupations croissantes concernant les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s des forces de Poutine en Ukraine.          Cette nuit, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Le Yucheng, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Quel que soit le changement du paysage international, la Chine continuera \u00e0 renforcer la coordination strat\u00e9gique avec la Russie pour une coop\u00e9ration gagnant-gagnant, \u00e0 sauvegarder conjointement les int\u00e9r\u00eats communs des deux pays et \u00e0 promouvoir la construction d\u2019un nouveau type de relations internationales et d\u2019une communaut\u00e9 avec un avenir partag\u00e9 pour l\u2019humanit\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine continuera \u00e0 d\u00e9velopper ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-04-20T05:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:29:23+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019identification des corps se poursuit \u00e0 Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l\u2019occupation russe.                    Voir aussi :  Les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUkraine\u00a0: en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene\n","dateModified":"2022-04-20T05:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:19:14+00:00","articleBody":"     Les communications directes entre l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablies, a fait savoir l\u2019AIEA.Les forces russes avaient occup\u00e9 Tchernobyl pendant cinq semaines avant de se retirer, le 31 mars. Ils avaient coup\u00e9 le contact avec l\u2019AIEA vingt et un jours plus t\u00f4t, le 10 mars. \u00ab\u00a0Cette situation n\u2019\u00e9tait clairement pas viable, et c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle que l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation puisse d\u00e9sormais contacter directement la centrale en cas de besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, dans un communiqu\u00e9.M. Grossi a ajout\u00e9 qu\u2019il dirigerait une \u00e9quipe d\u2019experts \u00e0 Tchernobyl dans le courant du mois afin de proc\u00e9der \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019\u00e9valuations des risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communication avec la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie","dateModified":"2022-04-20T05:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:07:53+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de cette r\u00e9gion dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des habitants, pour l\u2019essentiel des personnes \u00e2g\u00e9es, demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans le Donbass, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son implacable ava...","dateModified":"2022-04-20T07:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:55:17+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie fournit actuellement \u00e0 l\u2019Italie 45\u00a0% de son gaz, le premier ministre italien, Mario Draghi, souhaite diversifier au plus vite son portefeuille de fournisseurs. L\u2019Alg\u00e9rie et l\u2019Egypte avant P\u00e2ques\u00a0; le Congo et l\u2019Angola cette semaine\u00a0; le Mozambique en mai\u00a0: Rome s\u2019est lanc\u00e9 dans une offensive diplomatique en Afrique pour sortir de sa d\u00e9pendance au gaz russe.          \u00ab\u00a0Nous ne voulons plus d\u00e9pendre du gaz russe, parce que la d\u00e9pendance \u00e9conomique ne doit pas devenir une suj\u00e9tion politique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Draghi dimanche dans un entretien au quotidien Il Corriere della Sera. \u00ab\u00a0La diversification est possible et peut \u00eatre mise en \u0153uvre relativement rapidement, plus vite que nous le pensions il y a seulement un mois\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Dans ce but, Mario Draghi devait se rendre mercredi \u00e0 Luanda et jeudi \u00e0 Brazzaville, pour y conclure de nouveaux contrats de fourniture mais, positif au Covid-19, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 par son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, accompagn\u00e9 de son coll\u00e8gue de la transition \u00e9cologique, Roberto Cingolani.          Ces derni\u00e8res semaines, Rome a d\u00e9j\u00e0 conclu des accords avec l\u2019Alg\u00e9rie et l\u2019Egypte. Alger, actuellement son deuxi\u00e8me fournisseur, contribue pour environ 30\u00a0% de sa consommation.          L\u2019Italie est l\u2019un des plus gros consommateurs europ\u00e9ens de gaz, qui repr\u00e9sente 42\u00a0% de sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique, et elle importe 95\u00a0% de son gaz. Le gouvernement esp\u00e8re aussi r\u00e9duire cette d\u00e9pendance en acc\u00e9l\u00e9rant les investissements dans les \u00e9nergies renouvelables, notamment en all\u00e9geant les obstacles bureaucratiques \u00e0 l\u2019installation d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux solaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Italie se tourne vers le gaz africain pour ne plus d\u00e9pendre de\u00a0la\u00a0Russie","dateModified":"2022-04-20T05:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:33:24+00:00","articleBody":"     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renouvel\u00e9, mardi soir, son appel \u00e0 une \u00e9vacuation des civils encore pr\u00e9sents \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Marioupol reste la m\u00eame, aussi critique qu\u2019elle peut l\u2019\u00eatre. L\u2019arm\u00e9e russe bloque tous les efforts visant \u00e0 organiser des corridors humanitaires et sauver notre peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse\u00a0les Russes d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T05:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:29:37+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9  ce matin, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que ses forces russes avaient ouvert, hier, un couloir humanitaire depuis l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol, \u00ab\u00a0pour le retrait des militaires ukrainiens et des militants des formations nationalistes\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0d\u00e9poser volontairement les armes\u00a0\u00bb ainsi que pour \u00e9vacuer des civils.          \u00ab\u00a0Personne n\u2019a utilis\u00e9 le couloir sp\u00e9cifi\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. La Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle offrirait \u00ab\u00a0une fois de plus\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater les combats et de d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure locale, aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou lance un ultimatum aux combattants ukrainiens de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T05:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:26:11+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a envoy\u00e9, hier, environ 20\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Cet envoi fait partie d\u2019un programme d\u2019aide humanitaire de 30\u00a0millions de dollars (27,7\u00a0millions d\u2019euros) annonc\u00e9 par le gouvernement et s\u2019ajoute \u00e0 un programme de 10 millions de dollars envoy\u00e9 en mars.          Le chargement envoy\u00e9 comprend des d\u00e9fibrillateurs automatiques, des ventilateurs et des trousses de premiers soins.          La Cor\u00e9e du Sud envisage un soutien suppl\u00e9mentaire, a d\u00e9clar\u00e9 son minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud envoie 20\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-04-20T05:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:21:58+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019est de l\u2019Ukraine est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les frappes russes, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes a affirm\u00e9, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, que celles-ci avaient repouss\u00e9 dix attaques russes et d\u00e9truit notamment \u00ab\u00a0douze tanks\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures dans les r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk. Une information qu\u2019il n\u2019est pas possible de v\u00e9rifier pour l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien annonce la destruction de douze tanks russes","dateModified":"2022-04-20T05:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:15:12+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Un soldat russe dans un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s de la ville de Marioupol, en Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/ce76524_ppp-ukraine-crisis-mariupol-0417-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T04:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:02:58+00:00","articleBody":"     Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, moins pour payer la facture, la Conf\u00e9d\u00e9ration voit arriver 1\u00a0000\u00a0Ukrainiens par jour, par le train ou par la route.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse","dateModified":"2022-04-20T04:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:31:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures\u00a0\u00bb, affirme dans un message publi\u00e9 sur Facebook, ce matin, Serguiy Volyna, un commandant ukrainien de la 36e brigade de la marine nationale, retranch\u00e9 dans le vaste complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine), assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est dix fois plus nombreux que nous\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. \u00ab\u00a0Nous appelons et supplions tous les dirigeants du monde de nous aider. Nous leur demandons d\u2019utiliser la proc\u00e9dure d\u2019extraction et de nous emmener sur le territoire d\u2019un pays tiers\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Selon le commandant Volyna, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0l\u2019avantage dans les airs, en artillerie, en forces terrestres, en \u00e9quipement et en chars\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons seulement un point \u2013 l\u2019usine Azovstal \u2013 o\u00f9 en plus des militaires se trouvent aussi des civils devenus victimes de cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d\u2019un soldat ukrainien \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T06:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:27:44+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9, mardi, avoir men\u00e9 une dizaine de frappes a\u00e9riennes et de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entamant selon Kiev \u00ab\u00a0la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb envisag\u00e9e depuis des semaines. Selon le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, il s\u2019agit d\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a appel\u00e9 toute l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb et les derniers d\u00e9fenseurs de Marioupol \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb. Mercredi matin, Serguiy Volyna, un commandant de la 36e brigade de la marine nationale, retranch\u00e9 dans le complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, a lanc\u00e9 un appel au secours\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a fait savoir, mardi, le Pentagone, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 leur nombre ou les pays ayant fourni les appareils. Il s\u2019agit vraisemblablement de MIG-29 de fabrication russe, que Kiev r\u00e9clamait depuis le d\u00e9but du conflit et dont disposent une poign\u00e9e de pays d\u2019Europe de l\u2019Est.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019a pu \u00eatre mis en place, mardi en Ukraine, pour le troisi\u00e8me jour de suite, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Moscou a cependant d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0personne\u00a0\u00bb n\u2019ait emprunt\u00e9 un couloir ouvert \u00e0 Marioupol et a annonc\u00e9 qu\u2019il serait de nouveau ouvert mercredi.          Lors d\u2019une r\u00e9union virtuelle, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus \u00e0 \u00ab\u00a0un large consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accentuer la pression sur le Kremlin, notamment \u00e0 travers l\u2019adoption de nouvelles sanctions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement italien. Les alli\u00e9s sont aussi tomb\u00e9s d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre l\u2019isolement international de Moscou\u00a0\u00bb.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jug\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, portait la responsabilit\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine qui ont fait des milliers de morts parmi la population civile.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 5\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-20T12:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:15:59+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-20T03:15:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/86/6979/4653/1342/894/3/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/20/20-9">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La Russie est accusée d’utiliser en Ukraine ces deux types d’armes controversées, ce qu’elle n’a jamais reconnu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Comment fonctionnent les armes à sous-munitions et les bombes thermobariques ?      La Russie est accusée d’utiliser en Ukraine ces deux types d’armes controversées, ce qu’elle n’a jamais reconnu.          Par Audrey Lagadec et Flavie Holzinger         Publié aujourd’hui à 13h01, mis à jour à 15h46        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La Russie n’a jamais reconnu avoir utilisé ces deux types d’armes – interdites par la convention de Dublin pour les armes à sous-munitions, contraires au droit humanitaire international pour les bombes thermobariques – dans la guerre qu’elle mène en Ukraine depuis le 24 février.                                        Pourtant, les autorités ukrainiennes et des ONG accusent sans détour Moscou de faire usage d’armes à sous-munitions et de bombes thermobariques sur le territoire de son voisin. Au début de mars, l’ambassadrice américaine auprès de l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, assurait également que la Russie entendait utiliser ces deux types d’armes. Comment fonctionnent-elles ? Pourquoi sont-elles particulièrement dévastatrices ? Réponses en infographie.                                                                                     Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles                        Audrey Lagadec et  Flavie Holzinger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/comment-fonctionnent-les-armes-a-sous-munitions-et-les-bombes-thermobariques_6122937_3210.html"},"headline":"Comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et\u00a0les bombes thermobariques\u00a0?","dateCreated":"2022-04-20T13:01:00+02:00","datePublished":"2022-04-20T13:01:00+02:00","dateModified":"2022-04-20T15:46:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Russie est accus\u00e9e d\u2019utiliser en Ukraine ces deux types d\u2019armes controvers\u00e9es, ce qu\u2019elle n\u2019a jamais reconnu.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Lagadec"}
,{"@type":"Person","name":"Flavie Holzinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/33/0/1040/520/1342/671/60/0/f8468f1_1650451254920-bt.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-10">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Plus de 5 millions d’hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans précédent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime est allée en France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Immigration et diversité             La France, un pays peu attractif pour les réfugiés d’Ukraine, de Syrie ou d’Afghanistan      Plus de 5 millions d’hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans précédent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime est allée en France.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, près de cinq millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays. De cet exode sans précédent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime d’entre eux s’est tournée vers la France.          Au 18 avril, d’après les données de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (OFII), 57 000 Ukrainiens percevaient l’allocation de subsistance accordée par l’Etat, ce qui donne une idée assez fine du nombre d’Ukrainiens ayant demandé la protection temporaire en France, ainsi que des enfants qui les accompagnent. Un chiffre qui amène à relativiser le pouvoir d’attraction du pays, à un moment où la thématique de la submersion migratoire ou de la trop forte générosité des prestations sociales est agitée à l’extrême droite.          « L’attractivité d’un pays relève de plusieurs facteurs et notamment de l’existence préalable ou pas d’une communauté, analyse Didier Leschi, le directeur de l’OFII. Or, la France n’était pas un pays où la communauté ukrainienne était importante. » En 2021, un peu moins de 19 000 Ukrainiens étaient détenteurs d’un titre de séjour sur le territoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : les associations inquiètes des difficultés d’accès au logement                 A l’inverse, 1,5 million d’Ukrainiens résidaient en Pologne avant la guerre, dont une majorité de travailleurs migrants. La Pologne est aujourd’hui et sans surprise le premier pays d’accueil des réfugiés d’Ukraine. Selon les données du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, le pays a vu arriver 2,8 millions d’Ukrainiens dont on estime que 70 % à 80 % sont restés. Outre le fait que l’existence d’une diaspora représente la possibilité d’une aide pour trouver un logement ou s’insérer dans le tissu économique, « 80 % des réfugiés sont des femmes et des enfants qui veulent rester dans les pays limitrophes pour rentrer au plus tôt », souligne M. Leschi. Le programme de répartition volontaire des réfugiés mis en place fin mars par la Commission européenne pour soulager la Moldavie – qui a accueilli près d’un demi-million d’Ukrainiens – ne rencontre d’ailleurs pas un franc succès. « Les gens ne saisissent pas toutes les offres, loin de là », constate M. Leschi, alors que la France a promis d’accueillir par ce biais 2 500 Ukrainiens.          Ailleurs en Europe, c’est en Allemagne, en République tchèque, en Hongrie, en Espagne ou en Italie que les réfugiés ukrainiens se rendent, et où se trouvaient les diasporas les plus importantes. Une réalité qui renvoie notamment à des migrations économiques dans les années 1990 et 2000. « Sur les 286 000 Ukrainiens présents en Italie, il y a 183 000 femmes, détaille par exemple Didier Leschi. Ce sont les “badante”, qui font de l’aide à domicile pour les personnes âgées. »        Il vous reste 44.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/20/immigration-la-france-un-pays-peu-attractif-pour-les-refugies_6122909_3224.html"},"headline":"La France, un pays peu attractif pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, de Syrie ou d\u2019Afghanistan","dateCreated":"2022-04-20T11:30:13+02:00","datePublished":"2022-04-20T11:30:13+02:00","dateModified":"2022-04-20T12:35:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Plus de 5\u00a0millions d\u2019hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans pr\u00e9c\u00e9dent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime est all\u00e9e en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/403/0/4844/2422/1342/671/60/0/b89c2ba_1650442431718-000-326c9ft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-11">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Un collectif de 39 chercheurs et d’universitaires spécialistes de l’Union européenne met en garde dans une tribune au « Monde » contre le projet européen de la candidate du Rassemblement national. Sa stratégie est une menace pour nos libertés, notre prospérité et la préservation de la paix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Election présidentielle 2022 : « Le Frexit caché de Marine Le Pen est un projet de rupture délétère pour la France et pour l’Europe »   Tribune        Collectif        Un collectif de 39 chercheurs et d’universitaires spécialistes de l’Union européenne met en garde dans une tribune au « Monde » contre le projet européen de la candidate du Rassemblement national. Sa stratégie est une menace pour nos libertés, notre prospérité et la préservation de la paix.   Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le projet européen de Marine Le Pen est, selon son programme, de faire advenir une « alliance européenne des nations » qui a vocation à se substituer progressivement à l’Union européenne. Elle envisage de mettre en œuvre ce projet avec les dirigeants illibéraux de l’Union européenne comme le premier ministre hongrois Viktor Orban et le vice-premier ministre polonais Jaroslaw Kaczynski.          Un tel projet constituerait une rupture fondamentale vis-à-vis de l’engagement de la France dans le projet d’Europe unie, démocratique et libérale, depuis la fin de la seconde guerre mondiale. Certes, Marine Le Pen a abandonné la stratégie d’une sortie officielle de l’Union européenne, portée il y a cinq ans, un « Frexit » à la suite du Brexit. Pourtant, son programme montre qu’elle défend une stratégie de « Frexit caché » extraordinairement risquée pour nos libertés, pour la prospérité de notre pays et pour la préservation de relations pacifiques en Europe.                           Lire le décryptage :  Derrière le programme européen de Marine Le Pen, de lourdes sanctions financières ou un « Frexit » déguisé                 Commençons par les libertés. Marine Le Pen veut rétablir les contrôles aux frontières et remettre en cause la liberté de circulation qui est l’un des fondements de l’UE. Or, ces dernières années, sous l’effet de la crise migratoire, des attentats terroristes et de la crise sanitaire, les restrictions se sont déjà multipliées, démontrant par l’absurde que les frontières demeurent.          Remise en cause de la libre circulation au sein de l’Europe          La leader du RN veut aller plus loin : la circulation devenant l’exception, l’interdiction le principe. Il s’agirait d’une régression majeure du modèle de « société ouverte » sur lequel repose l’UE et qui permet à un nombre croissant d’étudiants et désormais d’apprentis de bénéficier de programmes de mobilité en Europe, mais aussi aux travailleurs et aux retraités de s’installer où ils le souhaitent.          En outre, Marine Le Pen prévoit de réduire unilatéralement la contribution de la France au budget européen. Or, nos partenaires ne resteraient pas sans rien faire. L’Union serait amenée à couper les fonds européens dont la France est bénéficiaire, dans l’agriculture, la cohésion régionale et dans les programmes d’investissements du plan de relance, dont 40 % en France sont financés par l’Union.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »                 La liste des projets financés est longue : de la protection des zones naturelles à la création de crèches en milieu rural, en passant par les formations pour les demandeurs d’emploi, les aides à la création d’entreprise, etc. Le cœur du projet de Marine Le Pen sur l’Europe est d’organiser un référendum sur l’immigration visant à « modifier la Constitution pour y intégrer des dispositions portant sur le statut des étrangers et la nationalité pour y faire prévaloir le droit national sur le droit international ».        Il vous reste 52.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/20/election-presidentielle-le-frexit-cache-de-marine-le-pen-est-un-projet-de-rupture-deletere-pour-la-france-et-pour-l-europe_6122908_3232.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Frexit cach\u00e9 de Marine Le Pen est un projet de rupture d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour la France et pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T11:28:44+02:00","datePublished":"2022-04-20T11:28:44+02:00","dateModified":"2022-04-20T16:16:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Un collectif de 39 chercheurs et d\u2019universitaires sp\u00e9cialistes de l\u2019Union europ\u00e9enne met en garde dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb contre le projet europ\u00e9en de la candidate du Rassemblement national. Sa strat\u00e9gie est une menace pour nos libert\u00e9s, notre prosp\u00e9rit\u00e9 et la pr\u00e9servation de la paix.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/241/0/2100/1050/1342/671/60/0/149115f_720820893-inter-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-12">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les critiques se concentrent sur ses réticences à livrer des armes lourdes à Kiev et la proximité de plusieurs membres du Parti social-démocrate avec la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Allemagne             Guerre en Ukraine : le chancelier allemand Scholz critiqué au sein de sa coalition      Les critiques se concentrent sur ses réticences à livrer des armes lourdes à Kiev et la proximité de plusieurs membres du Parti social-démocrate avec la Russie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Olaf Scholz, après une réunion en visioconférence avec les dirigeants ukrainiens, à la chancellerie, à Berlin, le 19 avril 2022.  LISI NIESNER / AFP               Jour après jour, la guerre en Ukraine électrise un peu plus le débat politique en Allemagne. De ce point de vue, la conférence de presse qu’a tenue Olaf Scholz, mardi 19 avril, n’a pas eu l’effet escompté. Accusé de ne pas aider l’Ukraine autant qu’il le pourrait, y compris au sein de sa majorité parlementaire, le chancelier allemand entendait démontrer que ces reproches étaient infondés. Il n’y est pas vraiment parvenu.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky dénonce une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol                 Lors de son intervention, qui a duré une quinzaine de minutes, Olaf Scholz a certes prononcé quelques phrases fortes. « Nous ressentons une immense douleur pour les victimes et aussi une grande rage envers le président russe et cette guerre insensée », a-t-il déclaré, accusant Vladimir Poutine de « porter la responsabilité des crimes de guerre » commis en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine                 Reste que ce n’est pas là-dessus qu’était attendu le chancelier allemand. Depuis une dizaine de jours, plusieurs poids lourds de sa coalition, comme sa ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock, réclament qu’il donne son feu vert à la fourniture d’armes lourdes à l’Ukraine. Or, sur ce point, Olaf Scholz a continué, mardi, de se montrer évasif.          A un journaliste qui lui demandait si l’Allemagne allait livrer à Kiev des chars Leopard, il a répondu que l’idée était plutôt de fournir du matériel « utilisable immédiatement », en l’occurrence des armes issues de l’ex-URSS et possédées par des pays d’Europe de l’Est membres de l’OTAN. Berlin s’engagerait, par la suite, à fournir à ces derniers l’équivalent de ce qu’ils pourront livrer à l’Ukraine.          « Nous sommes à la traîne »          Lors de son intervention, pendant laquelle il a plusieurs fois rappelé qu’elle faisait suite à une visioconférence avec le président américain, Joe Biden, et plusieurs de ses homologues européens, Olaf Scholz a insisté sur le fait que l’Allemagne ne fait pas « cavalier seul » mais que sa position, notamment sur la question des livraisons d’armes, est à l’unisson de celle de ses alliés. « Il peut être utile de regarder le reste du monde et, quand on le fait, on se rend compte que ceux qui sont dans une situation comparable à celle de l’Allemagne font comme nous », a-t-il déclaré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France a levé un coin du voile sur ses livraisons d’armes                 L’argument n’a pas convaincu. « Trop peu, trop tard. L’Allemagne persiste dans son refus de livrer des armes lourdes. Elle laisse tomber l’Ukraine », a commenté le vice-président du groupe conservateur du Bundestag, Johann Wadephul (CDU). Si une telle réaction de la part d’un élu de l’opposition était attendue, les commentaires de certains membres de la majorité, en revanche, sonnent comme des avertissements à Olaf Scholz.        Il vous reste 61.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/sur-l-ukraine-scholz-critique-au-sein-de-sa-coalition_6122904_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand Scholz critiqu\u00e9 au sein de sa coalition","dateCreated":"2022-04-20T11:00:46+02:00","datePublished":"2022-04-20T11:00:46+02:00","dateModified":"2022-04-20T11:08:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les critiques se concentrent sur ses r\u00e9ticences \u00e0 livrer des armes lourdes \u00e0 Kiev et la proximit\u00e9 de plusieurs membres du Parti social-d\u00e9mocrate avec la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/300/0/3576/1788/1342/671/60/0/42800bc_1650439609475-443920.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-13">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Déclarations, voyages, soutiens, financements… Marine Le Pen et le Rassemblement national entretiennent des liens étroits avec le régime russe, qu’ils tentent de minimiser depuis l’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                         Les Décodeurs        Élection présidentielle 2022             Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?      Déclarations, voyages, soutiens, financements… Marine Le Pen et le Rassemblement national entretiennent des liens étroits avec le régime russe, qu’ils tentent de minimiser depuis l’invasion de l’Ukraine.          Par Romain Geoffroy et Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 10h49, mis à jour à 20h48    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Marine Le Pen et le président russe, Vladimir Poutine, au Kremlin, à Moscou, le 24 mars 2017.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP                 A la veille de l’élection présidentielle de 2017, Marine Le Pen s’était rendue à Moscou pour serrer la main de Vladimir Poutine, dans une scène aux allures d’adoubement politique. Cinq ans plus tard, la candidate du Rassemblement national (RN) a singulièrement changé de ton à l’égard du maître du Kremlin, qui a entre-temps envahi l’Ukraine :            « Je n’ai pas de lien d’amitié avec Vladimir Poutine, que j’ai rencontré une fois dans ma vie, je n’ai même pas de liens financiers avec lui. »            Une tentative d’occulter une décennie de proximité politique, idéologique et financière entre Marine Le Pen et Vladimir Poutine.            De multiples déclarations de soutien ou d’admiration            Depuis son accession en janvier 2011 à la présidence du Front national (FN) – renommé Rassemblement national en 2018 –, Marine Le Pen a clamé à de multiples reprises son admiration pour Vladimir Poutine et son soutien à sa politique, en dépit des multiples violations des droits humains et du droit international de la part du régime russe. Elle n’a commencé à véritablement infléchir sa position qu’après l’invasion de l’Ukraine, en février 2022.             

    #d_chrono_lepen_poutine{
    width: 100%;
    margin:0;
    position: relative;
}



#d_chrono_lepen_poutine #d_liste{
    position: relative;
    margin-top: 3rem;
}

#d_chrono_lepen_poutine #d_liste .d_titre_liste{
    position: relative;
    margin: 0;
    padding: 15px 0;
    border: 1px solid #aaa;
    border-width: 1px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;

}

#d_chrono_lepen_poutine #d_liste .d_fil {
    width: 1.5rem;
    position: absolute;
    top: 1rem;
    height: 100%;
    left: .7rem;
    border-left: 2px solid #333;
}

.d_depute{
    position: relative;
    padding: 0 0 3% 0;
    margin: 2rem 0 2rem 3rem;
}
.d_depute.poutine{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_bulle {
    position: absolute;
    top: 4px;
    left: -3rem;
    background-color: white;
    border-width: 3px;
    border-style: solid;
    border-radius: 50%;
    height: 17px;
    width: 17px
}
.lepen .d_bulle{
    border-color:#8D6026;
}
.poutine .d_bulle{
    border-color:#558BBD;
}
#d_chrono_lepen_poutine .d_depute .d_titre{
    position: relative;
    margin: 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 1.5;
}
.lepen .d_titre{
    color:#8D6026;
}
.poutine .d_titre{
    color:#558BBD;
}
.d_quote{
    width:100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    margin:1.5rem 0 0 0;
}
.d_quote_photo{
    width:100px;
    margin:0 1rem 0 0;
    flex-shrink: 0;
}
.d_quote_photo img{
    width:100%;
    border-radius: 100%
}
@media screen and (max-width:500px) {
    #d_chrono_lepen_poutine {
        margin: 15px auto;
        width: 100%;
    }
    #d_chrono_lepen_poutine .d_depute .d_titre, #d_chrono_lepen_poutine .d_depute .d_circo, #d_chrono_lepen_poutine .d_depute .d_raison {
        font-size: 90%;
    }
    #d_chrono_lepen_poutine .d_depute .d_circo{
        padding: 8px 0;
    }
    #d_chrono_lepen_poutine .d_bulle {
        top: 4px;
        left: -24px;
        left: calc(-5% - 8.5px);
    }
    #d_chrono_lepen_poutine #d_graph, #d_chrono_lepen_poutine #d_liste{
        width: 100%;
    }
    #d_chrono_lepen_poutine .d_depute .d_titre span.cartouche{
        margin-left: 5px;
        padding: 3px 5px;
    }
}






13 octobre 2011



« Je ne cache pas que, dans une certaine mesure, j'admire Vladimir Poutine. (...) Nous devons développer des relations avec Moscou, nous partageons de nombreux intérêts communs, tant sur le plan civilisationnel que stratégique »
(interview au journal russe Kommersant)




Mars 2014


La Russie annexe la Crimée, après l'intervention militaire de séparatistes prorusses et un référendum contesté avalisant le rattachement de la péninsule à la fédération russe.




30 septembre 2015


Vladimir Poutine intervient en Syrie. Si Moscou assure viser des membres du groupe Etat islamique, les Occidentaux soupçonnent l'armée russe de cibler surtout les opposants à Bachar Al-Assad. Le même jour, la France ouvre une enquête pour « crime contre l'humanité » visant les actes de torture commis par le régime Assad.





1er octobre 2015



« Ces doutes exprimés sur les frappes russes, de la même manière que l'enquête lancée en France, participent de la décrédibilisation de l'action menée par Vladimir Poutine. La France aurait dû faire ce que la Russie est en train de faire. »
(interview sur Europe 1)





3 janvier 2017



« Je ne crois absolument pas qu'il y a eu une annexion illégale de la Crimée : il y a eu un référendum, les habitants souhaitaient rejoindre la Russie »
(interview sur BFMTV)




24 mars 2017


Vladimir Poutine reçoit pour la première fois Marine Le Pen au Kremlin.




2 février 2021


L'opposant russe Alexeï Navalny est condamné à trois ans et demi de prison : la justice lui reproche d'avoir violé son contrôle judiciaire, alors qu'il est parti se soigner en Allemagne après son empoisonnement au Novitchok par une équipe d'agents secrets russes.





5 février 2021



« On va avoir du mal à demander à la justice d'un pays étranger d'opérer la relaxe de quelqu'un [Alexeï Navalny]. En revanche, je demande à la Russie d'être attentive aux droits de la défense de M. Navalny, qui a été jugé pour avoir été à l'encontre de son contrôle judiciaire (...) Donc tout ça n'a pas grand chose à voir avec la politique. »
(interview sur BFMTV/RMC)





8 février 2022



« Je ne crois pas du tout que la Russie ait le souhait d'envahir l'Ukraine. »
(interview sur BBC News)




21 février 2022


Vladimir Poutine reconnaît l'indépendance des républiques séparatistes pro-russes du Donbass.





21 février 2022



« La décision de Vladimir Poutine est un acte éminemment regrettable qui ne participe pas à la nécessaire désescalade des tensions que j’appelle de mes vœux (...) Néanmoins, tout doit être fait pour retrouver la voie du dialogue afin d’assurer la paix en Europe. »
(communiqué)




24 février 2022


L'armée russe envahit l'Ukraine.





25 février 2022



« Tout le monde a une forme d'admiration pour Vladimir Poutine. Mais je considère que ce qu'il a fait est éminemment condamnable, ça change en partie la vision que je peux avoir de lui. »
(interview sur BFMTV)





22 mars 2022



« Je n'ai pas de lien d'amitié avec Vladimir Poutine que j'ai rencontré une fois dans ma vie, je n'ai même pas de liens financiers avec lui. »
(interview sur BFMTV)






            Des voyages à Moscou et une réception officielle            La présidente du RN s’est rendue au moins à quatre reprises en Russie depuis 2013, en recevant à chaque fois les honneurs du régime.            Juin 2013 : reçue à la Douma dès son premier voyage attesté en Russie                           Marine Le Pen reçue par le président de la Douma, à Moscou, le 19 juin 2013.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Un an après sa première candidature à l’élection présidentielle, Marine Le Pen fait un voyage de dix jours en Crimée (encore ukrainienne à l’époque) et en Russie. A Moscou, avec Louis Aliot (alors vice-président du FN), elle est reçue par deux figures importantes de la Douma, la chambre basse du Parlement russe : son président, Sergueï Narychkine, un ancien du KGB/FSB, et le président du comité des affaires internationales, Alexeï Pouchkov. Durant cette visite, elle dénonce « une sorte de guerre froide contre la Russie menée par l’Union européenne [UE] ». « La Russie est présentée sous des traits diabolisés (…). Je me sens plus en phase avec ce modèle de patriotisme économique qu’avec celui de l’UE », insiste-t-elle devant les caméras.            Avril 2014 : deuxième visite en Russie, elle est reçue à nouveau à la Douma            Quelques semaines après l’annexion illégale de la Crimée par la Russie et moins d’un an après sa dernière visite à Moscou, Marine Le Pen est de nouveau reçue à bras ouverts par Sergueï Narychkine. Ce proche de Poutine, propulsé au sommet du pouvoir grâce à ses liens étroits avec le président russe, est lui-même visé par les sanctions de l’UE et des Etats-Unis depuis l’annexion de la péninsule ukrainienne. L’occasion pour la présidente du RN de lui apporter son soutien et de lui rappeler son opposition à de telles mesures :            « J’ai dit dès le début que les sanctions et même les menaces de sanctions (…) étaient tout à fait contre-productives. Je le maintiens. »            Mai 2015 : troisième voyage à Moscou, toujours accueillie à la Douma                           Marine Le Pen devant la Douma, à Moscou, avant une rencontre avec Sergueï Narychkine, le 26 mai 2015.  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                 Pour la troisième année consécutive, Marine Le Pen est reçue par Sergueï Narychkine à la Douma. Ce dernier complimente longuement la députée européenne d’extrême droite, qualifiant le FN de formation politique « stable et persistante ». « Grâce à votre influence personnelle, les définitions nouvelles de votre parti correspondent au temps et à l’esprit de la France moderne », ajoute ce proche de Vladimir Poutine.              « Ce traitement, Moscou ne l’accorde pas à tout le monde, rappelait la correspondante du Monde à l’époque. Deux jours auparavant, Karl-Georg Wellmann, député de la CDU, le parti conservateur d’Angela Merkel, s’était vu refouler du territoire à son arrivée le 24 mai à l’aéroport de Moscou en raison de ses liens avec l’Ukraine, dont il préside le groupe d’amitié au Bundestag. »            24 mars 2017 : une première réception officielle par Vladimir Poutine                           Marine Le Pen reçue par Vladimir Poutine au Kremlin, le 24 mars 2017.  MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP                 Moins de quatre semaines avant le premier tour de l’élection présidentielle de 2017, la candidate du RN se rend pour la quatrième fois en cinq ans à Moscou, où les portes du Kremlin lui sont désormais ouvertes.            Vladimir Poutine, pour qui elle n’a jamais caché son admiration, la reçoit pendant une heure et demie. Devant les photographes, ils échangent une poignée de main chaleureuse et s’assoient autour d’une même table. « Je sais que vous représentez un spectre politique en Europe qui croît rapidement », lui glisse le président russe.              « Nous ne voulons en aucune façon influencer les événements en cours », lance Vladimir Poutine, anticipant les accusations d’ingérence dans la campagne présidentielle. Selon l’équipe de Marine Le Pen, la réunion était avant tout destinée à mettre en avant les convergences de vue, notamment sur la lutte contre le terrorisme et la crise migratoire qui touchait alors l’Europe. Se disant « entièrement d’accord » avec la candidate française sur ces questions, il assure que « c’est seulement en combinant nos efforts que nous pourrons effectivement faire face à la menace terroriste ».            Lors de ce voyage, Marine Le Pen fait également un crochet à la Douma, où elle est reçue par son nouveau président, Viatcheslav Volodine, lui aussi proche du président russe. Elle y salue l’intervention des forces russes en Syrie et réitère son « point de vue sur l’Ukraine qui coïncide avec celui de la Russie », réaffirmant sa volonté de faire lever les sanctions internationales qui pèsent sur des personnalités russes.            Des votes systématiquement favorables à la Russie            Le soutien du RN et de Marine Le Pen à Vladimir Poutine va au-delà des mots. Par l’intermédiaire de ses députés européens, le parti d’extrême droite a presque systématiquement défendu le régime russe en votant contre les résolutions du Parlement européen qui condamnaient les actions belliqueuses ou les violations du droit international commises par le maître du Kremlin.              Les élus RN n’ont commencé à infléchir leur position qu’après l’invasion de l’Ukraine, en consentant à approuver, le 1er mars 2022, l’un des paquets de sanctions décidés par l’UE.             


Les principaux votes des eurodéputés RN relatifs à la Russie


Votes :
 Contre
 Abstention
 Absent
 Pour

? Cliquez sur une ligne pour voir le détail


Sources : Parlement européen et MEP Watch.






require(["jquery","//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/moment.js","dataTables"], function($,moment) {

Cette résolution du Parlement européen proclame que la Russie ne peut plus être considérée comme un « partenaire stratégique » en raison de ses violations multiples du droit international. Le texte cite pêle-mêle la répression de ses opposants, son intervention militaire en Syrie, son ingérance en Libye et en Centrafrique, son rôle dans le conflit dans l'est de l'Ukraine, le soutien aux partis d'extrême droite européens et les campagnes de désinformation et de cyberattaques contre l'Union européenne.","vote":"14 [[contre]] 3 [[absent]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/8/vote.html?v=102230&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen condamne les violations des droits de l'homme par la Russie à l'encontre des militants écologistes russes et des prisonniers politiques ukrainiens.","vote":"21 [[contre]] 2 [[absent]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=108539&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen condamne l'élargissement de la loi russe sur les « agents de l'étranger », considérée comme une menace à la liberté d'expression.","vote":"15 [[contre]] 8 [[absent]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=111083&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen appelle l'Union européenne à repousser les politiques agressives de la Russie tout en préparant le terrain pour une coopération avec un futur pays démocratique, grâce à une coopération accrue avec la société civile.","vote":"23 [[contre]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=135562&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen condamne l'empoisonnement de l'opposant Alexeï Navalny en pointant du doigt la responsabilité du régime russe, seul à produire le poison utilisé (le Novitchok) et en dénonçant  une volonté généralisée de réduire les opposants au silence. Elle dénonce également le coup de force du président biélorusse Alexandre Loukachenko.","vote":"23 [[contre]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=117274&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen condamne les attroupements militaires russes à la frontière ukrainienne, ainsi que la condamnation de l'opposant russe Alexeï Nalvalny et l'implication de la Russie dans l'explosion d'un dépôt de munitions en République tchèque (en 2014).","vote":"23 [[contre]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=130845&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen condamne la classification par les autorités russes d'ONG allemandes comme « organisations indésirables », ainsi que la détention de l'opposant russe Andreï Pivovarov.","vote":"21 [[contre]] 2 [[absent]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=133932&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen appelle au retrait immédiat des forces russes massées aux frontières de l'Ukraine et menace la Russie de sanctions économiques.","vote":"22 [[contre]] 1 [[absent]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=138178&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen condamne la répression de la société civile en Russie, et notamment la fermeture de l'ONG Memorial, la plus connue des associations de défense des droits de l’homme russes, gardienne de la mémoire des victimes de la terreur stalinienne.","vote":"22 [[contre]] 1 [[absent]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=138172&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen approuve l'octroi d'un prêt de 1,2 milliard d'euros à l'Ukraine, qui fait face à des difficultés de financières en raison de la menace militaire russe.\nPour justifier leur opposition à ce texte, les eurodéputés RN expliquent que cette dépense est inutile, car les précédentes aides fournies à l'Ukraine n'ont pas eu de résultats en matière de lutte contre la corruption.","vote":"20 [[contre]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=139916&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen condamne l'invasion illégale de l'Ukraine par la Russie, appelle les pays européens à livrer des armes à Kiev et réclame un renforcement des sanctions contre les élites russes et biélorusses.\nTous les eurodéputés RN votent pour, à l'exception de Thierry Mariani (qui s'abstient) et de Jean-Paul Garraud (qui est absent).","vote":"1 [[abstention]] 1 [[absent]] 17 [[pour]] ","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=140111&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen réclame la création d'une nouvelle commission (baptisée INGE 2) pour enquêter sur la désinformation et les ingérences étrangères en Europe, provenant notamment de Russie.","vote":"19 [[contre]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=140784&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen demande un renforcement des sanctions contre la Russie après l'invasion en Ukraine, et notamment l'introduction d'un embargo sur le gaz et le pétrole russes.\nLes eurodéputés RN justifient leur absence par la préparation du dernier déplacement de campagne de Marine Le Pen.","vote":"19 [[absent]]","vote_lien":"https://mepwatch.eu/9/vote.html?v=141893&country=fr"},
Cette résolution du Parlement européen condamne une intensification « sans précédent » de la répression à l'encontre de la société civile « afin de réduire au silence toute critique et opposition à l’égard de son agression militaire illégale, non provoquée et injustifiée contre l’Ukraine ».\nLes eurodéputés RN justifient leur absence par la préparation du dernier déplacement de campagne de Marine Le Pen.","vote":"19 [[absent]]","vote_lien":"https://www.europarl.europa.eu/doceo/document/PV-9-2022-04-07-RCV_FR.pdf?redirect#page=120"}];



var isMobile = $(".d_tableau_vote").outerWidth() 



function genererTableau(){


    /* Tableau des mission */
      var colonnes = [
            {
                title: "Date",
                type: "string",
                data:"date",
                visible:true,
                visible:!isMobile,
                render:function (data,type,full,meta){
                    if(type === "sort"){
                        return moment(data,"DD/MM/YYYY").format("YYYY-MM-DD")
                    }
                    else return data;
                }
            },
            {
                title: "Objet de la résolution",
                type: "string",
                data:"objet",
                className:"mission",
                "width":(isMobile ? "90%" : "70%"),
                render:function (data,type,full,meta){
                    if(type === "display"){
`+data+``+(isMobile ? ` (`+full.date+`)`:``)+`

 1 ? marcheDuMonde(full['detail'],true,false)+`` : ``)+`
Voir le détail des votes député par député ›

`
                    }
                    else if(type=="sort" && isMobile){
                        return moment(full.date,"DD/MM/YYYY").format("YYYY-MM-DD")
                    }
                    return data;
                }
            },
            {
                title: "Vote",
                type: "string",
                data:"vote",
                className:"d_vote",
                searchable:false,
                sortable:false,
                render:function (data,type,full,meta){
                    if(type == "display"){
`);
                    }
                    else return data;
                }
            },
        ];
    
        var tableau = $('#section_detail_table')
        .dataTable({
            "data": datum,
            "columns": colonnes,
            
            "iDisplayLength": 25,
             "responsive": true,
             "paging": false,
             "searching": false,
             "order": [[ 0, 'asc' ]],
            "language":{
                "zeroRecords": "Pas de résultats avec cette recherche",
                "lengthMenu": "_MENU_ entrées affichées",
                "info": "",
                "search": "",
                "infoEmpty": "",
                "infoFiltered":""
           }
        });
        tableau.on('click', 'tr', function () {
            deplie = $(this).hasClass("d_tableau_vote_deplie");
            $(tableau).find("tr").removeClass("d_tableau_vote_deplie")
            $(this).toggleClass("d_tableau_vote_deplie",!deplie);
        } )

}


genererTableau()



    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
e ")
e ")
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
            .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
            .replace("Le Pen", "Le Pen")
            // .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
            .replace(/\'/g, "'")
            .replace(/ %/g, " %") /* % */
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            })
            /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
            .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
            .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
            .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
            .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
            .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }





});





.d_tableau_vote{
    width:100%;
    display: flex;
    justify-content: center;
    flex-wrap: wrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.d_tableau_vote_titre{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size:2.2rem;
     line-height: 3rem;
     font-weight: 500;
     margin:2rem 0 0rem 0;
     width: 100%;
     text-align: left;
}
.mobile_only{
    display: none;
}
.d_tableau_vote_entete{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size:1.5rem;
}
.d_tableau_vote_legende{
    width: 50%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: center;
    justify-content: flex-start;
}
/* En-tête et légende */

.d_tableau_vote_entete {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: center;
    justify-content: space-between;
    margin: 20px 0;
    padding:0px;
    width:100%;
}

.d_tableau_vote_entete .d_tableau_vote_helper{
    order:2;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    align-items: center;
    margin-left:2rem;
    width:auto;
}
.d_tableau_vote_tableau .d_tableau_vote_legende{
    display: flex;
    margin:0;
    padding: 0;
    color: #2a303b;
    flex-wrap: wrap;
    align-items: center;
    justify-content: start;
}

.d_tableau_vote_tableau .d_tableau_vote_legende p{
    font-size: 1.4rem;
    margin: 12px 0 0 0;
}

.d_tableau_vote_tableau .d_tableau_vote_legende div{
    white-space: nowrap;
    margin: 3px 0;
}

.d_tableau_vote_tableau .d_tableau_vote_legende_label{
    display: inline-block;
    margin: 0 12px 0 1px;
    font-size: 1.5rem;
}

.d_tableau_vote_tableau .d_tableau_vote_legende_point {
    display: inline-block;
    width: 13px;
    height: 13px;
    border-radius: 100%;
}
.d_tableau_vote_legende .d_tableau_vote_bullet{
    margin-left:5px;
}
.d_tableau_vote_helper{
     
     width: 50%;
}

.d_tableau_vote_helper span{
   color:#fff;
   background:#3C3C3C;
   border-radius: 100%;
   height: 2.2rem;
   width:2.2rem;
   display: flex;
   align-content: center;
   justify-content: center;
   font-size:1.6rem;
   font-weight: 500;
   margin:0 .4rem 0 0;
   flex-shrink: 0;
}


.d_tableau_vote_bullet{
    display: inline-block;
    border-radius: 100%;
    line-height: 1.3rem;
    margin:0 4px 0 0;
    width:1.3rem;
    height:1.3rem;
    flex-shrink: 0;
}

.d_tableau_vote_bullet.contre{
    background:#f76164;
}
.d_tableau_vote_bullet.absent{
    background:#A8ADB7;
}
.d_tableau_vote_bullet.pour{
    background:#40da07;
}
.d_tableau_vote_bullet.abstention{
    background:#6488C4;
}
.d_detail_vote{
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}
/* Mobile */
 @media (max-width: 800px) {
     
    .d_tableau_vote{
        padding:0;
    }
    .mobile_only{
        display: inherit;
    }
    .desktop_only{
        display: none;
    }
    .d_tableau_vote_entete .d_tableau_vote_helper{
        margin:1rem 0 0 0!important;
    }


    
   .dataTables_filter{
        width: 100%;
        min-width: 0!important;
        margin:0 0 1rem 0;
   }

     table.dataTable td.mission .d_tableau_vote_chevron {
        display: block!important;
    }
    
    table.dataTable .d_tableau_vote_deplie .d_tableau_vote_detail{
        padding: 14px 0px 0px!important;
    }
  
    table.dataTable .d_tableau_vote_mission_title{
        padding: 14px 0px 0px !important;
    }
}
 
 






/* Datatables */


.d_tableau_vote_tableau{
    width:96%;
    max-width: 1200px;
    margin:30px auto;
    padding:10px 0px 0px;
    box-sizing: border-box;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border:none;
}

.d_tableau_vote_tableau strong, .detail_vote_nuance strong, .tooltipdecodeurs strong{
    font-weight: 600;
}


.d_tableau_vote_tableau .d_tableau_vote_titre{
    position:relative;
    color:#2a303b;
    font-weight: 600!important;
    margin:0px!important;
    text-align: left;
    font-size:2.5rem!important;
    line-height: 3.2rem!important;
    padding:20px 0px 0;
}
.d_tableau_vote_tableau .d_tableau_vote_soustitre{
    display: block;
    margin: 10px 0;
    font-size: 15px;
    font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 23px;
}




/* Source / crédits */
.d_tableau_vote_source{
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    border-top: 1px solid rgba(0,0,0,.1);
    border-bottom: 1px solid rgba(0,0,0,.1);
    padding:15px 0 20px;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 2.3rem;
    width: 100%;
}






/* Tableau complet */

#section_detail{
    padding: 0 5%;

}
 div{
    max-width: 100rem;
    width:100%;
}

/* Tableau dataTables */
 table.dataTable {
     width: 100%;
     margin: 0 auto;
     clear: both;
     border-collapse: separate;
     border-spacing: 0;
     font-size: 1.3rem;
     line-height: 1.7rem;
     border-left: 1px solid #DDDDDD;
     border-right: 1px solid #DDDDDD;
 }
 table.dataTable p, .article__content table.dataTable p{
     font-size: 1.3rem;
     line-height: 1.8rem;
 }



 /* Cellules */
  table.dataTable tbody td:nth-child(even), table.dataTable thead tr th:nth-child(even){
    background-color: #F8F8F8;
 }


  /* En-tête de colonne */
 table.dataTable thead tr th{
    border-top:1px solid #2F353E;
    border-bottom: 1px solid #DDDDDD;
    padding: 20px 18px 20px;
     text-align: center;
     font-size:1.3rem;
         line-height: 1.8rem;
     font-weight: 600;
     box-sizing: border-box;
     background-position: center right 7px;
    background-repeat: no-repeat;
}
 table.dataTable thead td:active,
 table.dataTable thead th:active {
     outline: 0
 }
 table.dataTable thead .sorting,
 table.dataTable thead .sorting_asc,
 table.dataTable thead .sorting_desc {
     cursor: pointer
 }
 table.dataTable thead .sorting {
     background-image:url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europeennes_vote/sorting.svg);
 }
 table.dataTable thead .sorting_asc {
     background-image:url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europeennes_vote/asc.svg);
 }
 table.dataTable thead .sorting_desc {
    background-image:url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/europeennes_vote/desc.svg);
 }


/* Cellules body */
 table.dataTable tbody tr {
     background-color: #fff
 }
table.dataTable tbody td{
     border-bottom:1px solid #DDDDDD;
    
     text-align: center;
     outline:1px solid transparent;
     padding:10px 6px;
     cursor: pointer;
}


table.dataTable td.verdict {
     white-space: nowrap;
     text-align: left;
} 
table.dataTable .d_tableau_vote_detail{
    display:none;
     font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}
table.dataTable .d_tableau_vote_detail p{
    margin:.5rem 0;
}
table.dataTable .d_tableau_vote_deplie .d_tableau_vote_detail{
    display: block;
    text-align: left;
    padding: 14px 8px 8px;
}

table.dataTable .d_tableau_vote_detail h2{
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: 500;
}


table.dataTable .d_tableau_vote_mission_title{
    padding-top:1.4rem;
}
table.dataTable .d_tableau_vote_mission_title strong{
    font-weight: 500;
}




table.dataTable tr:hover td, table.dataTable tr.d_tableau_vote_deplie td{
    background:rgb(213, 102, 77, 0.1);
} 
 
 /* Pas de résultats de recherche */
 table.dataTable.display tbody td.dataTables_empty{
    padding:14px 0;
    font-size:1.5rem;
 }
 div {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
 }
.d_tableau_vote_chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(135deg);
    width: 0.5em;
    margin-right: 5px;
}
.d_tableau_vote_deplie .d_tableau_vote_chevron:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(-45deg);
}

 /* Divers dataTables */
 .dataTables_wrapper {
     position: relative;
     clear: both;
     zoom: 1;
     border-bottom: 1px solid #333;
     width: 100%;
 }
 .dataTables_wrapper:after {
     visibility: hidden;
     display: block;
     content: "";
     clear: both;
     height: 0
 }
 .dataTables_wrapper .dataTables_info {
     display:none;
 }
 .dataTables_wrapper .dataTables_processing {
     position: absolute;
     top: 50%;
     left: 50%;
     width: 100%;
     height: 40px;
     margin-left: -50%;
     margin-top: -25px;
     padding-top: 20px;
     text-align: center;
     background-color: #fff;
     background: -webkit-gradient(linear, left top, right top, color-stop(0, rgba(255, 255, 255, 0)), color-stop(25%, rgba(255, 255, 255, .9)), color-stop(75%, rgba(255, 255, 255, .9)), color-stop(100%, rgba(255, 255, 255, 0)));
     background: -webkit-linear-gradient(left, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
     background: -moz-linear-gradient(left, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
     background: -ms-linear-gradient(left, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
     background: -o-linear-gradient(left, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
     background: linear-gradient(to right, rgba(255, 255, 255, 0) 0, rgba(255, 255, 255, .9) 25%, rgba(255, 255, 255, .9) 75%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%)
 } 
 .dataTables_wrapper .dataTables_scroll {
     clear: both
 }
 .dataTables_wrapper .dataTables_scroll div.dataTables_scrollBody {
     -webkit-overflow-scrolling: touch
 }
div.dataTables_sizing,
div.dataTables_sizing {
     height: 0;
     overflow: hidden;
     margin: 0!important;
     padding: 0!important
 }




/* Mobile */
@media screen and (max-width: 500px) {
   .d_tableau_vote_entete{
    flex-wrap: wrap;
   }
    .d_tableau_vote_legende, .d_tableau_vote_helper{
        width:100%;
    }
}






<article-nb="2022/04/20/20-14">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La commission d’enquête du Parlement européen constituée pour faire la lumière sur le piratage des téléphones portables par l’outil de la société israélienne NSO vient de démarrer ses travaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Projet Pegasus       Espagne             Pegasus : la Catalogne demande des comptes à Madrid sur le possible espionnage de certains de ses élus      La commission d’enquête du Parlement européen constituée pour faire la lumière sur le piratage des téléphones portables par l’outil de la société israélienne NSO vient de démarrer ses travaux.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 11h27    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un document intitulé « Catalangate : la démocratie sous surveillance », lors d’une conférence de presse organisée au Parlement européen le 19 avril 2022 par l’ancien leader catalan indépendantiste en exil, Carles Puigdemont, et d’autres eurodéputés. Les indépendantistes catalans accusent l’Espagne de les avoir espionnés à l’aide du logiciel Pegasus, vendu aux Etats par le groupe israélien NSO.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Le scandale Pegasus a rebondi à Bruxelles, mardi 19 avril, à la suite des révélations indiquant que des députés européens et 65 personnes au total, notamment des indépendantistes catalans, auraient été ciblés par le logiciel espion de la société israélienne NSO. En 2021, le consortium de rédactions Forbidden Stories, dont Le Monde fait partie, avait révélé l’utilisation de ce logiciel par une dizaine de pays. Cette fois, un rapport de Citizen Lab, laboratoire pluridisciplinaire basé à l’université de Toronto, au Canada, cité par le magazine The New Yorker et le quotidien El Pais, affirme que des élus de Catalogne, le président de la Généralité et diverses personnalités liées au mouvement indépendantiste ont été espionnés après le piratage de leur téléphone portable, entre 2017 et 2020, et peut-être dès 2015.                           Lire aussi l’éditorial (2021) :  « Projet Pegasus » : quand la dérive devient la norme                 Une fois installé dans un téléphone mobile, Pegasus permet d’espionner l’utilisateur en accédant à ses messages, ses photos, ses conversations et ses données. L’appareil peut aussi être activé à distance pour capter des sons ou des images.          Autorités espagnoles critiquées          John Scott-Railton, chercheur au Citizen Lab, et David Kaye, professeur de droit à l’université Columbia, intervenant à distance lors d’une conférence de presse tenue à Bruxelles, ont critiqué les autorités espagnoles qui auraient eu recours à des pratiques dénoncées récemment en Pologne, en Hongrie et en Grèce (où un journaliste d’investigation a été victime d’un autre logiciel espion, Predator).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Projet Pegasus » : en Pologne, l’entourage de l’un des principaux élus de l’opposition sous surveillance                 Dans la ligne de mire des dirigeants catalans, le gouvernement du socialiste Pedro Sanchez a nié toute implication. « L’Espagne est un pays démocratique et un Etat de droit dans lequel on n’espionne pas, on n’intercepte pas de conversations, on ne place pas sur écoute, si ce n’est dans le cadre de la loi », a commenté sa porte-parole, Isabel Rodriguez. Selon elle, l’exécutif « va collaborer autant que possible avec la justice pour enquêter sur ces faits », si les tribunaux le demandent.          Pere Aragonès, le président régional catalan, a réclamé des explications plus détaillées. Carles Puigdemont, l’un de ses prédécesseurs, qui avait fui en Belgique pour échapper à la justice après la tentative de sécession de la Catalogne en octobre 2017, a affirmé sur Twitter : « Nous avons été espionnés de façon massive et illégale grâce à un logiciel que seuls les Etats peuvent détenir. » L’eurodéputé n’aurait pas été surveillé, contrairement à son épouse. En juillet 2020, Roger Torrent, ancien président du Parlement régional, avait déjà affirmé qu’il avait été victime d’un piratage, ce qu’avait nié le gouvernement central.        Il vous reste 55.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/article/2022/04/20/projet-pegasus-des-deputes-europeens-et-des-independantistes-catalans-cibles-par-le-logiciel-espion_6122902_6088648.html"},"headline":"Pegasus\u00a0: la Catalogne demande des comptes \u00e0 Madrid sur le possible espionnage de certains de ses \u00e9lus","dateCreated":"2022-04-20T10:43:41+02:00","datePublished":"2022-04-20T10:43:41+02:00","dateModified":"2022-04-20T11:27:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Projet Pegasus","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Pixels","Projet Pegasus"],"description":"La commission d\u2019enqu\u00eate du Parlement europ\u00e9en constitu\u00e9e pour faire la lumi\u00e8re sur le piratage des t\u00e9l\u00e9phones portables par l\u2019outil de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO vient de d\u00e9marrer ses travaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/623/0/7457/3728/1342/671/60/0/a301116_1650441770369-000-328j9b2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Projet Pegasus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/projet-pegasus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-15">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Ciblés par les militaires russes pour contraindre les populations à les soutenir dans leur invasion de l’Ukraine, les élus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont résisté. Certains y ont perdu la vie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Comment les maires de la région de Kiev ont résisté à l’envahisseur russe      Ciblés par les militaires russes pour contraindre les populations à les soutenir dans leur invasion de l’Ukraine, les élus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont résisté. Certains y ont perdu la vie.          Par Thomas d'Istria(Kiev envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Vadym Tokar, le maire de Makariv (Ukraine), le 17 avril 2022.   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Les treillis des hommes armés tranchent avec la décoration naïve et colorée du centre des enfants et de la jeunesse de Makariv. L’administration de cette petite ville ravagée par la guerre s’est installée dans ce bâtiment depuis que la mairie a été détruite par les soldats russes. Dans une salle de classe, le maire assure n’avoir jamais envisagé de quitter son poste malgré les bombardements continus, du 28 février à la fin mars. « Je devais rester là pour montrer aux gars de la défense territoriale qu’il fallait se battre », assure Vadym Tokar, 38 ans, calme et massif.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass                 L’édile de la commune située à une cinquantaine de kilomètres de Kiev représentait une cible privilégiée pour les forces du Kremlin. Sa tête, assure-t-il, était mise à prix. Sur l’écran de son téléphone, il montre un message envoyé par le commandement russe lui conseillant de penser à ses citoyens et à sa famille et de ne pas « mener [sa ville] à la catastrophe humanitaire ». Le message se concluait par cet avertissement : « Ne laisse pas les nationalistes se cacher derrière toi ! » L’homme ne s’est pas laissé démonter. Après avoir souhaité à son correspondant anonyme de traverser la même « tragédie » que la nation ukrainienne, il a écrit : « Vous ne comprenez pas notre langue, alors je vais traduire [en russe], mais en bref : va te faire foutre, fasciste russe. »          A Makariv, l’offensive russe a débuté le 28 février. Selon le maire, 14 000 habitants sont parvenus à s’enfuir sur les 15 000 que comptait la commune. Puis, après le retrait des forces du Kremlin, fin mars, « 132 » cadavres de civils ont été découverts. Dans la région de Kiev, les autorités ukrainiennes décomptent pour le moment plus de 1 000 civils tués. Sur son portable, Vadym Tokar dévoile la photo d’un homme gisant le long de son vélo, puis une vidéo extraite d’une caméra de surveillance, datée du 28 février, qui montre un char russe tirant à plusieurs reprises sur une voiture. A l’intérieur, se trouvait le couple Maystrenko, 72 et 68 ans.                           Lire aussi notre éditorial du 19 avril :  Ukraine : les Européens face à des décisions majeures                 « Impossible de rester »          Pour lui, les Russes ciblent les maires à des fins de « propagande ». « Ils essaient de les capturer afin de les obliger à soutenir le monde russe, en espérant que les populations suivent. » La résistance de certains leur aurait coûté la vie. Les corps d’Olha Soukhenko, cheffe du village voisin de Motyjyn, de ses fils et de son mari, ont ainsi été retrouvés dans une fosse creusée dans une forêt de pins, le 5 avril. Vadym Tokar explique que la femme, disparue le 24 mars, « communiquait à l’armée ukrainienne les positions des forces russes ». Iouri Prylypko, le maire de Hostomel, ville stratégique non loin de Kiev, attaquée dès le premier jour de l’invasion, lui, a été tué le 7 mars.        Il vous reste 62.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/dans-la-region-de-kiev-des-maires-tenaces-face-a-l-envahisseur_6122899_3210.html"},"headline":"Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe","dateCreated":"2022-04-20T10:36:09+02:00","datePublished":"2022-04-20T10:36:09+02:00","dateModified":"2022-04-20T12:39:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir dans leur invasion de l\u2019Ukraine, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains y ont perdu la vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/166/0/5040/2520/1342/671/60/0/3e6ec64_1650436157460-v4c5321.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-16">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Une première explosion aurait eu lieu peu après minuit, suivie par une deuxième lors de l’opération de secours, qui a touché les secouristes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Pologne             Accident dans une mine en Pologne : plusieurs morts et disparus à la suite d’une explosion à 1 000 mètres de profondeur      Une première explosion aurait eu lieu peu après minuit, suivie par une deuxième lors de l’opération de secours, qui a touché les secouristes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 12h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Quatre personnes sont mortes et sept sont portées disparues, après un coup de grisou survenu, mercredi 20 avril, dans une mine de charbon du sud de la Pologne qui a également fait une vingtaine de blessés, selon la compagnie et les autorités.            « L’un des mineurs blessés dans le coup de grisou à la mine de Pniowek est décédé à l’hôpital. Il est la quatrième victime de la catastrophe minière », a déclaré la compagnie JSW, propriétaire de la mine, sur Twitter. « Sept autres personnes sont toujours recherchées », a relaté, quant à lui, le vice-premier ministre Jacek Sasin, également sur Twitter.            Le précédent bilan de la compagnie faisait état trois morts et huit personnes disparues après deux explosions de méthane. Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a exprimé ses condoléances aux familles des mineurs.            Les recherches suspendues            Selon la compagnie, une première explosion aurait eu lieu peu après minuit à une profondeur de 1 000 mètres. Quarante-deux mineurs se trouvaient à l’endroit de l’explosion et la plupart d’entre eux ont subi des brûlures. Une deuxième explosion a eu lieu lors de l’opération de secours et a touché les secouristes. Les recherches ont été suspendues à cause de mauvaises conditions sous terre, a annoncé JSW dans un communiqué publié vers 9 h 30 (heure locale).              En 2021, le secteur minier employait près de 80 000 personnes en Pologne. Le pays, qui dépend toujours du charbon pour environ 70 % de son énergie, a connu d’autres accidents miniers au cours des dernières années. En mars 2021, deux mineurs sont morts et deux autres ont été blessés dans accident survenu dans la mine de Myslowice-Wesola dans le sud de la Pologne, alors qu’en 2018 cinq autres sont morts dans la mine de Zofiowka appartenant à JSW.                                    Lire aussi   Russie : un accident dans une mine de charbon fait 51 morts                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/plusieurs-morts-et-disparus-dans-un-accident-de-mine-en-pologne_6122890_3210.html"},"headline":"Accident dans une mine en Pologne\u00a0: plusieurs morts et disparus \u00e0 la suite d\u2019une explosion \u00e0 1\u00a0000 m\u00e8tres de profondeur","dateCreated":"2022-04-20T10:19:10+02:00","datePublished":"2022-04-20T10:19:10+02:00","dateModified":"2022-04-20T12:11:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"Une premi\u00e8re explosion aurait eu lieu peu apr\u00e8s minuit, suivie par une deuxi\u00e8me lors de l\u2019op\u00e9ration de secours, qui a touch\u00e9 les secouristes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/5863/2931/1342/671/60/0/aab176a_1650440409445-000-324r973.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-17">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Le fonds d’investissement est en négociations avec Elliott Management, actuel propriétaire du club de football lombard. Montant évoqué : 1,1 milliard de dollars.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Football             Le fonds de Bahreïn Investcorp prêt à racheter l’AC Milan      Le fonds d’investissement est en négociations avec Elliott Management, actuel propriétaire du club de football lombard. Montant évoqué : 1,1 milliard de dollars.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Avant le match retour de la demi-finale de la Coupe d’Italie entre l’AC Milan et l’Inter Milan, au stade San Siro de la capitale lombarde, le 19 avril 2022.  MIGUEL MEDINA / AFP               La confirmation est arrivée de façon indirecte et assez inattendue – par un tweet de l’ambassade de Bahreïn à Londres, vite effacé –, mais l’essentiel n’est pas là. Comme l’avait annoncé le quotidien L’Equipe, le 15 avril, le fonds d’investissement Investcorp est bel et bien entré, début avril, en négociations exclusives avec Elliott Management, propriétaire de l’AC Milan depuis 2018, pour le rachat du prestigieux club lombard, détenu pendant plus de trois décennies par l’ancien président du conseil Silvio Berlusconi. Le montant évoqué ? 1,1 milliard de dollars (1 milliard d’euros), ce qui constituerait, et de loin, la transaction la plus élevée de l’histoire du Calcio. Si elle va à son terme, la prise de contrôle interviendra d’ici à la fin de la saison.          Nouveau venu dans le monde du football, Investcorp a largement les moyens de ses ambitions. Avec 42 milliards d’euros d’actifs, principalement dans le secteur du luxe (des participations dans Gucci, Tiffany ou Leica), ce fonds établi dans l’émirat de Bahreïn mais opérant dans treize pays paraît à même de relever le défi de la reprise du club italien le plus titré sur la scène internationale, malgré la situation financière catastrophique dans lequel il est plongé depuis des années.                           Lire aussi :  Football : l’Inter Milan, champion d’Italie aux pieds d’argile                 Certes, les 195 millions d’euros de pertes de l’année 2020, causés en grande partie par la pandémie de Covid-19, ne sont plus qu’un souvenir. Mais l’exercice 2021 s’était tout de même conclu par un déficit de 98 millions d’euros, auquel il faut d’ores et déjà ajouter 40 millions pour les six premiers mois de 2022.          En dépit de ces pertes abyssales, qu’il a bien fallu compenser, le club semble en meilleure santé que lors de sa reprise par Elliott, en 2018. En effet, sa situation sportive s’est considérablement améliorée. A cinq journées de la fin du championnat, l’AC Milan est en tête du classement, avec deux points d’avance sur son poursuivant, l’Inter Milan (qui compte un match de moins). En cas de succès de la transaction, le fonds Elliott effectuerait une magnifique opération financière : plus de 400 millions d’euros de plus-value. N’était-ce pas, dès l’origine, son ambition affichée ?          Le plus efficace des tremplins politiques          L’arrivée d’un fonds venu du Golfe dans le Calcio constituerait, pour le championnat italien, un changement d’époque. L’Angleterre a connu un phénomène similaire en 2008, avec le rachat de Manchester City par un fonds d’Abou Dhabi, qui a eu pour conséquence de propulser au premier plan un club jusque-là abonné aux seconds rôles. En France, la prise de contrôle du Paris-Saint-Germain par QSI (un fonds qatari), en 2011, a bouleversé le visage de la Ligue 1, en plaçant en position dominante un club dont l’histoire avait connu beaucoup plus de bas que de hauts. Là, c’est de bien autre chose qu’il s’agit. Car l’AC Milan n’a pas eu besoin de pétrodollars pour se constituer un palmarès considérable : avec 18 titres nationaux et surtout sept Ligues des champions, il n’est devancé sur la scène européenne que par le Real Madrid.        Il vous reste 36.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/20/le-fonds-de-bahrein-investcorp-pret-a-racheter-l-ac-milan_6122885_3234.html"},"headline":"Le fonds de Bahre\u00efn Investcorp pr\u00eat \u00e0 racheter l\u2019AC Milan","dateCreated":"2022-04-20T10:00:32+02:00","datePublished":"2022-04-20T10:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Football"],"keywords":["Sport","Football","International","Europe","Italie","Proche-Orient","Bahre\u00efn","\u00c9conomie"],"description":"Le fonds d\u2019investissement est en n\u00e9gociations avec Elliott Management, actuel propri\u00e9taire du club de football lombard. Montant \u00e9voqu\u00e9\u00a0: 1,1\u00a0milliard de dollars.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/392/0/4718/2359/1342/671/60/0/01cb1d3_1650437936913-000-98d4np.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-18">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ On sait l’effet que produirait une présidence Le Pen sur l’UE et la place de la France sur la scène internationale. Mais quel est le bilan européen du chef de l’Etat ? Et quel serait l’impact d’un éventuel deuxième mandat ? Dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde », a posé ces questions à d’autres Européens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »   Chronique            Sylvie Kauffmann  Editorialiste au « Monde »        On sait l’effet que produirait une présidence Le Pen sur l’UE et la place de la France sur la scène internationale. Mais quel est le bilan européen du chef de l’Etat ? Et quel serait l’impact d’un éventuel deuxième mandat ? Dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, éditorialiste au « Monde », a posé ces questions à d’autres Européens.   Publié aujourd’hui à 02h54, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Ils sont fous, ces Français. Vu de Londres, le spectacle a quelque chose de réconfortant, près de six ans après le vote du Brexit pour lequel la moitié des Britanniques continuent de se mordre les doigts : observer les électeurs d’outre-Manche saisis par le doute et tentés par les sirènes souverainistes, il n’y a pas de petit plaisir. Mais sur le continent, le choix offert en France le 24 avril laisse perplexe : pourquoi les Français voudraient-ils se défaire d’un président qui, vu de l’extérieur, a été l’un des dirigeants les plus actifs sur la scène européenne depuis cinq ans, au point parfois d’en irriter ses partenaires ?                           Lire la chronique d’Alain Frachon :  Article réservé à nos abonnés  « La diplomatie que préconise Marine Le Pen correspond à ce que souhaite la Russie de Poutine »                 A quelques jours du deuxième tour de l’élection présidentielle, les raisons pour lesquelles une présidence Marine Le Pen serait désastreuse pour la place de la France en Europe et dans le monde sont connues, abondamment exposées. On s’est moins attaché à décrypter l’impact, à la même aune, d’un deuxième mandat d’Emmanuel Macron.          L’Europe, dit-il, est dans son ADN. En 2017, il s’est fait élire sur le drapeau bleu étoilé, celui-là même que Marine Le Pen promet de retirer de la photo officielle si elle entre à l’Elysée. Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens. Nous avons demandé à quatre personnalités européennes, d’horizons géographiques et politiques différents, ministres ou anciens ministres, quel rôle le président Macron a joué et pourrait encore jouer en Europe. Ce ne sont pas des inconditionnels ; Carl Bildt, ancien premier ministre et ex-chef de la diplomatie suédoise, par exemple, a été très critique de certaines orientations de la politique macronienne. Mais à l’heure du bilan, leur verdict est clair.          Le discours de la Sorbonne a porté ses fruits          Le discours de la Sorbonne, prononcé le 26 septembre 2017 et qui se voulait la feuille de route européenne de la présidence Macron, avait fait sourire parmi les Vingt-Sept tant il fourmillait de propositions. Aux prises avec ses propres élections et ses négociations de coalition, Angela Merkel avait tardé six mois avant de répondre. Rétrospectivement pourtant, ce discours a porté ses fruits, jugent nos interlocuteurs. Dans deux domaines, principalement : l’idée d’autonomie stratégique et la solidarité économique comme instrument de résilience face aux crises.                           Lire aussi (archive de 2017) :  Article réservé à nos abonnés  Europe : Macron livre une feuille de route ambitieuse tout en ménageant Berlin                 Sur ce deuxième point, le gigantesque plan de relance européen adopté en juillet 2020 pour faire face à la crise économique due à la pandémie reste une avancée majeure pour l’Europe ; Emmanuel Macron y est crédité d’un rôle crucial. Pour Franziska Brantner, élue des Verts allemands, aujourd’hui secrétaire d’Etat dans le grand ministère de l’économie et de l’action climatique du vice-chancelier Robert Habeck, « les initiatives prises par Emmanuel Macron pour briser l’immobilisme d’Angela Merkel ont été absolument nécessaires, surtout pour accroître la capacité d’action et la résilience de l’UE » face aux multiples crises, géopolitique, climatique et sanitaire. Parmi ces initiatives françaises, Mme Brantner cite le discours de la Sorbonne, la proposition de nommer Ursula von der Leyen à la présidence de la Commission, l’accord sur les objectifs européens pour la protection du climat et le plan de relance.        Il vous reste 45.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/20/macron-l-europeen-cinq-ans-plus-tard-ses-partenaires-de-l-ue-sont-plus-conscients-du-chemin-accompli-que-ses-concitoyens_6122846_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Macron l\u2019europ\u00e9en\u00a0? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l\u2019UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T02:54:56+02:00","datePublished":"2022-04-20T02:54:56+02:00","dateModified":"2022-04-20T08:12:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"On sait l\u2019effet que produirait une pr\u00e9sidence Le Pen sur l\u2019UE et la place de la France sur la sc\u00e8ne internationale. Mais quel est le bilan europ\u00e9en du chef de l\u2019Etat\u00a0? Et quel serait l\u2019impact d\u2019un \u00e9ventuel deuxi\u00e8me mandat\u00a0? Dans sa chronique, Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a pos\u00e9 ces questions \u00e0 d\u2019autres Europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/16/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cf5adcb_1650117577465-cc-3476.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-19">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux réfugiés, moins pour payer la facture, la Confédération voit arriver 1 000 Ukrainiens par jour, par le train ou par la route.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Lettres de             La guerre en Ukraine teste les limites du modèle d’accueil suisse      Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux réfugiés, moins pour payer la facture, la Confédération voit arriver 1 000 Ukrainiens par jour, par le train ou par la route.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié aujourd’hui à 02h24, mis à jour à 05h32    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LETTRE DE GENÈVE                         Des réfugiés ukrainiens à leur arrivée à l’aéroport de Zurich, le 22 mars 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               Drôle d’endroit pour un exil. Hors saison, la station de ski de Morgins (canton du Valais), frontalière du Val d’Abondance (Haute-Savoie), a l’apparence étrange des lieux désertés par ceux pour lesquels ils se sont développés. Volets clos des résidences secondaires, commerces et restaurants fermés, flaques de neige éparses au pied de remontées mécaniques statiques. Les skieurs ont plié bagage début avril.          Pour être bientôt remplacés, dans la langueur d’un printemps pas encore tiède, par des visiteurs imprévus. Sur les hauteurs, dans un luxueux chalet en bois, trois femmes s’affairent en cuisine. Rien ne prédisposait Evguenia Chevtchenko, Anastasia Cheïko et Anastasia Voïkhevitch à préparer ici le bortsch – après avoir peiné à trouver les ingrédients nécessaires à la supérette du coin. Rien à part l’invasion de leur pays par Vladimir Poutine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec les réfugiés ukrainiens, les Européens retrouvent le sens de l’accueil                 « Nous ne remercierons jamais assez pour l’accueil extraordinaire que nous recevons ici, répètent-elles en chœur. Nous ne nous attendions pas à ça. De toute manière, quand on doit laisser sa vie derrière soi toutes affaires cessantes, on ne s’attend à rien, on part en courant. »          Après que leurs maris se sont engagés dans la défense territoriale de la capitale, les trois trentenaires ont fui Kiev début mars avec un enfant sous le bras chacune, plus une mère et un beau-père, un vétéran blessé lors du premier conflit du Donbass en 2014. Quelques bagages jetés à la hâte dans le coffre de deux voitures ; puis une traversée de l’Europe par les Carpates, la plaine de Hongrie et l’Autriche, avant, finalement, la Suisse.          Entre déchirement et soulagement          Le hasard a voulu que, de contacts en aubaines, les trois amies kiéviennes finissent par emménager dans le chalet du directeur d’une fédération sportive internationale qui l’a mis à disposition. « Nous passons des heures à suivre sur les réseaux sociaux les infos en provenance d’Ukraine, dit Evguenia Chevtchenko. Le massacre de Boutcha a eu lieu juste à côté de mon domicile du quartier d’Obolon, c’est à quinze minutes. Vivre ces événements horribles depuis le calme surréaliste de notre refuge ici est à la fois un déchirement, parce que nous pensons à ceux qui sont restés, et un soulagement, car nous devions sauver nos enfants. »          Comme elles, une soixantaine de réfugiés ukrainiens se trouvent désormais dans le val d’Illiez, qui n’avait jamais connu pareil afflux. Les classes sociales sont différentes, des bobos de Kiev aux ouvriers de Kharkiv, les expériences aussi – certains ont vu la guerre, d’autres pas. Mais tous partagent le même objectif : rentrer au plus vite en Ukraine.        Il vous reste 59.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/la-guerre-en-ukraine-teste-les-limites-du-modele-d-accueil-suisse_6122844_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse","dateCreated":"2022-04-20T02:24:36+02:00","datePublished":"2022-04-20T02:24:36+02:00","dateModified":"2022-04-20T05:32:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Suisse","International","Lettres de"],"description":"Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, moins pour payer la facture, la Conf\u00e9d\u00e9ration voit arriver 1\u00a0000\u00a0Ukrainiens par jour, par le train ou par la route.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/900098b_1650338373897-000-326r4tc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-20">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les forces russes s’étaient emparées du complexe nucléaire au début de l’invasion du pays, avant de se retirer le 31 mars. Washington a facilité l’envoi de pièces détachées à l’armée ukrainienne mais n’a pas participé à l’acheminement d’avions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                        Le contexte             La Russie a lancé, lundi, une offensive majeure dans l’est de l’Ukraine, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une « nouvelle phase de la guerre » a débuté hier, lorsque « les occupants ont tenté de percer nos défenses sur la quasi-totalité de la ligne de front dans les régions de Donetsk, Louhansk et Kharkiv », a confirmé l’état-major de l’armée ukrainienne.La Russie annonce avoir procédé à des dizaines de frappes dans l’est de l’Ukraine durant la nuit et à l’envoi de missiles dans l’est de l’Ukraine. Moscou appelle dans le même temps « tous les militaires » ukrainiens à « déposer les armes maintenant » et cesser leur « résistance insensée ».Aucun couloir humanitaire n’a pu être mis en place mardi pour l’évacuation des civils des zones de combats en Ukraine, dont Marioupol, ont annoncé les autorités ukrainiennes pour la troisième journée de suite.Les séparatistes prorusses, appuyés par l’armée russe, ont lancé l’assaut contre l’usine métallurgique Azovstal, dernière poche de résistance dans la ville de Marioupol, rapporte l’agence de presse russe RIA en citant le porte-parole des séparatistes, Edouard Bassourine. Le conseil municipal a affirmé, mardi matin, que le complexe métallurgique Azovstal était bombardé, et a assuré qu’« au moins mille civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes âgées, se trouv[ai]ent dans les abris souterrains » de l’usine.Le gouverneur de la région de Louhansk appelle les habitants de la région à partir. Dans un message publié sur Telegram, Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk appelle les habitants de la région à partir : « Il n’y a plus de temps à perdre, la décision doit être prise rapidement.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Gazprombank, la banque russe chère à Poutine         Décryptages. Le spectre des trafics d’êtres humains sur les exilés d’Ukraine         Entretien. « La guerre en Ukraine va accélérer l’ascension du yuan à l’international et le déclin du dollar roi », selon l’économiste Michel Aglietta         Décryptages. L’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine         En images. Au cœur de la guerre en Ukraine, les personnes âgées en photos         Décryptages. Les drones Bayraktar, pomme de discorde entre Ankara et Moscou         Tribune. L’appel de 80 intellectuels : « Ne nous trompons pas de combat ! Il faut soutenir les Ukrainiens sans calcul ni réserve »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-19T23:50:48+00:00","coverageEndTime":"2022-04-20T11:50:48+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","description":"Les forces russes s\u2019\u00e9taient empar\u00e9es du complexe nucl\u00e9aire au d\u00e9but de l\u2019invasion du pays, avant de se retirer le 31\u00a0mars. Washington a facilit\u00e9 l\u2019envoi de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mais n\u2019a pas particip\u00e9 \u00e0 l\u2019acheminement d\u2019avions.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev a reçu des avions de chasse, affirme le Pentagone ; le lien téléphonique avec la centrale de Tchernobyl rétabli","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les forces russes s\u2019\u00e9taient empar\u00e9es du complexe nucl\u00e9aire au d\u00e9but de l\u2019invasion du pays, avant de se retirer le 31\u00a0mars. Washington a facilit\u00e9 l\u2019envoi de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne mais n\u2019a pas particip\u00e9 \u00e0 l\u2019acheminement d\u2019avions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0/0/5650/3767/1342/894/3/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-04-19T23:50:48+00:00"
,"endDate":"2022-04-20T11:50:48+00:00"
  Mais vous pouvez basculer sur notre nouveau live du jour sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-20T03:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386703","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-20T01:09:54+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Une maison d\u00e9truite dans le village de Yatskivka, dans le Donbass, le 17 avril 2022. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-20T01:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-20T00:00:42+00:00","articleBody":"     Selon le m\u00e9dia The Kyiv independent, des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues ce soir dans la ville portuaire de Mykola\u00efv.          Le maire Oleksandr Senkevich a demand\u00e9 aux habitants de s\u2019\u00e9loigner des fen\u00eatres et de trouver refuge dans les abris les plus proches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-20T00:00:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T23:30:33+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 approuver un nouveau paquet d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019\u00e9levant \u00e0 800\u00a0millions de dollars (740\u00a0millions d\u2019euros), moins d\u2019une semaine apr\u00e8s une pr\u00e9c\u00e9dente annonce d\u2019une tranche du m\u00eame montant, ont rapport\u00e9 ce soir plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains.          Les d\u00e9tails de ce nouveau paquet sont toujours en cours d\u2019\u00e9laboration, selon la cha\u00eene CNN, qui cite trois hauts responsables de l\u2019administration Biden. Selon NBC News, cette nouvelle tranche devrait inclure plus d\u2019artillerie et des dizaines de milliers d\u2019obus pour Kiev.          La porte-parole de la Maison Blanche Jen Psaki a affirm\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-midi que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden et les dirigeants participant \u00e0 l\u2019appel de ce matin [avaient] \u00e9voqu\u00e9 la fourniture de munitions et d\u2019aide s\u00e9curitaire suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le 13\u00a0avril, Joe Biden avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 au pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky une autre aide militaire des Etats-Unis de 800\u00a0millions de dollars, notamment des \u00e9quipements lourds comme des v\u00e9hicules blind\u00e9s, de l\u2019artillerie, et des h\u00e9licopt\u00e8res. Et hier, le Pentagone a fait savoir que les premi\u00e8res cargaisons de cette tranche d\u2019aide militaire \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9es aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine pour \u00eatre remises \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          Les Etats-Unis ont donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine le plus gros de l\u2019aide militaire internationale re\u00e7ue par Kiev depuis l\u2019automne. Le montant total de cette assistance militaire, avant l\u2019annonce attendue de cette nouvelle tranche, atteignait quelque 3,2\u00a0milliards de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va fournir une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 hauteur de 800\u00a0millions de dollars","dateModified":"2022-04-19T23:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T23:25:35+00:00","articleBody":"     Faute d\u2019accord avec les Russes, aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils n\u2019a pu \u00eatre organis\u00e9 aujourd\u2019hui en Ukraine, et ce pour la troisi\u00e8me journ\u00e9e cons\u00e9cutive, a d\u00e9clar\u00e9, dans la matin\u00e9e, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk. La Russie a cependant annonc\u00e9 peu apr\u00e8s avoir ouvert un couloir cens\u00e9 permettre aux forces ukrainiennes ayant d\u00e9cid\u00e9 de se rendre de sortir de Marioupol, port strat\u00e9gique sur la mer d\u2019Azov, assi\u00e9g\u00e9 depuis d\u00e9but mars par les troupes russes.          Ce soir, l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0personne\u00a0\u00bb n\u2019ait emprunt\u00e9 ce couloir humanitaire et pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il sera de nouveau ouvert mercredi, \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure locale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9clare ouvrir de nouveau un couloir humanitaire pour sortir de Marioupol","dateModified":"2022-04-19T23:27:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T22:08:12+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Merci beaucoup pour nous tenir inform\u00e9s. Vous avez \u00e9crit dans le post de 23h49 qu'il a eu un r\u00e9f\u00e9rendum dans le Donbass en 2014. Vous ne vouliez pas plut\u00f4t dire en Crim\u00e9e ?    clemm         Bonsoir Clemm,          il y a bien eu en\u00a02014 un r\u00e9f\u00e9rendum en Crim\u00e9e, mais \u00e9galement dans le Donbass o\u00f9 les r\u00e9sultats dans les r\u00e9gions de Donetsk et du Louhansk avaient \u00e9t\u00e9 favorables \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination. De nombreux soup\u00e7ons de fraude avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s et Kiev avait d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0farce\u00a0criminelle organis\u00e9e par le Kremlin\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Ukraine : apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum, Donetsk regarde vers Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T22:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T21:49:18+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le m\u00e9dia The Kyiv independent qui cite le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense, la Russie serait en train de pr\u00e9parer des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les zones occup\u00e9es de Kherson et Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e0 la mani\u00e8re de ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 dans le Donbass, une r\u00e9gion occup\u00e9e par Moscou, en 2014.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9parerait des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-19T21:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T21:38:09+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un d\u00e9placement aujourd\u2019hui dans le New Hampshire, Joe Biden a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes qu\u2019il ne savait pas s\u2019il allait se rendre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Je suis all\u00e9 plusieurs fois en Ukraine, mais pas r\u00e9cemment\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, en pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 deux fois, par le pass\u00e9, devant le Parlement ukrainien.          Cette d\u00e9claration confirme les propos tenus hier par la porte-parole de la Maison Blanche qui n\u2019envisageait pas un voyage du pr\u00e9sident am\u00e9ricain en Ukraine, malgr\u00e9 le souhait exprim\u00e9 par Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas pr\u00e9vu que le pr\u00e9sident s\u2019y rende, permettez-moi de le r\u00e9p\u00e9ter\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 Jen Psaki. \u00ab\u00a0Si quelqu\u2019un venait \u00e0 y aller, nous ne le dirions pas d\u2019ici\u00a0\u00bb, avait-elle ajout\u00e9.          Ces derni\u00e8res semaines, plusieurs dirigeants europ\u00e9ens dont la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le premier ministre britannique, Boris Johnson, se sont rendus dans le pays en guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden confirme qu\u2019aucun voyage en Ukraine n\u2019est pr\u00e9vu","dateModified":"2022-04-19T21:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T20:46:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9, mardi, qu\u2019un lien t\u00e9l\u00e9phonique direct avait pu \u00eatre r\u00e9tabli entre les \u00e9quipes de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et le r\u00e9gulateur ukrainien.          Kiev avait inform\u00e9 l\u2019AIEA, le 10\u00a0mars, avoir perdu le contact avec la centrale, alors que les forces russes s\u2019en \u00e9taient empar\u00e9es au d\u00e9but de l\u2019invasion du pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces derni\u00e8res se sont retir\u00e9es le 31\u00a0mars.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi a affirm\u00e9 mardi que \u00ab\u00a0ce n\u2019\u00e9tait clairement pas une situation soutenable sur le long terme, (\u2026) c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle que le r\u00e9gulateur puisse maintenant directement contacter la centrale quand il en a besoin\u00a0\u00bb. M.\u00a0Grossi a \u00e9galement annonc\u00e9 son intention d\u2019envoyer des experts du r\u00e9gulateur onusien \u00e0 Tchernobyl, notamment pour y effectuer des contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un lien t\u00e9l\u00e9phonique direct a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tabli entre la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et le r\u00e9gulateu...","dateModified":"2022-04-19T20:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T20:35:29+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous apercevez actuellement en t\u00eate de ce live\u00a0:              Dans le village de Yatskivka, le 17\u00a0avril 2022, \u00e0 deux kilom\u00e8tres du front. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/75f2f5d_588343155-lgeai-sviatigorsk-37.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T20:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T20:30:22+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le porte-parole du Pentagone, John Kirby, refusant de pr\u00e9ciser leur nombre, le type d\u2019appareil ou leur origine.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, ils ont \u00e0 leur disposition plus d\u2019avions de chasse qu\u2019il y a deux semaines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole au cours d\u2019un point presse. \u00ab\u00a0Sans entrer dans les d\u00e9tails sur ce que d\u2019autres pays fournissent, je dirais qu\u2019ils ont re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le type des appareils fournis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui r\u00e9clamait des avions de guerre depuis des semaines, mais il a laiss\u00e9 entendre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019appareils de fabrication russe. \u00ab\u00a0D\u2019autres nations qui ont l\u2019exp\u00e9rience de ce genre d\u2019avions ont pu les aider \u00e0 avoir plus d\u2019appareils en service\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis, qui ne veulent pas appara\u00eetre comme pays bellig\u00e9rant dans ce conflit, avaient facilit\u00e9 l\u2019envoi de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es vers le territoire ukrainien mais n\u2019y avaient pas achemin\u00e9 d\u2019avions.          Kiev r\u00e9clamait de ses partenaires occidentaux des Mig-29 que les pilotes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne savent d\u00e9j\u00e0 utiliser, et dont disposent une poign\u00e9e de pays d\u2019Europe de l\u2019Est. Un possible transfert de tels avions russes depuis la Pologne avait \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 au d\u00e9but de mars, avant que les Etats-Unis ne s\u2019y opposent, redoutant que la Russie puisse y voir une trop grande implication directe de l\u2019OTAN dans le conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone affirme que l\u2019Ukraine a re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es","dateModified":"2022-04-19T21:02:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T20:24:55+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nQuestion idiote : c\u2019est quoi le Donbass au juste? R\u00e9gion g\u00e9ographique ? Culturelle??\r\nMerci pour le live.    Titikakou         Bonsoir,          Le Donbass est une r\u00e9gion ukrainienne situ\u00e9e dans l\u2019est du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie. Il s\u2019agit d\u2019un vaste bassin minier et industriel de plus de 60\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s (\u00e0 peu pr\u00e8s l\u2019\u00e9quivalent de deux fois la superficie de la Belgique). Administrativement, le Donbass est compos\u00e9 des oblasts (r\u00e9gions administratives) de Donetsk et Louhansk.          Depuis le renversement du pr\u00e9sident ukrainien Viktor Ianoukovitch, en f\u00e9vrier\u00a02014, le Donbass est au centre d\u2019un conflit arm\u00e9 entre des s\u00e9paratistes prorusses soutenus par Moscou et le nouveau r\u00e9gime ukrainien. Les s\u00e9paratistes ont autoproclam\u00e9 une partie de ces territoires \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et Louhansk et contr\u00f4lent, de fait, une partie du Donbass.          Lundi 21\u00a0f\u00e9vrier, Vladimir Poutine a d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes et a aussit\u00f4t ordonn\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019y \u00ab\u00a0maintenir la paix\u00a0\u00bb. On conna\u00eet la suite\u00a0: l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les Russes a commenc\u00e9 trois jours apr\u00e8s, le 24\u00a0f\u00e9vrier, au motif, notamment, de lib\u00e9rer cette r\u00e9gion.          Vous pouvez retrouver tout le vocabulaire pour comprendre la guerre en Ukraine et ses enjeux dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Les mots pour comprendre la crise ukrainienne\u00a0: Donbass, accords de Minsk, \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T20:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T20:15:38+00:00","articleBody":"    Bonsoir et merci pour ce live ! Quelles sont les nouvelles du front dans le Donbass ?    julien         Bonsoir,          L\u2019arm\u00e9e russe m\u00e8ne un assaut \u00e9tendu sur plusieurs kilom\u00e8tres dans le Donbass, et a encore augment\u00e9, mardi, ses effectifs en Ukraine. Les bombardements ont continu\u00e9 de s\u2019intensifier, selon le dernier rapport du renseignement britannique, publi\u00e9 \u00e0 21\u00a0heures.          Des attaques mortelles ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur les villes de Kharkiv et Kramatorsk, et Moscou a affirm\u00e9 avoir vis\u00e9 des objectifs pr\u00e8s de Zaporijia et Dnipro. Selon un haut responsable am\u00e9ricain du d\u00e9partement de la d\u00e9fense, la Russie a augment\u00e9 sa pr\u00e9sence militaire dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, portant \u00e0 76 le total de bataillons dans le pays.          Toutefois, la Russie semble emp\u00each\u00e9e dans son avanc\u00e9e par des \u00ab\u00a0d\u00e9fis environnementaux, logistiques et techniques (\u2026) ainsi que par la r\u00e9silience des forces ukrainiennes, tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9es\u00a0\u00bb, poursuit le rapport du renseignement britannique. \u00ab\u00a0L\u2019incapacit\u00e9 de la Russie \u00e0 \u00e9liminer la r\u00e9sistance \u00e0 Marioupol et ses attaques indiscrimin\u00e9es (\u2026) sont indicatives de leur \u00e9chec continu \u00e0 atteindre ses objectifs aussi vite qu\u2019elle le voudrait.\u00a0\u00bb          L\u2019analyse de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) est similaire. Selon son dernier rapport, les forces russes sont susceptibles de gagner du terrain gr\u00e2ce \u00e0 une large concentration d\u2019artillerie et d\u2019hommes, mais les op\u00e9rations russes ont peu de chance de montrer un succ\u00e8s sup\u00e9rieur \u00e0 celui des offensives autour de Kiev, dit la note. L\u2019ISW rapporte \u00e9galement des contre-attaques ukrainiennes efficaces au sud-est de Kharkiv, qui auraient probablement oblig\u00e9 les Russes \u00e0 d\u00e9tourner des unit\u00e9s de soldats pour renforcer ce front.          A Marioupol, les derniers soldats ukrainiens r\u00e9sistant aux attaques russes tiennent toujours malgr\u00e9 les tirs et les bombardements russes incessants. Dans cette cit\u00e9 portuaire o\u00f9 les autorit\u00e9s craignent la mort de 20\u00a0000\u00a0\u00e0 22\u00a0000 civils, les combats se concentrent autour du complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal. Outre les combattants ukrainiens qui y sont retranch\u00e9s, \u00ab\u00a0au moins mille civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, [sont] dans les abris souterrains\u00a0\u00bb de l\u2019usine, a affirm\u00e9 mardi le conseil municipal de Marioupol sur Telegram. \u00ab\u00a0Il y a des combats en cours, des combats de rue (\u2026) mais aussi des combats de chars\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le responsable de l\u2019administration civile r\u00e9gionale de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur CNN.          Dans le sud du pays, autre front privil\u00e9gi\u00e9 par Moscou, les forces russes ont aussi fait \u00e9tat de dizaines d\u2019autres frappes de missiles. La Russie, qui occupe d\u00e9j\u00e0 la ville de Kherson, \u00ab\u00a0concentre ses forces\u00a0\u00bb pour avancer vers la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, plus \u00e0 l\u2019ouest, o\u00f9 les bombardements se sont intensifi\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Tout le monde s\u2019attendait \u00e0 une offensive comme le 24\u00a0f\u00e9vrier avec une grande force terrible\u00a0\u00bb, a cependant soulign\u00e9 mardi le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovytch. \u00ab\u00a0Or elle se d\u00e9roule prudemment. Ce sont des unit\u00e9s russes qui tentent d\u2019avancer. Dans le Sud, ils tentent de nous encercler, cela a commenc\u00e9 avant-hier [dimanche].\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T20:30:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T18:05:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nAvez vous des nouvelles des deux soeurs Olga et Sasha ?    Curieux         Bonsoir,          Le dernier article reprenant les t\u00e9moignages d\u2019Olga et Sasha, sign\u00e9 Elisa Mignot et tout juste publi\u00e9, est \u00e0 retrouver par ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mes peurs sont revenues. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019envoyer des missiles sur Kyiv\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T18:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T18:03:55+00:00","articleBody":"         Dans le village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, le 17\u00a0avril\u00a02022. Le village, situ\u00e9 \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres du front, a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l'aviation russe. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MONDE\u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/3e7e59a_1650348054101-lgeai-sviatigorsk-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T18:53:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T17:30:21+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une r\u00e9union en visioconf\u00e9rence entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et les principaux alli\u00e9s des Etats-Unis \u00e0 propos de la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0un large consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accentuer la pression sur le Kremlin, notamment \u00e0 travers l\u2019adoption de nouvelles sanctions\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement italien, mardi soir.          Les alli\u00e9s sont aussi tomb\u00e9s d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre l\u2019isolement international de Moscou\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouvernement dans un communiqu\u00e9. L\u2019annonce italienne a ensuite \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, dans un tweet\u00a0: \u00ab\u00a0Nous renforcerons de nouveau nos sanctions contre la Russie.\u00a0\u00bb          La visioconf\u00e9rence a r\u00e9uni les dirigeants fran\u00e7ais Emmanuel Macron, britannique Boris Johnson, allemand Olaf Scholz, roumain Klaus Iohannis, polonais Andrzej Duda, italien Mario Draghi, canadien Justin Trudeau et japonais Fumio Kishida. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, participait aussi \u00e0 l\u2019appel, ainsi qu\u2019Ursula von der Leyen et le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.          Dans un communiqu\u00e9, M.\u00a0Stoltenberg a lui aussi confirm\u00e9 que les participants avaient convenu \u00ab\u00a0de l\u2019importance de faire payer encore plus \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb pour son invasion en Ukraine. Selon la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, les Occidentaux sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0renforcer leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine de toutes les mani\u00e8res face \u00e0 l\u2019agression russe\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 travers de \u00ab\u00a0nouvelles sanctions contre la Russie si elle persiste dans la guerre\u00a0\u00bb.          Ils sont aussi convenus de \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de convaincre [leurs] partenaires, parmi les pays en dehors du G7 et de l\u2019UE, du fait que cette crise menace la paix et la s\u00e9curit\u00e9 internationale et n\u2019est pas seulement une crise r\u00e9gionale ou n\u2019int\u00e9ressant que les Occidentaux\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, en r\u00e9f\u00e9rence notamment \u00e0 la Chine. De son c\u00f4t\u00e9, la porte-parole de la Maison Blanche, Jen Psaki, a d\u00e9clar\u00e9 que les participants avaient discut\u00e9 de \u00ab\u00a0leurs efforts coordonn\u00e9s pour continuer \u00e0 infliger d\u2019importants co\u00fbts \u00e9conomiques afin que la Russie soit tenue responsable\u00a0\u00bb de ses actes.          En outre, \u00ab\u00a0l\u2019engagement commun \u00e0 diversifier les sources \u00e9nerg\u00e9tiques en r\u00e9duisant de cette mani\u00e8re la d\u00e9pendance aux approvisionnements russe a \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9 du gouvernement italien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s veulent \u00ab\u00a0accentuer la pression sur le Kremlin\u00a0\u00bb avec de nouvelles san...","dateModified":"2022-04-19T18:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T17:00:56+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine est une rupture \u00e9clatante du droit international\u00a0\u00bb et la mort de milliers de civils \u00ab\u00a0des crimes de guerre dont le pr\u00e9sident russe porte la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, mardi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une visioconf\u00e9rence avec, notamment, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et plusieurs homologues europ\u00e9ens.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine \u00ab\u00a0porte la responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, estime Olaf Sch...","dateModified":"2022-04-19T17:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#386067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T16:34:19+00:00","articleBody":"     Comme l\u2019ont fait d\u2019autres pays ces derni\u00e8res semaines, le Canada a sanctionn\u00e9, mardi, les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, en raison de \u00ab\u00a0l\u2019invasion ill\u00e9gale et injustifiable de l\u2019Ukraine par le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les nouvelles sanctions d\u2019Ottawa concernent quatorze \u00ab\u00a0proches collaborateurs\u00a0\u00bb, y compris les deux filles de M.\u00a0Poutine, la femme et la fille du chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, ainsi que des oligarques russes et des membres de leurs familles.          \u00ab\u00a0Le Canada ne rel\u00e2chera pas ses efforts pour tenir le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et ses collaborateurs responsables de leur complicit\u00e9 dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res canadienne, M\u00e9lanie Joly, dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous veillerons sans cesse \u00e0 ce que les complices des attaques de la Russie contre l\u2019Ukraine r\u00e9pondent de leurs actes\u00a0\u00bb, a pour sa part tweet\u00e9, mardi, le premier ministre canadien, Justin Trudeau.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada sanctionne \u00e0 son tour les filles de Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-04-19T16:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T16:08:18+00:00","articleBody":"     Le fondateur de Tinkoff Bank, Oleg Tinkov, vis\u00e9 par des sanctions prises par le Royaume-Uni \u00e0 la fin de mars, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0folle guerre\u00a0\u00bb dans un message publi\u00e9 sur Instagram. \u00ab\u00a0Je ne vois aucun b\u00e9n\u00e9ficiaire\u00a0\u00bb dans cette guerre, \u00e9crit-il, ajoutant que des \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9raux, se r\u00e9veillant avec la gueule de bois, ont pris conscience qu\u2019ils avaient une arm\u00e9e de merde\u00a0\u00bb.           Bien s\u00fbr qu\u2019il y a des abrutis qui dessinent des Z [devenus un symbole de soutien \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine], mais les abrutis repr\u00e9sentent 10\u00a0% de la population dans n\u2019importe quel pays. Quatre-vingt-dix pour cent des Russes sont contre cette guerre\u00a0!           S\u2019adressant ensuite en anglais \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Ouest collectif\u00a0\u00bb, M.\u00a0Tinkov demande d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0plus rationnel et humanitaire\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0arr\u00eater ce massacre\u00a0\u00bb.               Selon Pjotr Sauer, journaliste du Guardian, le message d\u2019Oleg Tinkov pourrait tomber sous le coup de la nouvelle loi russe contre les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb, qui comprend notamment les d\u00e9clarations mentionnant une guerre en Ukraine plut\u00f4t qu\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, comme le dit le Kremlin. \u00ab\u00a0Les autres milliardaires vont surveiller ce que le Kremlin va faire avec Tinkov, qui est plut\u00f4t populaire parmi la classe moyenne russe\u00a0\u00bb, explique Pjotr Sauer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un milliardaire russe sanctionn\u00e9 par les Britanniques d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0folle guerre\u00a0\u00bb men\u00e9e par une \u00ab\u00a0ar...","dateModified":"2022-04-19T20:38:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien, Petro Porochenko, a affirm\u00e9 mardi que la volont\u00e9 du Kremlin \u00e9tait de \u00ab\u00a0raser l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019objectif de [Vladimir] Poutine est de nous exterminer. L\u2019objectif de [Vladimir] Poutine est de raser l\u2019Ukraine de la carte g\u00e9opolitique du monde\u00a0\u00bb, a-t-il dit au micro de BFM-TV.          Il a \u00e9galement accus\u00e9 la Russie de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Oui, il n\u2019y a pas d\u2019autres mots que celui de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant que \u00ab\u00a0les barbares russes tirent sur les bus qui \u00e9vacuent des mamans\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou veut \u00ab\u00a0raser\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine, assure Petro Porochenko","dateModified":"2022-04-19T15:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:27:53+00:00","articleBody":"         Une femme se recueille sur le cercueil de son mari  dans un cimeti\u00e8re d'Irpine, le 19 avril 2022, o\u00f9 se trouvent au moins trois rang\u00e9es de nouvelles fosses creus\u00e9es pour enterrer les victimes de l'invasion russe de l'Ukraine. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/2ec91a0_1650382011437-443753.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c0 Irpin","dateModified":"2022-04-19T15:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:25:20+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi, l\u2019offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et demand\u00e9 aux deux parties de stopper les combats pour une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb de quatre jours \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques.          \u00ab\u00a0Je demande aujourd\u2019hui une pause humanitaire de quatre jours pour la semaine sainte\u00a0\u00bb, courant de jeudi \u00e0 dimanche, \u00ab\u00a0pour permettre l\u2019ouverture d\u2019une s\u00e9rie de couloirs humanitaires\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 M. Guterres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU demande une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb pour la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2qu...","dateModified":"2022-04-19T15:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T15:19:56+00:00","articleBody":"     Chauffage urbain, pompes \u00e0 chaleur, biogaz et d\u00e9veloppement massif de l\u2019\u00e9olien et du solaire, hausse temporaire de la production en mer du Nord\u00a0: le gouvernement danois a pr\u00e9sent\u00e9, mardi, un plan visant \u00e0 devenir ind\u00e9pendant du gaz russe, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Ce plan pr\u00e9voit notamment que la moiti\u00e9 des 400\u00a0000\u00a0foyers du pays qui se chauffent actuellement au gaz basculeront vers un raccordement au chauffage urbain ou vers les pompes \u00e0 chaleur fonctionnant \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019ici \u00e0 2028. Pour les foyers restants et l\u2019industrie, le plan pr\u00e9voit aussi un d\u00e9veloppement du biogaz d\u2019origine renouvelable, \u00ab\u00a0qui assurera que nous soyons libres de [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre du climat et de l\u2019\u00e9nergie, Dan J\u00f8rgensen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Le gouvernement danois a \u00e9galement dop\u00e9 son plan de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et pr\u00e9voit, d\u00e9sormais, un quadruplement des centrales solaires et surtout de l\u2019\u00e9olien terrestre, \u00e0 horizon 2030. Le royaume scandinave est d\u00e9j\u00e0 un des grands champions europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9olien, qui lui fournit actuellement environ la moiti\u00e9 de son \u00e9lectricit\u00e9 \u2013 le reste \u00e9tant domin\u00e9 par la biomasse et le charbon.          Le gaz fournit environ 18\u00a0% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e au Danemark chaque ann\u00e9e, selon les statistiques officielles. Une grande partie est longtemps venue des gisements du pays en mer du Nord, mais ceux-ci sont en rapide d\u00e9clin.          La Russie figure parmi les principaux fournisseurs des importations danoises et fournit environ 40 \u00e0 45\u00a0% du gaz import\u00e9 dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Les Vingt-Sept mettent les bouch\u00e9es doubles pour sortir du gaz russe, mais cet effort prendra plusieurs ann\u00e9es, selon les analystes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark pr\u00e9sente son plan pour se passer de gaz russe","dateModified":"2022-04-19T15:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:53:59+00:00","articleBody":"         Une femme passe \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par les bombardements russes sur Kharkiv, mardi 19 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP           Au moins trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et seize bless\u00e9es lors du bombardement russe du 19\u00a0avril sur des quartiers r\u00e9sidentiels de Kharkiv, annonce Oleh Synehoubov, le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kharkiv sur Telegram. Il pr\u00e9cise que les Russes tirent \u00e0 une distance comprise entre 35 et 40\u00a0kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0L\u2019intensit\u00e9 des bombardements a augment\u00e9. Par cons\u00e9quent, nous demandons aux habitants de la ville de rester autant que possible dans les abris et de ne pas sortir sans raison. Ne cr\u00e9ez pas de files d\u2019attente ou de rassemblements, c\u2019est devenu tr\u00e8s dangereux.\u00a0\u00bb          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, \u00e9voque sur CNN \u00ab\u00a0un bombardement ininterrompu des quartiers civils\u00a0\u00bb depuis dimanche. Il explique \u00e0 la BBC\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois que nous allons d\u00e9fendre Kharkiv. Nous ne donnerons pas \u00e0 l\u2019agresseur russe une chance de la prendre, et c\u2019est tr\u00e8s important pour nous.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/5c36be7_75fd7be91f584b17802d7c62758c3965-75fd7be91f584b17802d7c62758c3965-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, l\u2019intensit\u00e9 des bombardements a augment\u00e9","dateModified":"2022-04-19T15:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:43:24+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, participe \u00e0 une vid\u00e9oconf\u00e9rence \u00e9largie avec le groupe Quint (comprenant les Etats-Unis, la France, l'Allemagne, l'Italie et le Royaume-Uni) consacr\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, \u00e0  l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris, le 19 avril 2022, au 55e jour de l'invasion russe en Ukraine. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/9b4d20d_1650379350572-443666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T14:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:24:05+00:00","articleBody":"    Quels sont les pays de l'Union europ\u00e9enne qui soit ne sont pas en faveur d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'examen de la candidature de l'Ukraine soit tout \u00e0 fait contre son adh\u00e9sion soit les deux \u00e0 la fois?    Wolf         Bonjour Wolf,          Au total, huit pays (R\u00e9publique tch\u00e8que, Lettonie, Lituanie, Estonie, Bulgarie, Pologne, Slovaquie et Slov\u00e9nie) ont appel\u00e9, dans une lettre ouverte, \u00e0 ouvrir les discussions sur une adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine. Mais un tiers des Etats membres, dont la Belgique, les Pays-Bas, l\u2019Italie et l\u2019Espagne, sont, quant \u00e0 eux, plus \u00ab\u00a0r\u00e9serv\u00e9s\u00a0\u00bb, selon une source diplomatique contact\u00e9e par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T15:27:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T14:11:22+00:00","articleBody":"                         A l\u2019issue d\u2019un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Mark Rutte, le premier ministre des Pays-Bas, annonce que son pays \u00ab\u00a0envoie des \u00e9quipements plus lourds \u00e0 l\u2019Ukraine, tels que des v\u00e9hicules blind\u00e9s. En collaboration avec des alli\u00e9s, nous envisageons la livraison d\u2019\u00e9quipements plus lourds suppl\u00e9mentaires.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Rutte n\u2019a pas donn\u00e9 pas de d\u00e9tails suppl\u00e9mentaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas envisagent des livraisons d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-19T14:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:34:33+00:00","articleBody":"                   Notre carte de situation dat\u00e9e du 19 avril. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0c68516_1650375187055-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-1904.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-19T13:41:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:29:21+00:00","articleBody":"         Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk,  le 17\u00a0avril 2022. Vladimir, 43\u00a0ans, commandant de la d\u00e9fense territoriale. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MO               Dans le Donbass, Ukraine, aux alentours de Sviatohirsk, des barrages de terre ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s. Le 17 avril 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MONDE\u00bb               Donbass, Ukraine, village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP \u00abPOUR LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/61d5589_1650375751254-lgeai-sviatigorsk-36.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion du Donbass","dateModified":"2022-04-19T13:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:28:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles seraient les cons\u00e9quences d'un d\u00e9faut de paiement de l'Etat russe dans les prochaines semaines?\r\nComment expliquer que Poutine r\u00e9clame des paiements en roubles alors que la Russie doit rembourser des obligations en dollars?\r\nMerci pour votre travail    Fred         Bonjour Fred,          Il faut d\u2019abord comprendre ce qu\u2019est un d\u00e9faut de paiement\u00a0: il s\u2019agit de l\u2019impossibilit\u00e9 pour un individu, une entreprise ou un Etat de rembourser la totalit\u00e9 ou une partie de ses engagements envers un cr\u00e9ancier. Dit plus simplement, c\u2019est l\u2019incapacit\u00e9 de payer ses dettes.          Si la Russie se retrouvait en d\u00e9faut de paiement \u2013 comme ce fut le cas en\u00a01918 et en\u00a01998 \u2013, elle serait consid\u00e9r\u00e9e par les march\u00e9s comme un \u00ab\u00a0emprunteur pourri\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0rogue borrower\u00a0\u00bb). Moscou devrait alors ren\u00e9gocier ses dettes, dans un contexte politique extr\u00eamement tendu.          \u200bA court terme, la Russie ne devrait pas trop souffrir d\u2019un \u00e9ventuel d\u00e9faut de paiement, car elle s\u2019est efforc\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es de se constituer une sant\u00e9 financi\u00e8re irr\u00e9prochable, avec un taux d\u2019endettement tr\u00e8s faible. A plus long terme, ses emprunts pourraient \u00eatre plus difficiles et plus co\u00fbteux.          Concernant votre seconde question, \u00e0 la fin de mars, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret exigeant des clients \u00e9trangers qu\u2019ils paient le gaz en roubles, faute de quoi les livraisons pourraient \u00eatre interrompues. Plusieurs pays europ\u00e9ens ont d\u00e9nonc\u00e9 cette initiative, l\u2019Allemagne \u00e9voquant un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb russe. Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a expliqu\u00e9 que le paiement des livraisons qui ont eu lieu depuis la signature du d\u00e9cret par Vladimir Poutine \u00e9tait attendu en mai.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie fait un premier pas vers un d\u00e9faut de paiement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T13:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:19:27+00:00","articleBody":"     Sur Facebook, Iryna Verechtchouk, la vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, annonce un cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers avec la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons \u00e9chang\u00e9 soixante soldats, dont dix officiers. En outre, seize civils rentrent chez eux. C\u2019\u00e9tait le cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers.\u00a0\u00bb          Elle n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tail concernant le nombre de Russes dans l\u2019\u00e9change.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un cinqui\u00e8me \u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-04-19T13:32:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T13:08:13+00:00","articleBody":"     L\u2019inflation devrait d\u00e9passer les 5\u00a0% cette ann\u00e9e dans la zone euro, notamment en raison des r\u00e9percussions de la guerre en Ukraine, pr\u00e9voit l\u2019institution, qui s\u2019alarme \u00e9galement du niveau \u00e9lev\u00e9 des dettes publiques des pays \u00e9mergents.                    Lire aussi :  Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale et s\u2019inqui\u00e8te des risques d\u2019instabilit\u00e9 financi\u00e8re         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le FMI revoit \u00e0 la baisse ses pr\u00e9visions de croissance mondiale et s\u2019inqui\u00e8te des risques d\u2019instabi...","dateModified":"2022-04-19T17:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:57:36+00:00","articleBody":"         Le monast\u00e8re de Sviatohirsk, dans le Donbass, le 17\u00a0avril 2022. Il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des bombardements au d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le site est tr\u00e8s touristique. Il est r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre proche du patriarcat de Moscou. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Tatiana Grigorievna a fui les combats \u00e0 Pisky-Radkivski. Elle vit dans l\u2019abri du monast\u00e8re de Sviatohirsk. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/4ff33a6_1650348061534-lgeai-sviatigorsk-14.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le monast\u00e8re de Sviatohirsk, dans le Donbass","dateModified":"2022-04-19T13:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:53:52+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nIl me semble que c'est aujourd'hui que Biden doit s'entretenir avec plusieurs alli\u00e9s et partenaires dont la France au sujet de l'Ukraine. Savez-vous \u00e0 quelle heure aura lieu la r\u00e9union et quels seront les points abord\u00e9s ?\r\nMerci pour ce live de quasi 2 mois et pour prendre le temps de nous expliquer tout ce que vous pouvez expliquer !    Karo         Bonjour Karo,          L\u2019entretien aura lieu \u00e0 9\u00a0h\u00a045 (heure de Washington) dans la Situation Room. Il sera ferm\u00e9 \u00e0 la presse. Il s\u2019agit de discuter du soutien des pays alli\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine et des efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour que la Russie soit oblig\u00e9e de rendre des comptes pour ses actions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T13:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:50:33+00:00","articleBody":"               Dans un tweet, le docteur Tedros Adhanom Ghebreyesus, directeur de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9, d\u00e9nonce les attaques contre les personnels de sant\u00e9. \u00ab\u00a0A ce jour, l\u2019OMS a v\u00e9rifi\u00e9 147 attaques, qui ont tu\u00e9 73 personnes et en ont bless\u00e9 53. (\u2026) Une fois de plus, j\u2019appelle la Russie \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OMS condamne les attaques contre les personnels soignants","dateModified":"2022-04-19T13:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:49:30+00:00","articleBody":"     L\u2019organisme russe de tutelle des m\u00e9dias et des communications, Roskomnadzor, a restreint l\u2019acc\u00e8s au site Internet de l\u2019organisation non gouvernementale (ONG) Human Rights Watch (HRW) en Russie, a rapport\u00e9 ce midi l\u2019agence de presse russe TASS.          Selon TASS, ce blocage d\u00e9coule de la publication par HRW de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb au sujet de l\u2019offensive men\u00e9e par la Russie en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, que Moscou d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.           HRW a annonc\u00e9, le 8\u00a0avril, que son enregistrement en tant qu\u2019organisation autoris\u00e9e \u00e0 travailler en Russie avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 par le minist\u00e8re de la justice russe, en pr\u00e9cisant qu\u2019Amnesty International et treize autres ONG et fondations \u00e9trang\u00e8res avaient \u00e9galement fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9vocation de leur enregistrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie restreint l\u2019acc\u00e8s au site Internet de Human Rights Watch","dateModified":"2022-04-19T13:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:49:00+00:00","articleBody":"     Le Kremlin se refuse \u00e0 tout commentaire concernant le naufrage du croiseur Moskva, navire amiral russe ayant coul\u00e9 en mer Noire la semaine derni\u00e8re. \u00ab\u00a0Toutes les informations sont fournies par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Nous n\u2019avons pas la pr\u00e9rogative de communiquer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Dmitri Peskov, alors que ni la marine ni le minist\u00e8re n\u2019ont dress\u00e9 de bilan du naufrage du bateau \u00e0 bord duquel se trouvaient des centaines de membres d\u2019\u00e9quipage.          Officiellement, la flotte russe affirme que l\u2019\u00e9quipage du Moskva a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 du croiseur et n\u2019a pas fait \u00e9tat ni de morts, ni de bless\u00e9s, ni de disparus. Samedi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a diffus\u00e9 une vid\u00e9o pr\u00e9sent\u00e9e comme montrant une rencontre entre le chef de la marine et des dizaines de rescap\u00e9s du croiseur, dont l\u2019\u00e9quipage pouvait compter officiellement jusqu\u2019\u00e0 680\u00a0hommes.          Ces derniers jours, pourtant, plusieurs t\u00e9moignages publi\u00e9s par des m\u00e9dias russophones et sur les r\u00e9seaux sociaux ont fait \u00e9tat de marins port\u00e9s disparus, certains effectuant leur service militaire. Un homme vivant en Crim\u00e9e, Dmitri Chkrebets, se pr\u00e9sentant comme le p\u00e8re d\u2019un disparu, a publi\u00e9 dimanche soir un message sur le r\u00e9seau social VKontakte o\u00f9 il demande pourquoi son fils, un appel\u00e9, se trouvait dans une zone de combat. Une femme, Ioulia Tsyvova, a \u00e9galement affirm\u00e9 \u00e0 plusieurs m\u00e9dias que son fils \u00e9tait port\u00e9 disparu.          En mars, le Kremlin avait expliqu\u00e9 que des appel\u00e9s avaient particip\u00e9 \u00ab\u00a0par erreur\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, puis avaient \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations.              Sur cette photo fournie par le service de presse du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le croiseur lance-missiles \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb de la marine russe patrouille en mer M\u00e9diterran\u00e9e, pr\u00e8s des c\u00f4tes syriennes, le 17\u00a0d\u00e9cembre\u00a02015. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/15/23094d0_8ee194072e8b4399a188dad992afb3c0-8ee194072e8b4399a188dad992afb3c0-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin refuse de se prononcer sur des pertes entra\u00een\u00e9es par le naufrage du \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T13:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:47:53+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9, mardi, l\u2019expulsion de trente-six diplomates belges et n\u00e9erlandais, en r\u00e9action \u00e0 une mesure similaire prise par la Belgique et les Pays-Bas \u00e0 la suite de l\u2019offensive russe en Ukraine. Dans le d\u00e9tail, il s\u2019agit de vingt et un diplomates belges et de quinze\u00a0diplomates n\u00e9erlandais, parmi lesquels quatorze collaborateurs de l\u2019ambassade des Pays-Bas \u00e0 Moscou et un collaborateur du consulat g\u00e9n\u00e9ral n\u00e9erlandais \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe. Ils devront quitter la Russie d\u2019ici \u00e0 deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse trente-six diplomates europ\u00e9ens par mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-19T13:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:42:10+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de la r\u00e9gion, strat\u00e9gique pour Moscou, des habitants demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage au Donbass, face \u00e0 l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-04-19T12:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:41:01+00:00","articleBody":"     Dans sa premi\u00e8re d\u00e9claration publique depuis la fin de mars, retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie voulait \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb militairement le Donbass, que Moscou consid\u00e8re comme ind\u00e9pendant de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe ex\u00e9cute les t\u00e2ches fix\u00e9es par le chef des arm\u00e9es [Vladimir Poutine] pour l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale. En cons\u00e9quence, le plan de lib\u00e9ration des \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Donetsk et de Lougansk est mis en \u0153uvre\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 devant une assembl\u00e9e de hauts responsables militaires du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et de l\u2019arm\u00e9e, dont le chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri Guerassimov.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis, et les Etats occidentaux qu\u2019ils contr\u00f4lent, font tout pour faire durer au maximum l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale. Les livraisons croissantes d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res d\u00e9montrent clairement leur intention, celle que le r\u00e9gime de Kiev se batte jusqu\u2019au dernier des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a dit M. Cho\u00efgou.          Cette intervention survient alors que des rumeurs sur l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 du ministre circulent r\u00e9guli\u00e8rement depuis mars, du fait de la raret\u00e9 de ses apparitions publiques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Occident de faire durer les hostilit\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T12:51:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#385051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T12:12:18+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent la distribution de nourriture et de m\u00e9dicaments, \u00e0 Kramatorsk, oblast de Donetsk, en Ukraine, le mardi 19 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un homme met des b\u00e2ches en plastique sur une fen\u00eatre d\u2019un immeuble d\u2019habitation apr\u00e8s un bombardement nocturne \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, lundi 18 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Des personnes montent \u00e0 bord de v\u00e9hicules pour se rendre dans la ville ukrainienne de Dnipro lors d\u2019une \u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, mardi 19 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0aeda5a_1650370081909-247266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-19T12:24:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:47:07+00:00","articleBody":"     La plupart de ces mille personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0abattues par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Andriy Nebytov, chef de la police de l\u2019oblast (la r\u00e9gion) de Kiev ce midi aupr\u00e8s du journal local The Kyiv Independent. Ce nombre inclut les quelque 420\u00a0corps de civils retrouv\u00e9s \u00e0 Boutcha, une ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev.          La grande majorit\u00e9 des victimes a \u00e9t\u00e9 abattue, et des corps continuent d\u2019\u00eatre retrouv\u00e9s par les habitants de la r\u00e9gion qui rentrent chez eux. Ils d\u00e9couvrent des cadavres dans les maisons, les sous-sols ou les puits, ajoute le chef de la police. Pour la seule journ\u00e9e de lundi, les forces de l\u2019ordre ont remis les corps de 48 victimes aux morgues de la r\u00e9gion de Kiev.              Une photo a\u00e9rienne prise le 18 avril 2022 montre des cercueils en train d\u2019\u00eatre enterr\u00e9s lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire dans un cimeti\u00e8re de Boutcha, en Ukraine, en pleine invasion russe. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/a7c18b7_1650370355400-443022.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police de Kiev affirme que plus de mille civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les troupes russes dans la capitale...","dateModified":"2022-04-19T12:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:44:42+00:00","articleBody":"     Au moment o\u00f9 la Russie lance une nouvelle offensive dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les services de sant\u00e9 polonais ont la capacit\u00e9 de prendre en charge davantage de militaires ukrainiens bless\u00e9s, a affirm\u00e9 Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais.          M.\u00a0Morawiecki \u00e9tait en visite dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour inaugurer une \u00ab\u00a0ville-conteneur\u00a0\u00bb financ\u00e9e par la Pologne et construite pour fournir un h\u00e9bergement temporaire pour 300 \u00e0 350\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s dans des structures mobiles. Le premier ministre polonais a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes que la Pologne soignait d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0plusieurs dizaines\u00a0\u00bb de soldats. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 accueillir au moins 10\u00a0000\u00a0[soldats], si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Nous faisons tout pour accueillir et soigner tous les soldats ukrainiens bless\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 CNN qu\u2019entre\u00a02\u00a0500 et\u00a03\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e9taient morts jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent dans la guerre avec la Russie et que 10\u00a0000\u00a0autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne pr\u00eate \u00e0 accueillir 10\u00a0000 soldats ukrainiens bless\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T11:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:31:17+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a confirm\u00e9 mardi que la Russie avait engag\u00e9 une nouvelle \u00e9tape dans ce qu\u2019elle d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine.          \u00ab\u00a0Une nouvelle \u00e9tape de cette op\u00e9ration est en train de commencer [dans l\u2019est de l\u2019Ukraine] et je suis persuad\u00e9 qu\u2019elle sera un moment tr\u00e8s important de cette op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision indienne India Today.                              \u00ab\u00a0Les \u00e9v\u00e9nements actuels sont enracin\u00e9s dans le d\u00e9sir des Etats-Unis et de l\u2019Occident de gouverner le monde\u00a0\u00bb, ajoute le ministre dans cet entretien en anglais. Selon lui, les Occidentaux n\u2019ont pas tenu \u00ab\u00a0leurs promesses aux dirigeants russes et ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9placer l\u2019OTAN vers l\u2019est apr\u00e8s la disparition de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Ils ont dit que c\u2019\u00e9tait une alliance d\u00e9fensive et non une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 russe\u00a0\u00bb.          R\u00e9pondant aux accusations de crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe, M.\u00a0Lavrov d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e ne cible que les infrastructures militaires et non les civils. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne utilise les civils comme boucliers humains.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une nouvelle \u00e9tape dans l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-04-19T11:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:29:22+00:00","articleBody":"     Ce tchat est termin\u00e9\u00a0! Merci beaucoup pour vos questions, et de nous avoir suivis.          Notre live consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine se poursuit toute la journ\u00e9e\u00a0!          Si vous souhaitez lire nos enqu\u00eates en source ouverte sur la situation en Ukraine, vous les retrouverez ici\u00a0:          https:\/\/www.lemonde.fr\/enquetes-video\/                    Nous tenons \u00e9galement \u00e0 jour une carte de la situation en Ukraine, ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: suivez sur une carte l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe au jour le jour                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384804","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:27:47+00:00","articleBody":"    tchat: bonjours y'a t'il un cr\u00e9neaux ou les satellites sont aveugle ( a cause de la rotation ) , les deux partis en guerre joue t'il sur cela ?     ATALANTA         Bonjour Atalanta,Au-del\u00e0 des \u00ab\u00a0cr\u00e9neaux aveugles\u00a0\u00bb, c\u2019est surtout que les satellites prennent rarement des photos de la zone qui nous int\u00e9resse\u00a0! Sans prendre trop de risque, je pense pouvoir dire que m\u00eame en allant chercher chez les diff\u00e9rents op\u00e9rateurs satellites, nous pourrions difficilement avoir plus d\u2019une ou deux photos par jour, de bonne qualit\u00e9, d\u2019une grande ville comme Kiev. Si leur potentiel est tr\u00e8s int\u00e9ressant, il est loin d\u2019\u00eatre illimit\u00e9\u00a0!          Nous ne pouvons pas dire si les arm\u00e9es en pr\u00e9sence prennent en compte ces satellites. Nous avons vu des unit\u00e9s russes d\u2019abord stationn\u00e9es \u00e0 d\u00e9couvert sur des routes, et donc visibles gr\u00e2ce aux satellites, qui se sont finalement d\u00e9plac\u00e9es dans des bois, o\u00f9 elles sont plus difficiles \u00e0 suivre. Mais impossible de dire si l\u2019objectif \u00e9tait d\u2019\u00e9chapper aux satellites, ou tout simplement \u00e0 l\u2019ennemi sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:24:52+00:00","articleBody":"    En dehors des images, quelles autres sources peut aider \u00e0 l'investigation sur cette guerre ? J'ai entendu sire que certains utilisait un service de la NASA d\u00e9di\u00e9 aux feux de forets pour quantifier les chars d\u00e9truits ? Est-ce vrai et comment ?    Vincent         Bonjour Vincent,          Oui, en effet, certains analystes utilisent les images venant de Firms (acronyme de fire information for resource management system \u2013 \u00ab\u00a0informations sur les incendies pour le syst\u00e8me de gestion des ressources\u00a0\u00bb), qui recense les incendies visibles par satellites (comme par exemple les feux de for\u00eats) pour identifier les zones de combats et, par extension, essayer de localiser la position de la ligne de front.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:20:10+00:00","articleBody":"    Dans quelle mesure les analyses se recoupent elles ? En particulier pour les cartes, il me semble observer de fortes variations entre les cartes des diff\u00e9rents m\u00e9dias, celles des analystes sur Twitter ou les cartes en open source.    42         Bonjour 42,          Vous avez raison, il y a parfois des diff\u00e9rences importantes dans les cartes publi\u00e9es \u00e0 la m\u00eame date par diff\u00e9rentes sources, d\u2019o\u00f9 la difficult\u00e9 \u00e0 choisir quoi cartographier, et comment, en un temps tr\u00e8s court.          Nous essayons toujours de repr\u00e9senter des informations confirm\u00e9es par au moins trois sources ind\u00e9pendantes entre elles (instituts de recherches, correspondants sur place, etc.), et nous veillons \u00e0 les indiquer dans nos cartes pour que les lecteurs se rep\u00e8rent.          Par ailleurs, en fonction de l\u2019\u00e9chelle que nous devons utiliser (repr\u00e9senter le pays tout entier, une ville, le Donbass\u2026), des sources sont plus d\u00e9taill\u00e9es et pr\u00e9cises que d\u2019autres, et nous tendons donc \u00e0 adapter notre choix en fonction de cela, au cas par cas, par exemple pour cartographier des axes routiers, des zones b\u00e2ties, etc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:15:12+00:00","articleBody":"              Bonjour. Merci infiniment pour votre travail exceptionnel. Les russes on il acc\u00e8s au fournisseur priv\u00e9 d\u2019images satellites? Y a il une d\u00e9ontologie dans ce type de business?    Matt.          Bonjour Matt, En plus de disposer de ses propres satellites d\u2019observation, et m\u00eame s\u2019ils sont insuffisants, la Russie a de toute fa\u00e7on la possibilit\u00e9 d\u2019acheter des images satellites commerciales. M\u00eame si les fournisseurs refusaient de leur fournir, il est relativement simple de les acheter en masquant sa v\u00e9ritable identit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:13:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nune question sur les structures de soutien psychologique.\r\n\r\nY a-t-il un soutien psychologique suffisant lors de l'accueil des personnes en provenance d'Ukraine?\r\n\r\nbien que je ne suis qu'un.e lectrice.lecteur lambda, les infos en provenance d'Ukraine sont d'une telle violence qu'elles me rendent malade. Est-ce que les journalistes qui tiennent ce live et contribuent au reportage sont suffisamment suivis pour eviter des detresses psychologiques?    anonyme         Bonjour lecteur anonyme,          Je ne sais pas si cela vous rassurera, mais vous n\u2019\u00eates pas seul\u00b7e \u00e0 ressentir une certaine d\u00e9tresse psychologique face \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. M\u00eame s\u2019il est n\u00e9cessaire de s\u2019informer (ce n\u2019est pas un journaliste qui vous dira le contraire), prendre soin de sa sant\u00e9 mentale reste \u00e9videmment d\u2019une importance primordiale.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0J\u2019ai l\u2019impression d\u2019avoir heurt\u00e9 un mur d\u2019angoisses\u00a0\u00bb\u00a0: comment la guerre en Ukraine affecte notre sant\u00e9 mentale             Les journalistes du Monde, qu\u2019ils soient sur le terrain ou \u00e0 Paris pour alimenter ce live, disposent d\u2019une cellule de soutien psychologique. Pour ce qui rel\u00e8ve du travail en ligne, nous d\u00e9veloppons \u00e9galement des r\u00e9flexes et techniques pour limiter les risques de traumatisme. Si vous lisez l\u2019anglais, je vous recommande cet article de Bellingcat, qui aide \u00e0 comprendre les m\u00e9canismes psychologiques en jeu dans ces situations, et comment se prot\u00e9ger.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:17:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:10:25+00:00","articleBody":"              TCHAT Bonjour, je ne sais pas si ma question entre dans le champ de ce que recouvre votre travail, mais je m'interroge depuis le d\u00e9but de la guerre: on voit \u00e9norm\u00e9ment d'extraits de conversations russes (pr\u00e9tendument ?) intercept\u00e9es (avec leur famille, leur conjointe...). Sait-on si certaines au moins sont authentiques ?     R. D.          Bonjour R.\u00a0D.,Le gouvernement ukrainien a, en effet, diffus\u00e9 de nombreux extraits audio cens\u00e9s restituer des conversations entre des soldats russes sur le front et leurs proches intercept\u00e9s par l\u2019Ukraine. Nous avons \u00e9t\u00e9 confront\u00e9s \u00e0 ces enregistrements mais n\u2019ayant pas \u00e9t\u00e9 en mesure d\u2019affirmer avec certitude qu\u2019ils \u00e9taient authentiques et non pas (au moins en partie) manipul\u00e9s par le gouvernement ukrainien, nous nous sommes abstenus de les publier. Le 15 avril, des journalistes de Radio Free Europe\/Radio Liberty ont toutefois enqu\u00eat\u00e9 sur l\u2019un de ces enregistrements et pu confirmer l\u2019identit\u00e9 des propri\u00e9traires des deux num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones portables. Le d\u00e9tail de l\u2019enqu\u00eate est disponible ci-dessous.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:03:44+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour, quelle est la proportion de donn\u00e9es recueillies directement sur le terrain par vos \u00e9quipes par rapport aux sources indirectes? Merci.    Brett         Bonjour Brett,          Pour la cartographie du conflit, nous nous basons tr\u00e8s majoritairement sur des sources indirectes.          Lorsque nous avons des journalistes sur place, leur regard est essentiel pour nous permettre de mieux hi\u00e9rarchiser les donn\u00e9es, compl\u00e9ter les \u00ab\u00a0trous\u00a0\u00bb \u00e9ventuels dans l\u2019information que nous avons collect\u00e9e ou, \u00e0 l\u2019inverse, abandonner des donn\u00e9es qui sont finalement superflues pour comprendre le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T11:00:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nVous parliez de chasse aux indices pour dater les vid\u00e9o ou images.\r\n\r\nDisposez vous d'outils\/d'une m\u00e9thode pour analyser et dater plus particuli\u00e8rement des images satellites fournies par un camps ou l'autre\u00a0?\r\n\r\nJe pense notamment au massacre de Boutcha ou la datation des images sur lesquelles des corps sont pr\u00e9sents est importante.\r\n\r\nDes informations sur la trajectoire de certains satellites utilis\u00e9s sont-elles rendues publiques\u00a0? Des organismes ind\u00e9pendants publient-ils des informations sur le sujet\u00a0?    Flo         Bonjour Flo,          Les images satellites ne nous sont pas fournies par un camp ou l\u2019autre, mais par les op\u00e9rateurs de satellites eux-m\u00eames. Dans le cas de Boutcha que vous mentionnez, ce sont effectivement des images r\u00e9alis\u00e9es par Maxar qui permettent de d\u00e9duire une fourchette de dates pendant laquelle les crimes ont \u00e9t\u00e9 commis.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils             M\u00eame si ce n\u2019est \u00e9videmment pas suffisant, il faut d\u00e9j\u00e0 dire que ce n\u2019est pas dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de ces op\u00e9rateurs (des entreprises priv\u00e9es) de mentir sur les images qu\u2019elles r\u00e9alisent. C\u2019est surtout extr\u00eamement difficile, puisque les trajectoires de leurs satellites sont effectivement connues, et il est donc possible \u2013 relativement facilement \u2013 de v\u00e9rifier les informations. Et si c\u2019est n\u00e9cessaire, il est \u00e9galement possible de corroborer ce qu\u2019on voit sur les images avec des images r\u00e9alis\u00e9es au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:56:59+00:00","articleBody":"    Bonjour l\u2019\u00e9quipe de Le Monde,\r\nComment avez-vous acc\u00e8s aux images satellites?    BrigadeOSINT         Bonjour BrigadeOSINT,Nous avons acc\u00e8s (comme tout le monde en allant sur leur site, d\u2019ailleurs) \u00e0 toutes les images satellites issues de fournisseurs d\u2019images gratuites (Google Earth, Sentinel-Copernicus, Bing). Cela nous permet de couvrir une partie de nos besoins. Pour obtenir des images plus r\u00e9centes d\u2019une zone et disposant d\u2019une meilleure r\u00e9solution, nous devons nous tourner vers des fournisseurs commerciaux d\u2019images satellites (Maxar, Planet, Aribus) qu\u2019il nous faut donc acheter. Pour le moment, cet achat se d\u00e9roule au cas par cas,\u00a0car certaines images satellites peuvent \u00eatre particuli\u00e8rement on\u00e9reuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:16:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:50:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, Pensez-vous que des communaut\u00e9s en ligne comme OSINT-FR ou Openfacto soient utiles comme appuis \u00e0 votre travail en sources ouverts? O\u00f9 travaillez-vous sur vos comp\u00e9tences d\u00e9j\u00e0 acquises? Merci    Hugo B.         Bonjour Hugo B.,          l\u2019Osint (open source intelligence, ou renseignement en source ouverte) est par essence un travail collaboratif. L\u2019activit\u00e9 de diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, telles que celle d\u2019OpenFacto, association fran\u00e7aise sp\u00e9calis\u00e9e dans l\u2019Osint, ou bien de Bellingcat, un des premiers m\u00e9dias \u00e0 avoir compris le potentiel de l\u2019Osint, est donc utile \u00e0 l\u2019ensemble des journalistes et analystes.          Dans le cas pr\u00e9sent, notre article qui atteste de l\u2019utilisation d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en Ukraine a notamment \u00e9t\u00e9 rendu possible par des premi\u00e8res recherches r\u00e9alis\u00e9es par Bellingcat.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones civiles             Plus globalement, nous am\u00e9liorons aussi r\u00e9guli\u00e8ment nos comp\u00e9tences en nous formant aupr\u00e8s de ces sp\u00e9cialistes. Plusieurs journalistes du Monde ont suivi des formations aupr\u00e8s d\u2019OpenFacto et de Bellingcat justement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T11:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:50:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, un exemple de fake particuli\u00e8rement \"reussi\"?    Pasi         Bonjour Pasi,          Dans cet article r\u00e9dig\u00e9 par nos cons\u0153urs et confr\u00e8res des D\u00e9codeurs, vous trouverez quelques exemples \u00e9difiants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:54:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:45:48+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, merci pour votre travail remarquable. En dehors des r\u00e9seaux sociaux, quels types de sources utilisez-vous ?     Lewan         Bonjour Lewan, et merci \u00e0 vous.          Sur le conflit ukrainien, les r\u00e9seaux sociaux constituent en effet une source in\u00e9puisable d\u2019information en temps r\u00e9el et de donn\u00e9es (qui n\u00e9cessitent un tri m\u00e9ticuleux), mais ils ne sont pas la seule.          Comme je l\u2019ai not\u00e9 plus haut dans ce tchat, pour ce qui est de notre travail d\u2019analyse cartographique, outre les t\u00e9moignages recueillis par nos r\u00e9dacteurs sur le terrain, les rapports des organisations internationales (ONU, Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s\u2026) et les centres de recherche en relations internationales restent incontournables pour avoir une vision du conflit le plus large possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:45:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment diff\u00e9rencier entre crime envers des civils \"civils\" et des civils ... arm\u00e9s comme beaucoup d'hommes et de femmes ukrainiennes ? Merci    teddyloste         Bonjour teddyloste,Effectivement, il est parfois difficile de distinguer civils combattants et non-combattants. C\u2019est notamment un probl\u00e8me qui se pose dans nos recherches au Mali, lorsque des groupes djihadistes se fondent parmi la population locale.Dans le cas de la guerre en Ukraine, nous nous posons \u00e9galement la question \u00e0 chaque fois. Nous avons toutefois pu v\u00e9rifier plusieurs bombardements sur des infrastructures (immeubles d\u2019habitation, h\u00f4pitaux) impossible \u00e0 identifier comme \u00e9tant militaire. A Marioupol, les images satellites ont montr\u00e9 que plus de 90\u00a0% des b\u00e2timents avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. L\u2019utilisation aveugle d\u2019armes en plein milieu de centres urbains tr\u00e8s denses d\u00e9montre par ailleurs une absence de pr\u00e9occupation des assaillants pour les victimes collat\u00e9rales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:40:25+00:00","articleBody":"    Il y a une dissym\u00e9trie des images : beaucoup de blind\u00e9s russes d\u00e9truits mais aucun mat\u00e9riel militaire ukrainien touch\u00e9, des vid\u00e9os de combat c\u00f4t\u00e9 ukrainien nombreuses mais quasi rien c\u00f4t\u00e9 russe. Est-ce que cela n'aboutit pas \u00e0 un biais pro ukrainien d'autant plus que l'attaque de la Russie est largement condamn\u00e9e ?    Humphrey         Bonjour Humphrey,          Vous avez raison, on voit passer beaucoup plus d\u2019images de pertes russes qu\u2019ukrainiennes. J\u2019y vois deux raisons de nature diff\u00e9rentes.          D\u2019une part, tout simplement, les pertes russes sont effectivement plus importantes que les pertes ukrainiennes, qu\u2019on parle de mat\u00e9riel ou de vies humaines. On le sait gr\u00e2ce \u00e0 une analyse des sources ouvertes (qui tient compte des biais li\u00e9s aux int\u00e9r\u00eats des diff\u00e9rents protagonistes), mais aussi par des sources officielles.          D\u2019autre part, la plupart des images que vous voyez passer sur les r\u00e9seaux sociaux comme Twitter ou Facebook sont rarement les publications originelles\u00a0: ce sont des analystes en sources ouvertes, des agr\u00e9gateurs de contenus qui les rep\u00e8rent ailleurs (sur Telegram, TikTok ou VKontakte, le \u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb) et les centralisent sur leurs r\u00e9seaux. Parmi ces agr\u00e9gateurs, c\u00f4t\u00e9 occidental, on constate une sorte de ligne de conduite tacite\u00a0: la plupart t\u00e2chent de ne pas relayer de contenus qui puissent renseigner sur l\u2019\u00e9tat ou la position des forces ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:28:13+00:00","articleBody":"    TCHAT \r\nBonjour,\r\nJ'ai entendu que les ukrainiens utilisaient bc les images de smartphones de la population ou des combattants pour avoir un retour direct du front et des avanc\u00e9es de chaque camp. Comment g\u00e9rer ces informations (taille des donn\u00e9es, fiabilit\u00e9, traitement) ?     Willym18         Bonjour Willym18,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne se sert en effet des images r\u00e9alis\u00e9es par la population pour compl\u00e9ter son renseignement. Le gouvernement a notamment mis en place un canal Telegram auquel les Ukrainiens peuvent envoyer leurs photos et vid\u00e9os de troupes russes pour aider \u00e0 r\u00e9aliser une cartographie en temps r\u00e9el \u2013 ou presque \u2013 des mouvements russes. Je ne sais par contre pas comment ces images sont trait\u00e9es, et notamment si ce canal a pu \u00eatre parasit\u00e9 par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:28:02+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nCombien de temps passez-vous \u00e0  analyser chaque information que vous disposez et combien \u00eates vous \u00e0 faire les recherches ?    Jean guy         Bonjour Jean guy,Cela d\u00e9pend de l\u2019information en question. Authentifier une vid\u00e9o (la g\u00e9olocaliser, en \u00e9tablir la date et l\u2019heure) peut prendre entre trente minutes et (plus rarement) plusieurs jours en fonction des indices disponibles. Enqu\u00eater de fa\u00e7on plus approfondie sur un \u00e9v\u00e9nement, comme le bombardement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 d\u2019une zone, des combats, ou l\u2019utilisation d\u2019armes en particulier, prend beaucoup plus de temps. Nous y consacrons entre deux et cinq semaines d\u2019enqu\u00eate pure. Au service Vid\u00e9o, nous sommes pour le moment trois journalistes \u00e0 assurer ce travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:25:24+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et les services de renseignement mettent ils \u00e0 disposition des journalistes des informations sur la guerre ? Existe t il des canaux officieux comme dans le monde judiciaire ?    Laurent         Bonjour Laurent,          Pour ce qui est de la cartographie des forces sur le terrain, non, nous n\u2019avons pas de canal privil\u00e9gi\u00e9 avec les services de renseignement ou le minist\u00e8re des arm\u00e9es. Ce dernier publie quotidiennement des \u00ab\u00a0points de situation\u00a0\u00bb avec des cartes, que nous regardons dans notre veille, mais qui sont tr\u00e8s synth\u00e9tiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:21:36+00:00","articleBody":"    bonjour, les m\u00e9tadonn\u00e9es des images et photos prises sur le terrain peuvent \u00eatre modifi\u00e9es ou effac\u00e9es ? \u00e0 ce titre un avocat retors d\u00e9fendant les russes pourrait tr\u00e8s bien dire que les photos sont \"truqu\u00e9es\" et donc ne sont pas des preuves ?     pointilleux         Bonjour Pointilleux,          Les photos et les vid\u00e9os, lorsqu\u2019elles sont r\u00e9alis\u00e9es, contiennent effectivement des \u00ab\u00a0m\u00e9tadonn\u00e9es\u00a0\u00bb, des donn\u00e9es accessibles gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents logiciels, qui peuvent notamment renseigner sur la date \u00e0 laquelle l\u2019image a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Lorsqu\u2019elles sont partag\u00e9es sur Facebook ou Twitter, ces m\u00e9tadonn\u00e9es sont malheureusement effac\u00e9es. Ce n\u2019est pas le cas ailleurs, notamment lorsqu\u2019elles sont publi\u00e9es sur Telegram, un r\u00e9seau tr\u00e8s utilis\u00e9 par les Ukrainiens et les Russes.          Mais si ces m\u00e9tadonn\u00e9es, quand elles existent, peuvent nous aider \u00e0 orienter nos recherches, nous ne nous contentons jamais d\u2019elles pour dater un \u00e9v\u00e9nement. Notamment car elles peuvent \u00eatre manipul\u00e9es ou, plus simplement, incorrectes (si vous n\u2019avez pas r\u00e9gl\u00e9 correctement la date sur votre appareil photo ou que vous avez oubli\u00e9 de le faire passer \u00e0 l\u2019heure d\u2019\u00e9t\u00e9 ou d\u2019hiver\u2026 les m\u00e9tadonn\u00e9es seront toutes fausses).          Pour dater une sc\u00e8ne pr\u00e9sente sur une photo ou une vid\u00e9o, nous essayons de nous reposer sur des \u00e9l\u00e9ments visibles dans les images elles-m\u00eames. Voit-on l\u2019heure sur une montre ou un t\u00e9l\u00e9phone\u00a0? Peut-on d\u00e9terminer la taille et l\u2019orientation d\u2019une ombre pour en d\u00e9duire la position du soleil, et donc l\u2019heure dans la journ\u00e9e\u00a0? Aper\u00e7oit-on des \u00e9l\u00e9ments qui ne peuvent pas avoir exist\u00e9 avant une certaine date (journal, \u00e9l\u00e9ment du paysage,\u00a0etc.)\u00a0? C\u2019est une chasse aux indices, qui n\u2019aboutit pas toujours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:17:29+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour merci pour votre travail et merci \u00e0 l'\u00e9quipe du live ! Dans quelle mesure des sites comme reddit ou 4chan, qui regorgent d'enqu\u00eateurs amateurs ou de fake news, vous aide dans votre travail ? \r\nMerci !    LeNouveau         Bonjour LeNouveau,Reddit et 4chan ne sont pas des sites de pr\u00e9dilection pour nous. Mais, comme tous les sites et r\u00e9seaux sociaux (Twitter, Telegram notamment) qui regorgent effectivement d\u2019enqu\u00eateurs amateurs d\u2019une part, et d\u2019informations \u00e0 v\u00e9rifier d\u2019autre part, nous y passons beaucoup de temps. Pour ce qui est des enqu\u00eateurs amateurs, nous ne nous appuyons sur leur travail que lorsqu\u2019il est v\u00e9rifiable et transparent. Dans ces cas-l\u00e0, nous reproduisons le travail nous-m\u00eames et recoupons les informations, pour nous assurer de leur exactitude. Gr\u00e2ce \u00e0 cette communaut\u00e9, en tout cas, tout va beaucoup plus vite. Chacun apporte une pierre qui permet d\u2019avoir une vue d\u2019ensemble de l\u2019\u00e9difice final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:10:14+00:00","articleBody":"    TCHAT,\r\nBonjour, 1) comment reconnaissez-vous une \u00e9pave de guerre (char, h\u00e9licopt\u00e8re etc.) quand les deux arm\u00e9es utilisent le m\u00eame mat\u00e9riel - surtout s'il est pris \u00e0 l'ennemi ! 2) qu'est-ce qui vous permet de d\u00e9celer la v\u00e9rit\u00e9 d'une vid\u00e9o quand le commentaire, ukrainien ou russe, est toujours propagande ?\r\nMerci beaucoup    PHI         Bonjour Phi,Reconna\u00eetre des \u00e9paves, ou simplement des v\u00e9hicules militaires abandonn\u00e9s, n\u2019est pas toujours \u00e9vident. Le mod\u00e8le peut tout de m\u00eame nous renseigner, car les arm\u00e9es russe et ukrainienne n\u2019ont pas que des \u00e9quipements identiques. Il est aussi possible d\u2019affiner, gr\u00e2ce au mod\u00e8le, en identifiant les unit\u00e9s impliqu\u00e9es des deux c\u00f4t\u00e9s, puisqu\u2019il est parfois possible de conna\u00eetre les \u00e9quipements utilis\u00e9s par une unit\u00e9 pr\u00e9cise dans chaque arm\u00e9e. Mais, dans la plupart des cas, nous pouvons compter sur un premier gros indice pour orienter nos recherches\u00a0: la pr\u00e9sence \u2013 ou l\u2019absence \u2013 de marques \u00e0 la peinture blanche, que l\u2019arm\u00e9e russe a ajout\u00e9es \u00e0 ses v\u00e9hicules (la plupart du temps un Z, un \ud83c\udd49 ou un V).          En fin de compte, nous nous appuyons aussi beaucoup sur le travail d\u2019analystes ind\u00e9pendants, comme Oryx, qui documente, depuis le d\u00e9but de la guerre les pertes, confirm\u00e9es par des images, de part et d\u2019autre.                              Quant \u00e0 d\u00e9celer la \u00ab\u00a0v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, nous nous m\u00e9fions toujours de cette id\u00e9e\u00a0: lorsque nous analysons une image, nous cherchons \u00e0 \u00e9tablir ce qu\u2019elle permet de dire, et ce qu\u2019elle ne permet pas de dire, c\u2019est tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:04:33+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont vos sources d'informations pour connaitre les mouvements de troupes comme vous les indiquez sur la carte? Merci    Fred l'abonn\u00e9.         Bonjour Fred, Pour cartographier la situation sur le terrain, nous combinons plusieurs sources.          Il y a les bulletins quotidiens produits par les minist\u00e8res ou par les think tanks sp\u00e9cialis\u00e9s, comme The Institute for the Study of War, ou les cartes produites par les analystes d\u2019affaires militaires, comme, par exemple, Nathan Ruser ou Jomini of the West, que nous suivons sur Twitter. Il y a aussi les cartes collaboratives bas\u00e9es sur l\u2019analyse d\u2019images, comme LiveuaMap. Et, bien s\u00fbr, lorsque nous avons un correspondant ou un envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, nous nous appuyons sur les infos qu\u2019il remonte en direct du terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:01:33+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, vos analyses d'images, anim\u00e9es ou instantan\u00e9es, permettent-elles, parmi d'autres pi\u00e8ces, \u00e0 la justice de statuer sur les crimes : de guerre, contre l'humanit\u00e9, ou g\u00e9nocidaires ?\r\nCordialement,    PHI         Bonjour PHI.Elles y contribuent oui. Les images (vid\u00e9os, photos ou images par satellite) v\u00e9rifi\u00e9es et prises sur le terrain ukrainien permettent d\u2019attester de certains faits. En les accumulant, elles constituent des faisceaux de preuves et en cela, elles peuvent intervenir dans le (long) processus judiciaire dont vous parlez. En ce qui concerne Le Monde, nous avions publi\u00e9 plusieurs articles et vid\u00e9os documentant des bombardements russes sur des civils, ou l\u2019utilisation de bombes \u00e0 sous-munitions, qui constituent tous les deux des crimes de guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des vid\u00e9os analys\u00e9es par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb attestent de l\u2019usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions en zones civiles                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T10:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T10:00:27+00:00","articleBody":"     De nombreuses images et donn\u00e9es sont post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Comment s\u2019y retrouver\u00a0? Comment les authentifier\u00a0? Comment suivre l\u2019\u00e9volution de la situation dans un contexte o\u00f9 les deux arm\u00e9es communiquent peu sur leurs pertes\u00a0?Asia Balluffier et Arthur Carpentier, journalistes au service Vid\u00e9o du Monde, ainsi que Francesca Fattori, journaliste au service Infographie, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions d\u00e8s maintenant. Pour vous adresser \u00e0 eux, pensez \u00e0 commencer vos messages par le mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Photos, vid\u00e9os, images par satellite\u2026 comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit-il et enqu\u00eate-t-il sur la guerre e...","dateModified":"2022-04-19T10:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:57:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine affirme que les forces russes ont pris le contr\u00f4le de Kreminna, qui se trouve dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Selon l\u2019administrateur r\u00e9gional, Serhi Ha\u00efda\u00ef, quatre civils sont morts dans des tirs d\u2019artillerie lourde, qui ont enflamm\u00e9 sept immeubles d\u2019habitation et vis\u00e9 un complexe sportif o\u00f9 s\u2019entra\u00eene l\u2019\u00e9quipe olympique du pays.          Les forces ukrainiennes se sont retir\u00e9es pour se regrouper et continuer \u00e0 se battre, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats de rue sont signal\u00e9s dans la ville de Kreminna","dateModified":"2022-04-19T10:08:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:45:08+00:00","articleBody":"     De nombreuses images et donn\u00e9es sont post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux et sur des sites sp\u00e9cialis\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. Comment s\u2019y retrouver\u00a0? Comment les authentifier\u00a0? Comment suivre l\u2019\u00e9volution de la situation dans un contexte o\u00f9 les deux arm\u00e9es communiquent peu sur leurs pertes\u00a0?          Asia Balluffier et Arthur Carpentier, journalistes au service Vid\u00e9o du Monde, ainsi que Francesca Fattori, journaliste au service Infographie, r\u00e9pondent \u00e0 vos questions \u00e0 midi. Pour vous adresser \u00e0 eux, pensez \u00e0 commencer vos messages par le mot cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Photos, vid\u00e9os,  images satellite\u2026 comment \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb suit-il et enqu\u00eate-t-il sur la  guerre en Uk...","dateModified":"2022-04-19T09:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:36:43+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/e30e9f9_1650359868175-inter-1622-web-donbass-offensive-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les derniers mouvements des troupes russes dans le Donbass","dateModified":"2022-04-19T09:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:31:02+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 par Sky News sur la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer deux combattants britanniques captur\u00e9s par les forces russes contre un politicien prorusse d\u00e9tenu par Kiev, le ministre pour l\u2019Irlande du Nord britannique, Brandon Lewis, a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes en train de passer des sanctions \u00e0 l\u2019encontre des personnes qui sont proches du r\u00e9gime de Poutine, nous n\u2019allons pas commencer \u00e0 chercher comment nous pouvons aider la Russie.\u00a0\u00bb          Les deux prisonniers britanniques \u00e9taient apparus \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat russe lundi et ont demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk, un alli\u00e9 ukrainien tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident russe.          La loi britannique interdit \u00e0 ses citoyens de s\u2019engager dans les arm\u00e9es \u00e9trang\u00e8res qui combattent les pays en paix avec la Grande-Bretagne. A ce titre, apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res et celui de la d\u00e9fense ont mis en garde les Britanniques combattant en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne exclut \u00e0 ce stade d\u2019accepter l\u2019\u00e9change de prisionniers propos\u00e9 par la Russie","dateModified":"2022-04-19T09:34:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:24:47+00:00","articleBody":"         Le village de Sviatohirsk dans le Donbass a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9. Le front est \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres. Voici Viktoria, la maison voisine de la sienne a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e la veille. Le 17\u00a0avril 2022 LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk dans Donbass, le 17avril 2022.  Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. Voici, Alla, 56 ans et mari. Sa maison a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, elle s\u2019est cach\u00e9e dans la cave. Elle vit maintenant dans la cave de son voisin. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Dans le Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk dans le Donbass. Le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l'aviation russe. Le front est \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres. Impact de probable frappe a\u00e9rienne. Vladimir, 43 ans, est commandant de la d\u00e9fense territoriale. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/670b50d_1650348042093-lgeai-sviatigorsk-62.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le village de Sviatohirsk dans le Donbass ","dateModified":"2022-04-19T09:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:13:42+00:00","articleBody":"     Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk appelle les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 partir\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus de temps \u00e0 perdre, la d\u00e9cision doit \u00eatre prise rapidement. Fuyez\u00a0! Des milliers d\u2019habitants de Kreminna [une ville de la r\u00e9gion] n\u2019ont pas eu le temps et sont maintenant otages des Russes. La ville a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des blind\u00e9s russes et les combats ont dur\u00e9 trois jours. (\u2026) Sauvez-vous pour ne pas devenir une main-d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9 ou \u00eatre mobilis\u00e9 dans les troupes d\u2019occupation. Ceux qui ne sont pas d\u2019accord ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s sur place par les Russes. Evacuez vers les r\u00e9gions s\u00fbres de l\u2019Ukraine. Vous serez relog\u00e9s, vous obtiendrez une aide financi\u00e8re de l\u2019Etat et des partenaires internationaux. Les bus attendent.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk appelle les habitants de la r\u00e9gion \u00e0 partir","dateModified":"2022-04-19T09:17:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T09:00:36+00:00","articleBody":"     A midi, Asia Balluffier, Arthur Carpentier et Francesca Fattori,  journalistes des services Vid\u00e9o et Infographie, r\u00e9pondront \u00e0 vos questions sur la mani\u00e8re dont ils travaillent au quotidien pour documenter la guerre en Ukraine gr\u00e2ce aux images issues des r\u00e9seaux sociaux, en ayant recours aux techniques d\u2019enqu\u00eate en source ouverte (ou Osint, pour open source intelligence, en anglais).          Posez-vos questions d\u00e8s maintenant, en les commen\u00e7ant par le mot-cl\u00e9 \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 nos journalistes sp\u00e9cialistes de l\u2019analyse d\u2019images en contexte de guerre","dateModified":"2022-04-19T09:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:57:30+00:00","articleBody":"     Les s\u00e9paratistes du Donbass appuy\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe ont lanc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, rapporte l\u2019agence de presse russe RIA en citant le porte-parole des s\u00e9paratistes, Edouard Bassourine. \u00ab\u00a0Des groupes ont \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialement s\u00e9lectionn\u00e9s pour cet assaut\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Bassourine dans une interview accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Russie 24. Il a aussi d\u00e9menti les propos affirmant que des civils pouvaient se trouver dans l\u2019usine.                    Lundi, le conseil municipal de Marioupol a affirm\u00e9 qu\u2019Azovstal avait fait l\u2019objet de bombardements et assur\u00e9 sur Facebook qu\u2019\u00ab\u00a0au moins mille civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, se trouvent dans les abris souterrains\u00a0\u00bb du complexe m\u00e9tallurgique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses ont lanc\u00e9 l\u2019assaut contre l\u2019usine Azovstal de Marioupol","dateModified":"2022-04-19T09:17:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:52:39+00:00","articleBody":"    bonjour. Je retente ma question : Pouvez vous pr\u00e9ciser le syst\u00e8me des sanctions contre les oligarques ? \r\nles Yachts, villas, tableaux sont confisqu\u00e9s le temps du conflit ? ou d\u00e9finitivement acquis aux \u00e9tats qui les saisissent ?     monay         Bonjour Monay,          Les actifs (biens immobiliers, yachts, jets priv\u00e9s, \u0153uvres d\u2019art,\u00a0etc.) cit\u00e9s sont seulement \u00ab\u00a0confisqu\u00e9s\u00a0\u00bb, comme vous le dites, le temps du conflit\u00a0: en termes juridiques, on dit qu\u2019ils sont \u00ab\u00a0gel\u00e9s\u00a0\u00bb. Les personnes sanctionn\u00e9es n\u2019ont ainsi plus le droit d\u2019en tirer profit, en les vendant ou en les louant, mais elles en conservent la jouissance. Ce type de sanction est tr\u00e8s simple \u00e0 prendre pour un Etat\u00a0: il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision politique discr\u00e9tionnaire, qui ne d\u00e9pend pas d\u2019un tribunal.          En revanche, \u00e0 ce stade, il n\u2019y a aucune \u00ab\u00a0saisie\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire de confiscation d\u00e9finitive. Pour qu\u2019une saisie ait lieu, il faut une d\u00e9cision de justice, fond\u00e9e sur des preuves de malversations financi\u00e8res (blanchiment ou corruption).                    Pour en savoir plus sur les stratag\u00e8mes des oligarques russes pour \u00e9chapper au gel de leurs avoirs, lisez notre enqu\u00eate\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: jeu de cache-cache g\u00e9ant entre les oligarques russes et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T08:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:46:50+00:00","articleBody":"         Village de Iatskivka, non loin de Sviatohirsk, dans le Donbass, le 17\u00a0avril 2022. Le village a \u00e9t\u00e9 lourdement bombard\u00e9 par l\u2019aviation russe. Le front est \u00e0 deux kilom\u00e8tres. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/62a1293_1650357948974-b084354-940349546-lgeai-sviatigorsk-41.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T08:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#384070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:32:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a lanc\u00e9 un nouvel ultimatum aux personnes retranch\u00e9es dans les sous-sols du complexe Azovstal, l\u2019un des derniers bastions ukrainiens du port de Marioupol, alors que Moscou a lanc\u00e9 sa grande offensive sur l\u2019Est ukrainien. \u00ab\u00a0Tous ceux qui d\u00e9poseront les armes ont la garantie de rester en vie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur sa cha\u00eene Telegram, appelant les combattants \u00ab\u00a0ukrainiens et \u00e9trangers\u00a0\u00bb \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb et \u00e0 se rendre en sortant de l\u2019usine sans armes et sans munitions aujourd\u2019hui, \u00e0 partir de midi, heure locale (11 heures, heure de Paris).          Dans un second message, publi\u00e9 sur Telegram, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a \u00e9largi cet appel, s\u2019adressant \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Nous lan\u00e7ons un appel \u00e0 tous les militaires et aux mercenaires \u00e9trangers\u00a0: avec l\u2019attitude des autorit\u00e9s de Kiev, un destin peu glorieux vous attend tous. (\u2026) Prenez la seule bonne d\u00e9cision de mettre fin aux hostilit\u00e9s et de d\u00e9poser les armes maintenant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie appelle \u00ab\u00a0tous les militaires\u00a0\u00bb ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes maintenant\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-19T08:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:15:43+00:00","articleBody":"     Le groupe automobile Stellantis, fruit de la fusion du groupe PSA Peugeot Citro\u00ebn et de Fiat Chrysler Automobiles, a annonc\u00e9 mardi la suspension de l\u2019activit\u00e9 de son unique usine russe, \u00e0 Kaluga, au sud-ouest de Moscou, en raison des sanctions internationales frappant la Russie et faute de pi\u00e8ces. Les 2\u00a0700\u00a0salari\u00e9s du site ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en ch\u00f4mage technique ou en cong\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9but juin.          Le groupe automobile avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0mars l\u2019arr\u00eat de toute importation et exportation \u00e0 destination ou en provenance de Russie. L\u2019usine, qui fabrique des utilitaires, tournait depuis au ralenti pour le march\u00e9 local, mais la p\u00e9nurie de pi\u00e8ces l\u2019avait conduite quelques semaines plus tard \u00e0 envisager la suspension prochaine de toute production.          Stellantis comptait sur l\u2019usine pour alimenter le march\u00e9 europ\u00e9en en camionnettes Peugeot, Citro\u00ebn et Opel. La guerre en Ukraine l\u2019a forc\u00e9 \u00e0 transf\u00e9rer ces volumes de production \u00e0 Hordain, en France, et \u00e0 Luton, en Angleterre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stellantis suspend l\u2019activit\u00e9 de son usine russe de Kaluga","dateModified":"2022-04-19T08:47:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T08:00:51+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 ce matin avoir proc\u00e9d\u00e9 durant la nuit \u00e0 des dizaines de frappes a\u00e9riennes et \u00e0 l\u2019envoi de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors que selon Kiev l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 une vaste offensive sur le Donbass.\u00ab\u00a0Des missiles de haute pr\u00e9cision des forces a\u00e9rospatiales russes ont neutralis\u00e9 treize [lieux o\u00f9] des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0[\u00e9taient regroup\u00e9es]\u00a0\u00bb ainsi que des \u00ab\u00a0concentrations\u00a0\u00bb de troupes pr\u00e8s de la ville cl\u00e9 de Sloviansk dans la r\u00e9gion de Donetsk, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Il a fait \u00e9tat de dizaines d\u2019autres frappes de missiles et de centaines de cibles vis\u00e9es par son artillerie dans le sud et l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie annonce avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des dizaines de frappes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine durant la nuit","dateModified":"2022-04-19T08:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:53:58+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes (APC), non loin de la ligne de front avec les troupes russes, dans le district d\u2019Izioum, r\u00e9gion de Kharkiv, le 18 avril 2022, pendant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/a9ff0b0_1650354695887-441653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-04-19T08:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:53:03+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9n\u00e9ral Richard Barrons, ancien commandant du commandement des forces conjointes britanniques, a r\u00e9pondu \u00e0 la BBC, qui l\u2019interrogeait sur son analyse de la situation sur le terrain.          Selon lui, les forces russes ont tir\u00e9 certaines le\u00e7ons des cinquante-quatre premiers jours de la guerre, notamment la n\u00e9cessit\u00e9 de concentrer leurs efforts sur une seule r\u00e9gion \u2013 le Donbass \u2013 plut\u00f4t que de tenter une conqu\u00eate globale. De nouvelles troupes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es en renfort\u00a0: selon un haut responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricaine, il y a maintenant 76 unit\u00e9s de combat russes, connues sous le nom de groupes tactiques de bataillon (BTG), dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, contre 65 la semaine derni\u00e8re. Cela pourrait se traduire par environ 50\u00a0000\u00a0\u00e0 60\u00a0000\u00a0soldats, sur la base de ce que le Pentagone a d\u00e9clar\u00e9 au d\u00e9but de la guerre comme \u00e9tant l\u2019effectif typique d\u2019une unit\u00e9 de 700 \u00e0 800\u00a0soldats.          Mais cela ne veut pas dire pour autant qu\u2019elles avanceront plus vite, selon le g\u00e9n\u00e9ral Barrons\u00a0: ces renforts ne seront peut-\u00eatre pas aussi entra\u00een\u00e9s que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs, et leur moral ne sera certainement pas plus solide \u00ab\u00a0apr\u00e8s les coups qu\u2019ils ont re\u00e7us au cours des cinquante derniers jours\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont tir\u00e9 les le\u00e7ons des premiers jours de la guerre, mais n\u2019avanceront pas plus vite pour a...","dateModified":"2022-04-19T07:58:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:30:06+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution de la situation en Ukraine et dans le monde, depuis le d\u00e9but de la guerre, avec les cartes actualis\u00e9es du Monde.                    Lire aussi :  La guerre en\u00a0Ukraine en\u00a0cartes, jour apr\u00e8s jour                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: la guerre en Ukraine en cartes, jour apr\u00e8s jour","dateModified":"2022-04-19T07:40:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:16:04+00:00","articleBody":"     Les \u00e9v\u00eaques russes multiplient les d\u00e9clarations de soutien \u00e0 la guerre en Ukraine, tandis que le num\u00e9ro deux du patriarcat de Moscou m\u00e8ne une offensive diplomatique aupr\u00e8s des pays occidentaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019Eglise orthodoxe russe en rangs serr\u00e9s derri\u00e8re Vladimir Poutine","dateModified":"2022-04-19T07:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T07:01:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9changera \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, et les dirigeants de plusieurs pays alli\u00e9s au sujet de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 ce matin le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, sur CNews.La Maison Blanche avait annonc\u00e9 ce matin cet appel dans un communiqu\u00e9, sans pr\u00e9ciser qui allait y participer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron s\u2019entretiendra avec Joe Biden et des alli\u00e9s de l\u2019OTAN \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-19T07:06:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:48:27+00:00","articleBody":"     Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation des civils n\u2019a pu \u00eatre organis\u00e9 ce mardi en Ukraine, faute d\u2019accord avec la partie russe, et ce pour le troisi\u00e8me jour d\u2019affil\u00e9e, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.\u00ab\u00a0Des bombardements intenses se poursuivent dans le Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 les forces russes ont lanc\u00e9, selon Kiev, une offensive majeure hier, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme Verechtchouk sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils pour le troisi\u00e8me jour de suite, selon Kiev","dateModified":"2022-04-19T06:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:38:15+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nConnait-on le type de questions figurant dans le questionnaire d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE ?    Carlito         Bonjour Carlito,          Nous ne disposons pas du questionnaire pr\u00e9cis envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine, mais nous pouvons vous donner quelques pr\u00e9cisions sur ce document qui figure dans le processus \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          Chaque Etat qui souhaite rejoindre l\u2019UE doit remplir un questionnaire visant \u00e0 \u00e9valuer l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des pays candidats en fonction de crit\u00e8res d\u2019adh\u00e9sion d\u00e9finis lors du Conseil europ\u00e9en de Copenhague en\u00a01993, et g\u00e9n\u00e9ralement appel\u00e9s \u00ab\u00a0crit\u00e8res de Copenhague\u00a0\u00bb.          Ces crit\u00e8res, au nombre de trois, portent sur\u00a0:         le domaine politique, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat dispose-t-il d\u2019institutions stables garantissant la d\u00e9mocratie, l\u2019Etat de droit, les droits de l\u2019homme ainsi que le respect et la protection des minorit\u00e9s\u00a0?          le domaine \u00e9conomique, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat dispose-t-il d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 viable\u00a0et d\u2019entreprises qui s\u2019int\u00e9greront facilement au march\u00e9 unique europ\u00e9en\u00a0?          le domaine communautaire, \u00e0 savoir\u00a0: le candidat peut-il assumer les obligations d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, notamment de souscrire aux objectifs de l\u2019union politique, \u00e9conomique et mon\u00e9taire\u00a0?           Le nombre de questions peut varier en fonction du pays. Par exemple, dans le cas de la Croatie, il y avait 4\u00a0560\u00a0questions, tandis que dans le cas des pays candidats actuels, la Mac\u00e9doine du Nord, il y avait 4\u00a0666\u00a0questions, le Mont\u00e9n\u00e9gro 2\u00a0178 et la Serbie 2\u00a0486.          Les candidats disposent g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019un d\u00e9lai indicatif de trois mois pour remplir le questionnaire, mais la Commission europ\u00e9enne stipule depuis longtemps que \u00ab\u00a0la qualit\u00e9 est plus importante que la rapidit\u00e9\u00a0\u00bb et que le pays candidat peut prendre plus de temps pour r\u00e9pondre afin d\u2019obtenir une meilleure qualit\u00e9 des r\u00e9ponses.          Apr\u00e8s avoir obtenu ces r\u00e9ponses, la Commission europ\u00e9enne publie un \u00ab\u00a0avis\u00a0\u00bb officiel, qui comprend un \u00ab\u00a0rapport analytique\u00a0\u00bb d\u00e9taill\u00e9 couvrant tous les crit\u00e8res de Copenhague, y compris 33\u00a0chapitres politiques de l\u2019acquis communautaire, ainsi que des conclusions et des recommandations potentielles au Conseil de l\u2019UE concernant l\u2019octroi du statut de pays candidat et l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T06:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:13:33+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a fait savoir que les forces russes concentrent d\u00e9sormais leurs efforts sur la prise de contr\u00f4le total des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk. Une \u00ab\u00a0nouvelle phase de la guerre\u00a0\u00bb a d\u00e9but\u00e9 hier, lorsque \u00ab\u00a0les occupants ont tent\u00e9 de percer nos d\u00e9fenses sur la quasi-totalit\u00e9 de la ligne de front dans les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk et Kharkiv\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe a continu\u00e9 \u00e0 bloquer et \u00e0 bombarder Marioupol et \u00e0 lancer des missiles sur d\u2019autres villes\u00a0\u00bb a-t-il poursuivi. Des responsables locaux ont, en effet, fait savoir que des explosions avaient eu lieu cette nuit dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, et \u00e0 Mykola\u00efv, dans le sud du pays.          Le maire de la ville de Kherson, dans le sud occup\u00e9 par la Russie, Ihor Kolykha\u00efev, a \u00e9crit aux dirigeants ukrainiens pour leur demander des conseils sur la mani\u00e8re d\u2019op\u00e9rer, a rapport\u00e9 Ukra\u00efnska Pravda. \u00ab\u00a0Les organes gouvernementaux ukrainiens ont cess\u00e9 de fonctionner \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kolykha\u00efev dans sa lettre, selon le m\u00e9dia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une  \u00ab\u00a0nouvelle phase de la guerre\u00a0\u00bb est en cours, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-04-19T06:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T06:01:53+00:00","articleBody":"     Alors que plus de 4,9 millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays, le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et des ONG alertent sur les r\u00e9seaux criminels qui peuvent chercher \u00e0 exploiter la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des d\u00e9plac\u00e9s, notamment des femmes.                    Lire aussi :  Avec la guerre en Ukraine, la peur d\u2019une hausse du trafic d\u2019\u00eatres humains le long des routes de l\u2019exil                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: Le spectre des trafics d\u2019\u00eatres humains sur les exil\u00e9s d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-19T06:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:54:08+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre live !!!\r\nVous parlez de la pr\u00e9sence de 11 nouveaux bataillons russes en Ukraine.\r\nPour info, quel est l'effectif d'un bataillon ?    Minot 50         Bonjour Minot,          L\u2019arm\u00e9e russe ne communique pas sur les effectifs de ses bataillons.          Selon diverses sources universitaires, les groupes tactiques de bataillon (BTG) comptent entre\u00a0250 et\u00a01 000\u00a0militaires \u2013 avec une moyenne autour de\u00a0600 \u00e0\u00a0800\u00a0personnes. Command\u00e9s par un lieutenant-colonel et deux majors, ils sont g\u00e9n\u00e9ralement compos\u00e9s de deux tiers de \u00ab\u00a0contractuels\u00a0\u00bb et d\u2019un tiers de conscrits. Ces derniers ne sont pas cens\u00e9s aller directement sur le front.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T05:57:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:30:17+00:00","articleBody":"     Un avion envoy\u00e9 de Moscou pour r\u00e9cup\u00e9rer des diplomates russes expuls\u00e9s de Gr\u00e8ce puis d\u2019Espagne a \u00e9t\u00e9 contraint de faire un d\u00e9tour de 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres (autour de 7000 kilom\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Espagne, puis 8 000 kilom\u00e8tres au retour, apr\u00e8s un arr\u00eat en Gr\u00e8ce) en raison de l\u2019interdiction de survol des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, rapporte le site de suivi des vols FlightRadar24.\u00ab\u00a0Alors que l\u2019Espagne et la Gr\u00e8ce ont fait une exception unique pour permettre \u00e0 l\u2019avion d\u2019entrer dans leur espace a\u00e9rien, les vols ont contourn\u00e9 d\u2019autres pays qui maintiennent des interdictions sur les vols russes\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site. Il a ajout\u00e9 que la longueur totale du vol \u00e9tait de 15\u00a0163 kilom\u00e8tres, \u00ab\u00a0juste un peu moins que le plus long vol du monde actuel entre Singapour et New York\u00a0\u00bb.                                   FLIGHTRADAR24       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/3fb9b12_1650345333652-fqrkfm7xoaiuizs.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un avion russe fait un d\u00e9tour de 15 000 kilom\u00e8tres pour aller chercher des diplomates","dateModified":"2022-04-19T10:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:15:15+00:00","articleBody":"     La branche financi\u00e8re de Gazprom \u00e9chappe pour l\u2019instant aux sanctions des Europ\u00e9ens. C\u2019est m\u00eame par son interm\u00e9diaire qu\u2019ils continuent d\u2019acheter du gaz \u00e0 la Russie, malgr\u00e9 les liens \u00e9troits qu\u2019elle entretient avec le Kremlin.                    Lire aussi :  Gazprombank, la discr\u00e8te banque russe ch\u00e8re \u00e0 Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: Gazprombank, la banque russe ch\u00e8re \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-04-19T05:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T05:00:09+00:00","articleBody":"     Un haut responsable am\u00e9ricain du d\u00e9partement de la d\u00e9fense a fait savoir, hier, que Washington a constat\u00e9 que la Russie a augment\u00e9 de \u00ab\u00a0onze bataillons\u00a0\u00bb en une semaine sa pr\u00e9sence militaire dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, portant \u00e0 76 le total de bataillons dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou a augment\u00e9 sa pr\u00e9sence militaire en Ukraine","dateModified":"2022-04-19T05:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:45:11+00:00","articleBody":"     Joe Biden participera aujourd\u2019hui \u00e0 une r\u00e9union \u00e0 distance consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive russe en Ukraine, a fait savoir la Maison Blanche.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e9voquera, \u00ab\u00a0avec les alli\u00e9s et partenaires\u00a0\u00bb des Etats-Unis dont la liste n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, le \u00ab\u00a0soutien continu \u00e0 l\u2019Ukraine et les efforts visant \u00e0 s\u2019assurer que la Russie rende des comptes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un responsable de la Maison Blanche.          Interrog\u00e9 lundi sur de nouvelles mesures ou sanctions contre la Russie, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat Ned Price a d\u00e9clar\u00e9 que Washington continuerait \u00e0 accro\u00eetre les sanctions financi\u00e8res et autres mesures \u00e9conomiques contre la Russie afin de lui faire payer le co\u00fbt de son invasion de l\u2019Ukraine lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union \u00e0 distance entre Joe Biden et les alli\u00e9s","dateModified":"2022-04-19T04:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:31:50+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me phase de l\u2019offensive russe est enclench\u00e9e, et les bombardements font rage dans la r\u00e9gion de l\u2019est du pays, o\u00f9 des combats ont lieu au sol. Aucun couloir humanitaire ne peut encore \u00eatre mis en place.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la \u00ab\u00a0bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb a\u00a0commenc\u00e9, selon le pr\u00e9sident Zelensky         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la \u00ab\u00a0bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb a\u00a0commenc\u00e9, selon le pr\u00e9sident Zelensky","dateModified":"2022-04-19T07:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T04:08:23+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail remarquable . Pouvez-vous nous pr\u00e9ciser si les russes visent le Donbass en entier ou des villes en particulier ? Et quelle surface du territoire ukrainien cela repr\u00e9sente t\u2019il ?    Jeunot          Bonjour Jeannot,          Le Donbass, en partie contr\u00f4l\u00e9 depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, est, dans son ensemble, une priorit\u00e9 de Moscou depuis le d\u00e9but du conflit.          Avant m\u00eame l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, Vladimir Poutine avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux provinces dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et de Louhansk. La d\u00e9cision prise par le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a enterr\u00e9 les accords de Minsk qui, depuis 2015, tentaient de mettre fin au conflit dans le Donbass et visaient justement \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer ces territoires sous contr\u00f4le ukrainien. Elle a surtout ouvert la porte \u00e0 un d\u00e9ploiement militaire russe dans ces r\u00e9gions et \u00e0 l\u2019offensive militaire, qui s\u2019est confirm\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T07:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:57:34+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct.              Des v\u00e9hicules endommag\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s sur le parking de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitcha, \u00e0 Marioupol, alors que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve du complexe Azovstal, le 18 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/c505992_9bc936fd26a94cab86dba150aad50769-86ca741b62f34ebfb219ab9fd56b5420-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev a re\u00e7u des avions de chasse, affirme le Pentagone\u00a0; le lien t\u00e9l\u00e9phonique ave...","dateModified":"2022-04-19T07:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:52:29+00:00","articleBody":"      La Russie a lanc\u00e9, lundi, une offensive majeure dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Nous pouvons maintenant affirmer que les troupes russes ont commenc\u00e9 la bataille pour le Donbass, \u00e0 laquelle elles se pr\u00e9parent depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 en soir\u00e9e.          La\u00a0Russie poursuit ses bombardements sur de nombreuses villes du pays. Au moins sept personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et onze bless\u00e9es dans des frappes sur Lviv \u00e0 l\u2019ouest du pays, et des bombardements sur Kharkiv, au nord-est, ont fait au moins trois morts, lundi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, lundi soir, avoir d\u00e9truit avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un important d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es r\u00e9cemment \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de frappes men\u00e9es dans la matin\u00e9e pr\u00e8s de Lviv.          Le conseil municipal de Marioupol a affirm\u00e9, mardi matin, que le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal faisait l\u2019objet de bombardements, et a assur\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0au moins 1\u00a0000 civils, la plupart des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, se trouvaient dans les abris souterrains\u00a0\u00bb de l\u2019usine. La Russie est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 s\u2019emparer de Marioupol, dont les derniers d\u00e9fenseurs ont ignor\u00e9 dimanche un ultimatum de l\u2019arm\u00e9e russe qui les enjoignait de d\u00e9poser les armes.          Aucun couloir humanitaire n\u2019a pu \u00eatre mis en place lundi pour l\u2019\u00e9vacuation des civils des zones de combats en Ukraine, dont Marioupol, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes pour la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de suite, accusant la Russie de \u00ab\u00a0blocage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Votre refus d\u2019ouvrir ces couloirs humanitaires servira, \u00e0 l\u2019avenir, d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour des poursuites en justice contre tous ceux impliqu\u00e9s dans des crimes de guerre\u00a0\u00bb, a dit la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          Vladimir Poutine a d\u00e9cern\u00e9, lundi, un titre honorifique au titre de \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb \u00e0 la 64e\u00a0brigade de fusiliers motoris\u00e9s, que Kiev a accus\u00e9 d\u2019avoir particip\u00e9 aux exactions commises \u00e0 Boutcha.          La t\u00e9l\u00e9vision publique russe a diffus\u00e9, lundi, des vid\u00e9os de deux prisonniers britanniques, affirmant qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s lors de combats en Ukraine et demandant au premier ministre Boris Johnson de n\u00e9gocier leur lib\u00e9ration.          Volodymyr Zelensky esp\u00e8re obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne en \u00ab\u00a0quelques semaines\u00a0\u00bb. Il a rendu, lundi, la premi\u00e8re partie des documents n\u00e9cessaires au processus d\u2019adh\u00e9sion.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-19T05:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html#383423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/19/guerre-en-ukraine-kiev-a-recu-des-avions-de-chasse-affirme-le-pentagone-le-lien-telephonique-avec-la-centrale-de-tchernobyl-retabli_6122714_3210.html","datePublished":"2022-04-19T03:49:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-19T07:54:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/0/0/5650/3767/1342/894/3/0/b533a8d_1650348048929-lgeai-sviatigorsk-49.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   
