<FILE-date="2022/04/20/20">

<article-nb="2022/04/20/20-1">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Dans un entretien au « Monde », Nicu Popescu, ministre des affaires étrangères de la Moldavie, décrit les conséquences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport à l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Moldavie             « Chaque citoyen européen se sent moins en sécurité qu’il y a deux mois »      Dans un entretien au « Monde », Nicu Popescu, ministre des affaires étrangères de la Moldavie, décrit les conséquences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport à l’Union européenne.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 20h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La Moldavie est le pays européen, après la Pologne, qui a fourni l’effort le plus remarquable pour accueillir les réfugiés ukrainiens. Cet Etat pauvre de près de 3 millions d’habitants, longtemps négligé à la périphérie de l’Union européenne (UE), fait l’objet aujourd’hui d’une attention inédite de la part de Bruxelles et de Washington. La visite officielle du ministre des affaires étrangères, Nicu Popescu, aux Etats-Unis, qui s’est achevée mardi 19 avril, en a été la preuve. Dans un entretien au Monde, le ministre, parfait francophone, explique comment son pays veut s’ancrer dans une perspective européenne.          Vous avez été reçu le 18 avril par le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Comment jugez-vous le soutien occidental apporté à la Moldavie ?          L’agression russe contre l’Ukraine accélère et cristallise les positions de tous ceux préoccupés par la sécurité en Europe. Afin que la Moldavie reste stable et engagée sur la voie des réformes, notre dialogue a été intensifié, à la fois avec Washington et l’UE. Notre objectif, c’est l’adhésion à l’UE. Avec les Etats-Unis, nous avons un processus d’interaction structuré autour de trois groupes de travail : l’économie et l’énergie, la politique et le dialogue sécuritaire, et enfin la lutte contre la corruption et l’Etat de droit.          Comment parvenez-vous à gérer la vague de réfugiés ukrainiens ?          Près de 400 000 sont passés par notre territoire. Le nombre de réfugiés aujourd’hui en Moldavie est de près de 100 000, soit 3,5 % de la population. Imaginez cela à l’échelle française, c’est comme si 2 millions ou 3 millions de personnes arrivaient en une poignée de semaines. C’est sans précédent. La moitié des réfugiés sont des mineurs. Vous concevez l’effort que cela représente pour nos systèmes éducatif et de santé ? A plus de 90 % ils ont été accueillis par des familles, volontaires ou proches, dans des appartements ou des maisons. L’accueil a donc été digne. On n’a pas de camps de tentes.          Comment gérez-vous les campagnes de désinformation russes présentant les réfugiés comme des délinquants ?          Sur les réseaux sociaux, il y a des discours antiréfugiés qui s’amplifient. Mais cela fait des années que la Moldavie est ciblée par des opérations de désinformation. Malgré cela, les électeurs ont fait un choix ferme en élisant comme présidente [proeuropéenne et réformiste] Maïa Sandu. Avant la guerre, la télévision russe était assez présente. Ces chaînes fonctionnent toujours, mais, depuis le début de la guerre, on a suspendu les émissions d’information et les débats en russe.        Il vous reste 59.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/chaque-citoyen-europeen-se-sent-moins-en-securite-qu-il-y-a-deux-mois_6123008_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chaque citoyen europ\u00e9en se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il y a deux mois\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T20:33:24+02:00","datePublished":"2022-04-20T20:33:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Moldavie"],"keywords":["Moldavie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Nicu Popescu, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Moldavie, d\u00e9crit les cons\u00e9quences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/130/0/4000/2000/1342/671/60/0/f6f6dca_1650470498493-246503.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moldavie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moldavie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-2">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Ce missile de très longue portée est présenté comme « unique » par Vladimir Poutine. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Russie             Missile Sarmat : la Russie affirme avoir réussi le premier tir d’essai de son arme intercontinentale, Washington relativise      Ce missile de très longue portée est présenté comme « unique » par Vladimir Poutine. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Dans une vidéo, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que le tir avait eu lieu à 15 h 12 (14 h 12, à Paris) depuis l’aire de lancement de Plessetsk, dans la région d’Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie, le 20 avril 2022.  HANDOUT / AFP                 L’armée russe a annoncé, mercredi 20 avril, le premier tir d’essai réussi du missile balistique intercontinental Sarmat. Cette arme de nouvelle génération de très longue portée a été présentée comme « sans équivalent » par le président russe, Vladimir Poutine.            « C’est véritablement une arme unique qui va renforcer le potentiel militaire de nos forces armées, qui assurera la sécurité de la Russie face aux menaces extérieures et qui fera réfléchir à deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays avec une rhétorique déchaînée et agressive », a déclaré le chef du Kremlin. Il a également précisé que « seuls des assemblages, des composants et des pièces de fabrication nationale ont été utilisés pour la création du Sarmat ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky dénonce une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol                   Le Pentagone a réagi quelques heures après en assurant que le tir effectué, mercredi, était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés. Moscou a « convenablement informé » Washington de la réalisation de ce test, conformément à ses obligations relevant des traités sur le nucléaire, et il ne s’agissait donc pas d’une « surprise » pour le ministère américain de la défense, a assuré son porte-parole, John Kirby.              Le programme de recherche et développement de ce nouveau système a commencé il y a une quinzaine d’années. Fin 2021, l’agence de presse russe TASS avait annoncé, en s’appuyant sur une source militaire, que le programme de test du Sarmat avait été « réajusté » et qu’un seul lancement aurait, finalement, lieu en 2021 – au lieu de deux – puis que cinq autres étaient prévus pour 2022.            Présenté comme capable d’échapper aux défenses antiaériennes            Dans une vidéo, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que le tir avait eu lieu à 15 h 12 (14 h 12, à Paris) depuis l’aire de lancement de Plessetsk, dans la région d’Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie. Selon cette source, le missile a atteint, comme prévu, une cible sur le terrain militaire de Koura, dans la péninsule russe du Kamtchatka, en Extrême-Orient, à plus de 5 000 kilomètres de là. « Après la fin du programme d’essais, le Sarmat entrera dans les forces stratégiques russes », a ajouté M. Konachenkov. Les forces « stratégiques », dans leur définition large, interviennent notamment en cas de guerre nucléaire.            Le Sarmat porte le nom d’un peuple nomade ayant vécu pendant l’Antiquité autour de la mer Noire, entre la Russie et l’Ukraine actuelles. Selon Vladimir Poutine, ce missile est capable de « déjouer tous les systèmes antiaériens modernes ». D’un poids dépassant 200 tonnes, le Sarmat est censé être plus performant que son prédécesseur – le missile Voïevoda, d’une portée de 11 000 kilomètres, dont le nom de code était « Satan » pour l’Occident.                              Lire aussi   Poutine exhibe les missiles russes pour conforter sa popularité                   En 2019, M. Poutine avait affirmé que le Sarmat n’avait « pratiquement pas de limites en matière de portée » et qu’il était capable de « viser des cibles en traversant le pôle Nord comme le pôle Sud ». Le président russe a aussi affirmé, mercredi, que le Sarmat était capable de « déjouer tous les systèmes antiaériens modernes ».              Ce missile est aussi régulièrement évoqué pour sa capacité à emporter une dizaine de têtes nucléaires. Dans une note d’avril 2018, la Fondation pour la recherche stratégique écrivait que, du fait du système de guidage que le Sarmat est censé utiliser, « la précision du missile devrait être très importante (inférieure à 10 mètres), s’il est bien associé à des têtes manœuvrantes ».            Cette arme fait partie d’une série d’autres missiles présentés en 2018 comme « invincibles » par le chef du Kremlin, dont les missiles hypersoniques Kinjal et Avangard. En avril 2021, Vladimir Poutine prévoyait un premier régiment entièrement équipé de missiles balistiques intercontinentaux Sarmat opérationnel d’ici la fin 2022.                             Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes à sous-munitions et les bombes thermobariques ?                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/missile-sarmat-la-russie-affirme-avoir-reussi-le-premier-tir-d-essai-de-son-arme-intercontinentale-washington-relativise_6123005_3210.html"},"headline":"Missile Sarmat\u00a0: la Russie affirme avoir r\u00e9ussi le premier tir d\u2019essai de son arme intercontinentale, Washington relativise","dateCreated":"2022-04-20T19:50:46+02:00","datePublished":"2022-04-20T19:50:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","D\u00e9fense","Russie","Guerre en Ukraine","Europe","International"],"description":"Ce missile de tr\u00e8s longue port\u00e9e est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0unique\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine. Le Pentagone a r\u00e9agi, en assurant que le tir \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis ni leurs alli\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/105/0/1875/937/1342/671/60/0/ff0d62b_5011362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-3">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’élargissement potentiel à l’Ukraine, à la Géorgie et à la Moldavie, puis à d’autres, contraindra l’UE à adopter, progressivement, un schéma d’organisation étagé selon le degré d’intégration voulu, plaide, dans une tribune au « Monde », l’eurodéputé Bernard Guetta.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Bernard Guetta : « En s’ouvrant à l’Ukraine et à d’autres pays, l’UE court à la paralysie. Elle doit s’organiser pour aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs »   Tribune        Bernard Guetta  Député européen (groupe Renaissance)        L’élargissement potentiel à l’Ukraine, à la Géorgie et à la Moldavie, puis à d’autres, contraindra l’UE à adopter, progressivement, un schéma d’organisation étagé selon le degré d’intégration voulu, plaide, dans une tribune au « Monde », l’eurodéputé Bernard Guetta.   Publié aujourd’hui à 18h30, mis à jour à 18h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En trois jours, l’Union européenne s’est engagée à ouvrir ses portes à trois nouveaux pays, dont l’Ukraine. La tâche n’aura rien d’aisé. Il y a même là un tel défi que l’Union ne pourra pas le relever sans entièrement se réinventer, mais ce tournant majeur reste pratiquement inaperçu. Dans le fracas de la guerre, c’est tout juste si l’on a entendu la présidente de la Commission annoncer la nouvelle, à Kiev, le 8 avril. « L’Ukraine marche vers un avenir européen », a alors dit Ursula von der Leyen et, le lundi suivant, la percée de Marine Le Pen au premier tour de la présidentielle française a totalement éclipsé la remise des questionnaires d’adhésion à la Moldavie et à la Géorgie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l’Ukraine vers « l’avenir européen »                 En disant « oui » aux Ukrainiens, l’Union a pourtant pris le risque d’accepter en son sein un pays de 44 millions d’habitants, totalement détruit par les pilonnages russes et dont les frontières resteront longtemps aussi disputées que fragiles. Nous avons pris l’énorme risque d’importer dans l’Union un conflit non résolu et d’en devenir ainsi partie prenante. Mais ce n’est pas tout.          Nous nous sommes obligés à prendre le même risque avec la Géorgie et la Moldavie parce que nous ne pouvions pas sembler les abandonner aux nostalgies impériales de Vladimir Poutine, et ce n’est encore pas tout. En trois jours, nous nous sommes ainsi contraints à faire sans doute aboutir autrement plus vite que nous ne le souhaitions les négociations en cours avec la Serbie, le Monténégro, l’Albanie, la Macédoine du Nord, la Bosnie-Herzégovine et même le Kosovo, soit six pays de plus. Nous courons, en un mot, à la paralysie, car nos institutions, conçues pour six Etats, alors que l’Union en compte aujourd’hui vingt-sept, sont déjà tellement essoufflées qu’elles ne pourraient plus du tout fonctionner avec quelque trente-cinq Etats membres aux niveaux de développement économique et politique si profondément différents.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le possible élargissement de l’OTAN à l’Ukraine doit être sérieusement considéré et discuté »                 Nous mettons, oui, le doigt dans un engrenage suicidaire mais, sauf à jouer les autruches, à fuir nos responsabilités et à renoncer à défendre la démocratie, nous ne pouvions pas tourner le dos aux Ukrainiens. Nous pouvions encore moins nous dérober que nous ne l’avions pu lorsque la Pologne, les pays baltes et l’Europe centrale frappaient à nos portes. Mais comment relever maintenant le défi que nous nous sommes lancé ?          Des coopérations ponctuelles d’abord          Eh bien, c’est simple. Nous n’y parviendrons qu’en cessant de penser que nous pourrions tous avancer du même pas, tout le temps et dans tous les domaines. C’est impossible. Cela le restera pour de nombreuses décennies, mais nous pouvons, en revanche, constituer des ensembles de pays désireux d’aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs, et cette Europe à plusieurs vitesses pourrait prendre corps de deux manières.        Il vous reste 62.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/20/bernard-guetta-en-s-ouvrant-a-l-ukraine-et-a-d-autres-pays-l-ue-court-a-la-paralysie-elle-doit-s-organiser-pour-aller-plus-loin-et-plus-vite-vers-des-objectifs-communs_6122996_3232.html"},"headline":"Bernard Guetta\u00a0: \u00ab\u00a0En s\u2019ouvrant \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 d\u2019autres pays, l\u2019UE court \u00e0 la paralysie. Elle doit s\u2019organiser pour aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T18:30:09+02:00","datePublished":"2022-04-20T18:30:09+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:30:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019\u00e9largissement potentiel \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 la G\u00e9orgie et \u00e0 la Moldavie, puis \u00e0 d\u2019autres, contraindra l\u2019UE \u00e0 adopter, progressivement, un sch\u00e9ma d\u2019organisation \u00e9tag\u00e9 selon le degr\u00e9 d\u2019int\u00e9gration voulu, plaide, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Bernard Guetta.","author":[{"@type":"Person","name":"Bernard Guetta","description":"D\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en (groupe Renaissance)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/600/0/3600/1800/1342/671/60/0/b294861_664047557-sommet-versailles-20220310-13.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-4">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Outre le numéro 2 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Wimbledon va exclure les joueurs et joueuses russes et biélorusses du tournoi 2022      Outre le numéro 2 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des spectateurs au tournoi de Wimbledon, à Londres, le 6 juillet 2021, lors du match opposant le Polonais Hubert Hurkacz au Russe Daniil Medvedev.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Les joueurs et joueuses russes et biélorusses – dont le numéro 2 mondial Daniil Medvedev – ont été exclus, mercredi 20 avril, de l’édition 2022 de Wimbledon en réponse à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a annoncé la direction du tournoi londonien.            « Dans les circonstances d’une agression militaire injustifiée et sans précédent, il serait inacceptable que le régime russe tire le moindre bénéfice de la participation de joueurs russes ou biélorusses », explique les organisateurs du tournoi dans un communiqué. Cette décision pourrait être revue si les « circonstances changent radicalement d’ici à juin », précise le texte. « Nous reconnaissons que cette décision est dure pour les personnes individuellement affectées, et c’est avec tristesse qu’ils vont souffrir des actes des dirigeants du régime russe », ajoute le président de l’All England Club, qui accueille l’épreuve, Ian Hewitt.              Outre Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) et Victoria Azarenka (18e) notamment seront donc privés du Majeur sur gazon, qui se tiendra du lundi 27 juin au dimanche 10 juillet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’ampleur des sanctions contre le sport russe révèle la complaisance qui a prévalu auparavant »                   Une décision « inacceptable », selon Moscou            Avant même l’annonce officielle de la part du tournoi anglais, Moscou a réagi, mercredi en début de journée. « Une nouvelle fois, ils font des sportifs les otages de préjugés politiques, d’intrigues politiques (…). C’est inacceptable », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.            Suivant les recommandations du Comité international olympique (CIO), les sportifs russes et biélorusses ont été bannis de nombreuses compétitions : Jeux paralympiques de Pékin, Mondial de football, Mondiaux de natation…              En tennis, les tournois en Russie et en Biélorussie ont été annulés, tandis que les deux nations ont été exclues des compétitions par équipes (Coupe Davis et Billie Jean King Cup, remportées par la Russie en 2021). Mais, à titre individuel et sous bannière neutre, les joueurs et joueuses de ces deux pays sont autorisés à jouer les tournois ATP et WTA. Toutefois, les quatre tournois du Grand Chelem (Open d’Australie, Roland-Garros, Wimbledon et US Open) sont indépendants des circuits hommes et femmes.            A ce jour, la Fédération française de tennis (FFT), qui organise Roland-Garros (22 mai-5 juin), et la Fédération de tennis des Etats-Unis (USTA), qui organise l’US Open (29 août-11 septembre), n’ont pas prévu d’exclure les joueurs russes et biélorusses.                              Lire aussi   Wladimir Andreff : « On pourrait assister à une fuite massive des sportifs russes vers l’Occident »                   « Je veux la paix dans le monde entier »            Les joueurs concernés ont été discrets dans leur condamnation du conflit, bien que le Russe Andrey Rublev ait écrit « Pas de guerre, s’il vous plaît » sur une caméra de télévision lors d’une compétition à Dubaï, juste après l’invasion. « Je veux la paix dans le monde entier », s’est contenté de dire Daniil Medvedev, en convalescence à la suite d’une opération.              La Biélorusse Victoria Azarenka, ancienne numéro 1 mondiale et sacrée deux fois à l’Open d’Australie, s’est montrée plus explicite. « Il est déchirant de voir combien de personnes innocentes ont été affectées et continuent de l’être par cette violence », a déclaré la joueuse de 32 ans, en mars. « J’ai toujours vu et vécu les Ukrainiens et les Biélorusses comme des gens amicaux et solidaires. Il est difficile d’être témoin de la séparation violente qui a lieu actuellement », avait-elle affirmé.            Des déclarations jugées insuffisantes par des joueuses ukrainiennes, dont Elina Svitolina (ex-numéro 5), qui demandent à l’ATP et la WTA d’exclure les Russes et Biélorusses s’ils ne répondent pas correctement à trois questions posées dans un communiqué : « Soutenez-vous l’invasion ? (…) Soutenez-vous les activités militaires ? (…) Soutenez-vous les régimes de Vladimir Poutine et d’Alexandre Loukachenko ? » « En fonction des réponses, nous réclamons l’exclusion et le bannissement des sportifs russes et biélorusses de toute compétition internationale, comme l’a fait Wimbledon », poursuit ce texte publié sur les réseaux sociaux mercredi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/guerre-en-ukraine-wimbledon-va-exclure-les-joueurs-russes-et-bielorusses-du-tournoi-2022_6122995_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Wimbledon va exclure les joueurs et joueuses russes et bi\u00e9lorusses du tournoi\u00a02022","dateCreated":"2022-04-20T18:10:25+02:00","datePublished":"2022-04-20T18:10:25+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:35:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Wimbledon","Sport","Tennis"],"description":"Outre le num\u00e9ro\u00a02 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/1046/0/5909/2954/1342/671/60/0/d335d25_1650466569599-000-9e242n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-5">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Une descente de l’armée dans un village du Putumayo, qui visait des groupes dissidents des FARC, a causé la mort d’au moins quatre civils. Au Congrès, l’opposition a déposé une motion de censure contre Diego Molano.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Colombie             En Colombie, le ministre de la défense contesté après la mort de civils dans une opération militaire      Une descente de l’armée dans un village du Putumayo, qui visait des groupes dissidents des FARC, a causé la mort d’au moins quatre civils. Au Congrès, l’opposition a déposé une motion de censure contre Diego Molano.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 19h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le ministre colombien de la défense, Diego Molano (chemise bleue), lors d’un conseil de sécurité tenu peu après l’explosion d’une moto piégée, à Grenade (Colombie), le 9 février 2022.  COLOMBIAN MINISTRY OF DEFENSE / VIA REUTERS               Succès militaire ou massacre ? En Colombie, la mort de 11 personnes, tuées par l’armée, le 28 mars, dans le département amazonien du Putumayo, dans le sud-ouest du pays, continue de susciter interrogations et indignation. L’armée maintient que l’opération, menée contre une des bandes armées de la région, était « légale et légitime ». Mais au moins quatre civils désarmés ont été assassinés, dont une femme enceinte et un adolescent.          Pour les défenseurs des droits de l’homme, le drame confirme que, six ans après la signature d’un accord de paix avec la guérilla des Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC), les forces armées n’ont changé ni de doctrine ni de pratiques. Au Congrès, les députés d’opposition (centre et gauche) ont déposé une motion de censure contre le ministre de la défense, Diego Molano. Elle sera examinée et votée le 24 avril.          Personne n’a oublié les « faux positifs », à savoir ces milliers de jeunes, issus de milieux défavorisés, assassinés par des militaires, puis « déguisés » pour être présentés comme des guérilleros morts au combat. Le scandale avait éclaté en 2008. La juridiction spéciale de paix, mise en place par l’accord de paix de 2016 pour faire la lumière sur les crimes commis à l’occasion du conflit armé, a confirmé 6 042 de ces assassinats atroces, un bilan probablement sous-évalué.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour la juridiction spéciale de paix, 6 402 civils ont été assassinés par l’armée colombienne entre 2002 et 2008                 Affrontements armés quasi quotidiens          A Putumayo, les tirs ont commencé un peu avant 7 heures du matin, ce lundi 28 mars, à Alto Remanso, un hameau perdu au bord du fleuve Putumayo, où depuis trois jours se tenait un modeste « bazar communautaire ». A cette heure-là, sous les tropiques, les rues sont déjà animées. En début d’après-midi, à Bogota, le président, Ivan Duque (droite), écrit sur son compte Twitter : « L’offensive #sanstrêve contre les organisations narcoterroristes continue dans toutes les régions du pays. » A la frontière de l’Equateur et du Pérou, le Putumayo est une des principales régions de culture de coca et de production de cocaïne, dont la Colombie est le premier producteur mondial. Le tweet du président informe « que, à l’occasion d’une opération des forces de l’ordre, onze membres des dissidences des FARC ont pu être neutralisés, et quatre autres arrêtés à Puerto Leguizamo ».          « Neutralisés » est un euphémisme militaire colombien pour dire « tués ». Les « dissidences des FARC » sont les groupuscules armés, qui se réclament de l’ancienne guérilla marxiste et qui vivent des trafics de drogue ou d’or. Deux groupes de dissidents (Comandos de la Frontera et Frente Carolina Ramirez) se disputent le contrôle de la région de Puerto Leguizamo, le gros bourg dont dépend le hameau d’Alto Remanzo. Selon les militaires, l’opération du 28 mars visait Carlos Loaiza, alias Bruno, un des chefs du groupe Comandos de la Frontera.        Il vous reste 54.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/en-colombie-le-ministre-de-la-defense-dans-la-tourmente-apres-la-mort-de-civils-dans-une-operation-militaire_6122994_3210.html"},"headline":"En Colombie, le ministre de la d\u00e9fense contest\u00e9 apr\u00e8s la mort de civils dans une op\u00e9ration militaire","dateCreated":"2022-04-20T18:03:02+02:00","datePublished":"2022-04-20T18:03:02+02:00","dateModified":"2022-04-20T19:01:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Une descente de l\u2019arm\u00e9e dans un village du Putumayo, qui visait des groupes dissidents des FARC, a caus\u00e9 la mort d\u2019au moins quatre civils. Au Congr\u00e8s, l\u2019opposition a d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure contre Diego Molano.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/395/0/3500/1750/1342/671/60/0/a0b2b84_lfg03-colombia-motocycle-bomb-0210-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-6">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le 20 avril 2021, Mahamat Déby succédait à son père Idriss, tué au combat. Un an plus tard, la transition risque de se prolonger.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Tchad             Au Tchad, Déby fils dans les pas de son père      Le 20 avril 2021, Mahamat Déby succédait à son père Idriss, tué au combat. Un an plus tard, la transition risque de se prolonger.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Mahamat Idriss Déby à N'Djamena, le 23 avril 2021.  POOL NEW / REUTERS               Il y a un an, le 20 avril 2021, lorsque son visage juvénile est apparu sur les écrans de la télévision nationale tchadienne, commentateurs et analystes s’interrogeaient sur la capacité de Mahamat Déby à maîtriser le volcan au sommet duquel il venait d’être installé. Combien de temps pourrait-il tenir sur le fauteuil présidentiel où les frères d’arme de son père Idriss, tué au combat au moment de sa réélection, venaient de l’asseoir après avoir balayé toutes les règles constitutionnelles du pays ?          Les troupes rebelles parties de Libye étaient alors à 300 kilomètres de la capitale N’Djamena, les rivalités familiales menaçaient de détruire le régime construit par le défunt et la société civile tentait de faire valoir son rejet d’une succession dynastique après trente années de pouvoir Déby.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Comme son père, Mahamat Idriss Déby dirige le Tchad d’une main de fer »                 Un an plus tard, le président du Conseil militaire de transition – le PCMT comme on le surnomme désormais à N’Djamena – n’a pas éteint tous les feux mais la question qu’il suscite a sensiblement évolué : dans combien de temps Mahamat Déby rendra-t-il le pouvoir, s’il accepte de s’en dessaisir un jour ?          A seulement 38 ans, le jeune général « est en train de déjouer tous les pronostics sur la durée de son pouvoir et l’agenda réel de cette transition », remarque Hoinathy Remadji, chercheur à l’Institute for Security Studies. Lors de l’annonce de la mort de son père, promesse avait été faite de rendre les clés de la présidence dix-huit mois plus tard, à l’issue d’« élections libres et démocratiques » où il ne sera pas candidat.          Une bienveillance internationale          L’engagement avait été modéré dès le lendemain dans la charte de transition par la précision que ce délai pourrait être prolongé « une fois », sans que cela émeuve la France, l’Union africaine ou l’Union européenne, davantage préoccupées par une déstabilisation générale du Tchad que par la démocratisation du régime Déby.          Cette bienveillance internationale ne s’est depuis pas démentie – le PNUD a ainsi mis en place un mécanisme de financement de la feuille de route de la transition –, laissant gonfler dans les opinions africaines le sentiment que les auteurs de coups d’Etat ne sont pas traités de la même manière selon qu’ils se rangent derrière les positions occidentales comme le Tchad ou qu’ils se mettent en marge comme le Mali.        Il vous reste 63.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/20/au-tchad-deby-fils-dans-les-pas-de-son-pere_6122993_3212.html"},"headline":"Au Tchad, D\u00e9by fils dans les pas de son p\u00e8re","dateCreated":"2022-04-20T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-04-20T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Le 20\u00a0avril\u00a02021, Mahamat D\u00e9by succ\u00e9dait \u00e0 son p\u00e8re Idriss, tu\u00e9 au combat. Un an plus tard, la transition risque de se prolonger.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/3/0/5500/2750/1342/671/60/0/dc34561_1650458812152-2021-04-23t000000z-563928245-rc2w1n98q4np-rtrmadp-3-chad-deby-funeral-macron.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-7">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Avant le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, « Le Monde Afrique » a interrogé des Français à la double nationalité, installés en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                             Le Monde Afrique        Élection présidentielle 2022             « Je ne comprends pas d’où viennent ces peurs » : la montée de l’extrême droite, un crève-cœur pour les binationaux      Avant le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, « Le Monde Afrique » a interrogé des Français à la double nationalité, installés en Afrique.          Par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance), Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance), Lilia Blaise(Tunis, correspondance), Théa Ollivier( Dakar, correspondance) et Elise Barthet         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Dans un bureau de vote d’Abidjan, lors du premier tour de l’élection présidentielle française, le 10 avril 2022.  YOUENN GOURLAY               A quelques heures du face-à-face qui doit opposer, mercredi 20 avril, le président sortant à la candidate du Rassemblement national, Mehdi Gharnit ne cache pas une certaine lassitude. La course à la présidentielle s’est résumée, pour ce Franco-Marocain de 38 ans, à un « débat assez pauvre, une gauche divisée, un président sur son piédestal qui n’a pas joué le jeu ». Et, encore une fois, les « questions identitaires » se sont imposées au premier plan, se désole sa compagne, Leïla Benazzouz, enseignante comme lui dans un établissement français de Casablanca.          Pour ces binationaux installés sur la rive sud de la Méditerranée, la montée en puissance des thématiques d’extrême droite est un crève-cœur. « Je ne vois pas le lien entre ces discours politiques et la réalité, je ne comprends pas d’où viennent ces peurs », confie Leïla Benazzouz, qui a commencé sa carrière en Seine-Saint-Denis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat Macron - Le Pen : entre les deux candidats, un quinquennat d’affrontement                 « En tant que binationale, il m’apparaît comme une évidence que les cultures se métissent. Comme si je ne pouvais pas être 100 % Française et 100 % Marocaine, comme si je devais choisir ! », s’indigne la jeune femme, qui a voté, au premier tour, pour Jean-Luc Mélenchon, précisément parce qu’il était l’un des seuls « à parler de créolisation ».          Qualifiés en 2015 de « demi-Français » par Jean-Marie Le Pen qui disait alors douter de leur « loyalisme », les binationaux ne sont plus directement visés par le Rassemblement national. Alors qu’elle avait ardemment défendu en 2012 et en 2017 la suppression de la double nationalité extra-européenne, ce vieux totem de l’extrême droite ne figure plus, cette année, dans le programme de Marine Le Pen.          « Pire en cas de victoire de Marine Le Pen »          Un changement de pied décidé en catimini qui a surpris ses partisans. Mais qu’elle assume parce que, précisait-elle il y a quelques mois au Monde, « la France a changé » et que cette mesure « inquièt[ait] inutilement les Français d’origine étrangère ».          Inquiet, Selim Ben Abdesselem, ancien député tunisien, l’est pourtant toujours. « L’extrême droite a renoncé à remettre en question la binationalité, mais il y a eu toutes les sorties sur les étrangers, les prestations sociales réservées aux Français ou encore la préférence nationale », déplore-t-il. Après avoir voté pour le candidat écologiste Yannick Jadot au premier tour, l’ancien militant socialiste de 52 ans qui vit à Tunis est résigné à faire « barrage au Front national » dimanche 24 avril.        Il vous reste 63.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/20/je-ne-comprends-pas-d-ou-viennent-ces-peurs-la-montee-de-l-extreme-droite-un-creve-c-ur-pour-les-binationaux_6122990_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne comprends pas d\u2019o\u00f9 viennent ces peurs\u00a0\u00bb\u00a0: la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite, un cr\u00e8ve-c\u0153ur pour les binationaux","dateCreated":"2022-04-20T17:30:05+02:00","datePublished":"2022-04-20T17:30:05+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:23:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["International","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal","Tunisie","C\u00f4te d'Ivoire","Maroc"],"description":"Avant le d\u00e9bat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, \u00ab\u00a0Le Monde Afrique\u00a0\u00bb a interrog\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e0 la double nationalit\u00e9, install\u00e9s en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"Abidjan, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Lilia Blaise","description":"Tunis, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Elise Barthet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/393/0/6240/3120/1342/671/60/0/fa617f9_1649759480176-img-6783.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-8">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interprété des morceaux au milieu de champs de ruines. Une façon d’oublier momentanément les horreurs de la destruction et de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     M le mag        Musiques             A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines      Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interprété des morceaux au milieu de champs de ruines. Une façon d’oublier momentanément les horreurs de la destruction et de la guerre.          Par Zineb Dryef         Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le 22 mars 2022 à Kharkiv, Denys Karachevtsev                            Autour de lui, sur la place de la Victoire à Kharkiv, les immeubles sont éventrés et les rues désertes. Seul au milieu des ruines, l’Ukrainien Denys Karachevtsev interprète le prélude de la Suite no 5 pour violoncelle seul de Jean-Sébastien Bach. Vue des centaines de milliers de fois sur YouTube, cette vidéo n’est pas la seule postée par ce violoncelliste professionnel. « Je lance mon projet dans les rues de Kharkiv pour récolter des fonds pour l’aide humanitaire et la restauration de l’architecture de la ville, a-t-il expliqué dans l’une de ses vidéos. Unissons-nous pour faire revivre ensemble notre ville ! »            Le 6 mars 2022 à Kharkiv, Vera Lytovchenko            What we do in bomb shelters when they bomb us from the sky https://t.co/SzielSRxIj— TsybulskaLiubov (@Liubov Tsybulska)              Peu de temps avant Denys Karachevtsev, c’est la violoniste Vera Lytovchenko, réfugiée dans les sous-sols de la deuxième ville d’Ukraine, qui a joué pour ses concitoyens en diffusant une vidéo sur les réseaux sociaux. Très attachée à sa cité – elle est professeure de musique au collège et soliste de l’orchestre de l’opéra –, elle a choisi d’interpréter une chanson folklorique ukrainienne du compositeur Mykola Lysenko : « Pour faire oublier la guerre quelques minutes. »            En juillet 2021 à Durban, Jenny Bowes                            Au début de l’été 2021, l’Afrique du Sud connaissait une vague d’émeutes et de violences à la suite de l’incarcération de Jacob Zuma, qui a présidé le pays de 2009 à 2018. À Durban, ville durement frappée par les événements, une professeure de piano, Jenny Bowes, a trouvé un instrument abandonné au beau milieu d’un carrefour. Elle s’est installée au clavier et s’est mise à jouer. Son interprétation de l’hymne national sud-africain, filmée par son frère, est rapidement devenue virale.            En août 2020 à Beyrouth, May Melki                            Au lendemain de l’explosion sur le port de Beyrouth qui a dévasté la ville le 4 août, May Melki s’assied devant son piano, intact, et pose les doigts sur les touches. Dans son salon détruit, filmée par sa petite-fille, elle interprète Auld Lang Syne (« ce n’est qu’un au revoir ») et plusieurs morceaux de musique arabe. L’émotion suscitée par cette vidéo a entraîné un élan de solidarité de nombreux musiciens à travers le monde, dont certains ont lancé des campagnes de récolte de fonds pour venir en aide aux sinistrés.            En 2014 à Damas, Aeham Ahmad                            Désormais connu comme « le Pianiste de Yarmouk » (son surnom et le titre de son autobiographie, parue à La Découverte en 2018), le musicien Aeham Ahmad, aujourd’hui âgé de 34 ans, vit maintenant en Europe, loin du quartier de Yarmouk, à Damas, où il a grandi et donnait des concerts de rue, au milieu des ruines, au début de la guerre en Syrie. Son piano, qu’il déplaçait dans les rues à l’aide d’une remorque, a été détruit par Daesh au printemps 2015.                 Zineb Dryef           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                    Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                    Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                    6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures boîtes de rangement alimentaire          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Les meilleurs babyphones vidéo                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/20/a-kharkiv-damas-ou-beyrouth-des-concertos-au-milieu-des-ruines_6122983_4500055.html"},"headline":"A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines","dateCreated":"2022-04-20T16:30:03+02:00","datePublished":"2022-04-20T16:30:03+02:00","dateModified":"2022-04-20T16:34:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Musiques"],"keywords":["Musiques","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Culture","M le mag","Actu"],"description":"Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interpr\u00e9t\u00e9 des morceaux au milieu de champs de ruines. Une fa\u00e7on d\u2019oublier momentan\u00e9ment les horreurs de la destruction et de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Zineb Dryef"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/799/0/1060/530/1342/671/60/0/3a7d073_187147-3270274.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-9">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ A quatre jours du second tour de l’élection présidentielle française, le président ukrainien a invité la candidate du RN à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Volodymyr Zelensky souhaite que Marine Le Pen comprenne « qu’elle s’est trompée » sur la Russie et Vladimir Poutine      A quatre jours du second tour de l’élection présidentielle française, le président ukrainien a invité la candidate du RN à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 18 avril 2022, s’exprimant depuis Kiev.  AP                 A quelques heures du débat d’entre-deux-tours entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, la guerre en Ukraine fait de nouveau irruption dans l’élection présidentielle, mercredi 20 avril. Dans un entretien à BFM-TV, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a invité la candidate du Rassemblement national (RN) à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.            « Si madame la candidate comprend qu’elle s’est trompée, (…) notre relation pourrait changer », a-t-il déclaré depuis Kiev. « Je veux dire que bien évidemment j’ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre », a poursuivi M. Zelensky. Mais, a ajouté le chef de l’Etat ukrainien, « je ne suis pas persuadé que j’ai le droit, aujourd’hui, d’influencer ce qui se passe chez vous ».                             Election présidentielle 2022 en direct :   Débat Macron-Le Pen : suivez les derniers préparatifs en direct avant le duel de l’entre-deux-tours de la présidentielle                   Mme Le Pen avait été interdite de séjour en Ukraine en janvier 2017 pour avoir défendu l’annexion de la région ukrainienne de Crimée par la Russie en 2014, jugée illégale par la communauté internationale. La candidate RN a condamné l’invasion de l’Ukraine par Moscou, mais elle a de nouveau plaidé, la semaine dernière, pour un « rapprochement stratégique entre l’OTAN et la Russie » une fois la guerre terminée, au cours d’une conférence de presse sur sa politique étrangère. « C’est l’intérêt de la France et de l’Europe, mais aussi je crois des Etats-Unis, qui n’ont (…) aucun intérêt à voir émerger une étroite union sino-russe », a estimé la candidate d’extrême droite à la présidentielle, à rebours de l’actuelle position française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron                   Sur la Russie, « le procès qui m’est fait est particulièrement injuste (…), je n’ai défendu que l’intérêt de la France », s’était-elle défendue, en revendiquant des « similitudes » avec Emmanuel Macron, quand il recevait le président russe en France. Fin mars, la candidate du RN avait toutefois refusé de qualifier Vladimir Poutine de « criminel de guerre », car « on ne négocie pas la paix en insultant une des deux parties ». Favorable à la transmission de « renseignements » aux Ukrainiens, elle est aussi « plus réservée sur la livraison d’armes directe », car « la ligne entre l’aide et la cobelligérance est mince », avait-elle estimé. La candidate du RN s’est également prononcée à plusieurs reprises en défaveur des sanctions économiques contre Moscou – notamment un embargo du pétrole et du gaz russes – au nom de la protection du pouvoir d’achat des Français            « Corruption »            Quelques minutes après la diffusion de l’entretien de M. Zelensky, c’était autour de l’opposant russe Alexeï Navalny de prendre position en faveur d’Emmanuel Macron, depuis la prison où il se trouve. « C’est sans hésitation aucune que j’appelle les Français à voter pour Emmanuel Macron le 24 avril », a écrit le militant dans une série de tweets. Emprisonné en Russie depuis janvier 2021, M. Navalny s’est notamment dit « choqué » du prêt de 9 millions d’euros contracté en 2014 par l’ancien parti Front national (devenu Rassemblement national) auprès d’une banque russe.                           L’opposant russe Alexeï Navalny, le 20 février 2021, au cours de son procès à Moscou.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP                 « C’est de la corruption. Et c’est une vente d’influence politique à Poutine », a dénoncé l’opposant. Le RN continue de rembourser cet emprunt qui avait initialement été souscrit en 2014 auprès d’une banque russe, la First Czech Russian Bank (FCBR), fermée en 2016. La créance avait été cédée à une entreprise russe de location de voitures, Conti, puis revendue à Aviazapchast, firme dirigée par d’anciens militaires russes.                             Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?                   « Cette banque [FCBR] est une agence de blanchiment d’argent bien connue qui a été créée à l’instigation de Poutine. Ça vous plairait si un homme politique français obtenait un prêt auprès de la Cosa Nostra ? », a lancé mercredi M. Navalny, qui a bâti sa notoriété avec ses enquêtes sur les réseaux de corruption de l’élite russe. Pour justifier le fait de s’être tourné vers un établissement financier russe, le FN accuse, lui, les banques françaises de ne pas lui avoir accordé de prêts.              Considéré comme le principal opposant de Vladimir Poutine, Alexeï Navalny a fait l’objet, en Russie, en 2020, d’une grave tentative d’empoisonnement dont il tient le Kremlin pour responsable. Ce dernier dément mais n’a jamais ouvert d’enquête.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  De l’empoisonnement à l’étouffement : un an de guerre totale contre le camp Navalny                   Mme Le Pen, qui avait été reçue par Vladimir Poutine lors de la campagne présidentielle de 2017, est régulièrement accusée par ses adversaires d’accointances avec le pouvoir russe. Sa conférence de presse de la semaine dernière avait d’ailleurs été brièvement interrompue par un collectif lui reprochant sa « complaisance » avec le dirigeant russe. Une jeune femme dans l’assistance avait brandi une pancarte en forme de cœur sur laquelle était affichée une photo de la candidate du Rassemblement national et de Vladimir Poutine. Elle avait été immédiatement expulsée par le service de sécurité du Rassemblement national.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/20/presidentielle-2022-depuis-kiev-volodymyr-zelensky-souhaite-que-marine-le-pen-comprenne-qu-elle-s-est-trompee-sur-la-russie-et-vladimir-poutine_6122982_6059010.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky souhaite que Marine Le Pen comprenne \u00ab\u00a0qu\u2019elle s\u2019est tromp\u00e9e\u00a0\u00bb sur la Russie et Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-04-20T16:21:19+02:00","datePublished":"2022-04-20T16:21:19+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:01:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A quatre jours du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le pr\u00e9sident ukrainien a invit\u00e9 la candidate du RN \u00e0 revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/217/0/2608/1304/1342/671/60/0/0fafe28_679aa6fe9d624a8e824ad5f99362c467-679aa6fe9d624a8e824ad5f99362c467-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-10">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Plus de 12 millions de personnes peuvent ainsi techniquement sortir de chez elles, mais doivent rester dans l’enceinte de leur résidence ou de leur quartier, selon la mairie de la capitale économique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 en Chine : Shanghaï assouplit prudemment certaines restrictions      Plus de 12 millions de personnes peuvent ainsi techniquement sortir de chez elles, mais doivent rester dans l’enceinte de leur résidence ou de leur quartier, selon la mairie de la capitale économique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h08, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Un policier posté dans une rue de Shanghaï, lors du confinement, le 20 avril 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP                 Totalement confinée depuis le début du mois, la ville de Shanghaï a légèrement assoupli les restrictions qui pénalisent le ravitaillement et pèsent lourdement sur l’économie de la Chine, malgré l’augmentation des cas de Covid-19 et des décès.            Les 25 millions d’habitants de Shanghaï, où plus de 400 000 infections ont été signalées depuis début mars, sont en principe soumis à un strict confinement à domicile. Mais certaines règles ont été allégées depuis la semaine dernière, a fait savoir mercredi 20 avril la mairie.                                          Écouter aussi    Covid-19 : à Shanghaï, un confinement à l’extrême                    Plus de 12 millions de personnes peuvent ainsi techniquement sortir de chez elles, mais doivent rester dans l’enceinte de leur résidence ou de leur quartier, a précisé la ville. En théorie, les habitants des quartiers où aucun cas n’a été signalé au cours des quatorze derniers jours peuvent circuler librement.              Mais beaucoup d’habitants de telles zones se sont plaints sur les réseaux sociaux de ne pas être autorisés à quitter leur quartier. La liberté de mouvement reste conditionnée au bon vouloir des volontaires du Parti communiste, qui appliquent avec souvent beaucoup de zèle les mesures anti-Covid.            Sept morts supplémentaires            Les autorités restent prudentes face à l’augmentation du nombre de morts liées au Covid-19, en particulier chez les personnes âgées, plus vulnérables et moins vaccinées.            Shanghaï a fait état mercredi de sept morts supplémentaires en vingt-quatre heures, portant à dix-sept le total des décès dans la métropole. Les sept décès concernent des personnes souffrant de pathologies comme le cancer du poumon ou le diabète, et cinq d’entre elles avaient plus de 70 ans.              La ville a par ailleurs rapporté plus de 18 000 cas mercredi, un chiffre qui reste faible en comparaison avec le reste du monde, mais qui n’en est pas moins le plus élevé pour la Chine depuis la première phase de l’épidémie, début 2020. A rebours de bon nombre de pays qui optent pour une cohabitation avec le virus et lèvent les restrictions, la Chine continue à suivre une stratégie zéro Covid.            Les habitants de la capitale économique chinoise semblent, sur les réseaux sociaux, de plus en plus exaspérés par les difficultés d’accès à la nourriture et par l’isolement forcé des personnes positives dans des centres de quarantaine, au confort et à l’hygiène aléatoires.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  A Shanghaï, colère et rébellions contre la violence du confinement                   Les multinationales s’inquiètent quant à elles des conséquences sur les chaînes d’approvisionnement mondiales du confinement, qui devait durer uniquement quatre jours. De nombreuses entreprises ont stoppé leur production.              Les autorités ont commencé à répertorier les entreprises dites stratégiques, dans lesquelles la production doit continuer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : les difficultés de la reprise de l’activité sous confinement                   Plus de six cents sociétés ont été sélectionnées pour une reprise anticipée du travail à Shanghaï. Le géant américain de la voiture électrique Tesla, qui dispose d’un important site de production dans la ville, a repris son activité mardi après vingt jours de suspension, selon les médias locaux. Le travail reprend également progressivement dans le nord-est du pays, berceau de l’industrie automobile, où plusieurs dizaines de millions de Chinois ont été confinés ces dernières semaines.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/20/covid-19-en-chine-shanghai-assouplit-prudemment-certaines-restrictions_6122978_3244.html"},"headline":"Covid-19 en Chine\u00a0: Shangha\u00ef assouplit prudemment certaines restrictions","dateCreated":"2022-04-20T16:08:50+02:00","datePublished":"2022-04-20T16:08:50+02:00","dateModified":"2022-04-20T16:24:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Plus de 12\u00a0millions de personnes peuvent ainsi techniquement sortir de chez elles, mais doivent rester dans l\u2019enceinte de leur r\u00e9sidence ou de leur quartier, selon la mairie de la capitale \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/99aee70_5010105-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-11">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les relations entre chacun des deux finalistes à la présidentielle et les journalistes sont, de longue date, marquées par la défiance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                            Élection présidentielle 2022       Médias             Présidentielle 2022 : quelles ambitions pour les médias ?      Les relations entre chacun des deux finalistes à la présidentielle et les journalistes sont, de longue date, marquées par la défiance.          Par Aude Dassonville et Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le sociologue Gérald Bronner devant l’Elysée, à Paris, le 29 septembre 2021, lors de la cérémonie de lancement des « Lumières de l’ère numérique », une commission qu’il présidera.  LUDOVIC MARIN/AFP               Au-delà de la question de l’audiovisuel public, il faut tendre l’oreille très fort, ou lire entre les lignes, pour découvrir les ambitions pour les médias que portent les deux finalistes à l’élection présidentielle. « Dans aucun des deux programmes les mots “presse” et “médias” n’apparaissent, regrette Nicolas Vescovacci, le président du collectif Informer n’est pas un délit. Ni chez Emmanuel Macron ni chez Marine Le Pen, la liberté d’informer, la manière d’exercer nos métiers, la nécessité de repenser la concentration dans les médias, etc., ne sont une priorité. »          Dans leurs programmes disponibles en ligne, l’un avance une proposition, l’autre, aucune. Pour Emmanuel Macron, un deuxième mandat pourrait être l’occasion du lancement d’« états généraux pour le droit à l’information, afin de lutter contre toutes les tentatives d’ingérence et donner aux journalistes le meilleur cadre pour remplir leur mission essentielle, en associant les citoyens ». Lundi 18 avril, sur France 5, le candidat LRM a répété son désir de renforcer « le droit à une information libre et indépendante », qui pourrait être évalué lors d’un « débat d’experts et démocratique, dans les premiers mois du quinquennat ».                           Voir le comparateur :  Comparez les programmes des 12 candidats à l’élection présidentielle 2022                 Un horizon directement inspiré du travail de Reporters sans frontières, cité à deux reprises le 4 avril, lors de sa conférence de presse à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). « L’idée n’est pas de contrôler l’information, mais de faire en sorte qu’il y ait une forme de reprise de contrôle citoyenne, démocratique, de cette information », précise Christophe Deloire, le secrétaire général de l’ONG. La possibilité de conditionner les aides publiques au respect de certains mécanismes d’autorégulation ou de critères d’indépendance fait partie des pistes de réflexion.          Une nécessaire « loyauté »          Cette attention au besoin de « protection des espaces informationnels », analogiques comme numériques, a pu grandir chez Emmanuel Macron à la lecture du rapport consacré à la désinformation et au complotisme du sociologue Gérald Bronner, rendu le 11 janvier. Mais, ce jour-là, lors de la présentation de ses vœux à la presse, le président s’est également fendu d’un hommage au travail de la presse face aux « fake news » qui ont déferlé avec la crise sanitaire. « Il nous a même remerciés pour le rôle qu’on avait joué dans la réécriture du SNMO ! » – le schéma national du maintien de l’ordre, dont la première version menaçait la liberté d’informer (comme s’en était inquiétée une quarantaine de sociétés de journalistes et de rédactions) – se souvient Emmanuel Vire, le secrétaire général du SNJ-CGT, qui assistait à cette cérémonie au côté de son alter ego du SNJ, Emmanuel Poupard.        Il vous reste 45.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/20/presidentielle-2022-quelles-ambitions-pour-les-medias_6122975_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: quelles ambitions pour les m\u00e9dias\u00a0?","dateCreated":"2022-04-20T16:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-20T16:00:09+02:00","dateModified":"2022-04-20T16:00:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","International","Europe","Europ\u00e9ennes 2014","M\u00e9dias","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","France"],"description":"Les relations entre chacun des deux finalistes \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et les journalistes sont, de longue date, marqu\u00e9es par la d\u00e9fiance.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/669/0/8007/4003/1342/671/60/0/68b19dc_1650443522666-000-9nt2bw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-12">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Dans une interview accordée à BFM-TV, le président ukrainien a souligné qu’il attendait de nouvelles livraisons d’armes. En parallèle, les attaques s’intensifiaient, mercredi, dans le sud et l’est du pays, selon Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                    Le point sur la situation à la mi-journée         Plus de cinq millions de personnes ont fui l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers         La Russie a annoncé, mardi, avoir mené une dizaine de frappes aériennes et de missiles dans l’est de l’Ukraine, entamant, selon Kiev, « la bataille pour le Donbass » annoncée depuis des semaines. Selon le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, il s’agit d’une « nouvelle phase » de la guerre.Le ministère de la défense russe a appelé toute l’armée ukrainienne à « déposer les armes » et les derniers défenseurs de Marioupol à cesser leur « résistance insensée ». Mercredi matin, Serguiy Volyna, un commandant de la 36e brigade de la marine nationale retranché dans le complexe sidérurgique d’Azovstal, a lancé un appel au secours : « Nous vivons peut-être nos derniers jours, voire nos dernières heures. »L’Ukraine a reçu des avions de chasse et des pièces détachées pour renforcer son armée de l’air, a fait savoir, mardi, le Pentagone, qui n’a pas précisé leur nombre ni les pays ayant fourni les appareils. Il s’agit vraisemblablement de MIG-29, de fabrication russe, que Kiev réclamait depuis le début du conflit et dont disposent une poignée de pays d’Europe de l’Est.Aucun couloir d’évacuation n’a pu être mis en place, mardi en Ukraine, pour le troisième jour de suite, a annoncé la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Moscou a cependant déploré que « personne » n’ait emprunté un couloir ouvert à Marioupol et a annoncé qu’il serait de nouveau ouvert mercredi.Lors d’une réunion en visioconférence, les Etats-Unis et l’Union européenne sont parvenus à « un large consensus sur la nécessité d’accentuer la pression sur le Kremlin, notamment à travers l’adoption de nouvelles sanctions », a déclaré le gouvernement italien. Les alliés sont aussi tombés d’accord sur la nécessité d’« accroître l’isolement international de Moscou ».Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jugé que le président russe, Vladimir Poutine, portait la responsabilité des « crimes de guerre » en Ukraine, qui ont fait des milliers de morts parmi la population civile.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de… La guerre en Ukraine teste les limites du modèle d’accueil suisse         Témoignages. « Mes peurs sont revenues. Le ministère de la défense russe a annoncé la possibilité d’envoyer des missiles sur Kyiv »         Analyse. La panique financière russe des premiers jours de conflit est enrayée         Témoignages. Pour accueillir les réfugiés venus d’Ukraine, l’indispensable médiation des interprètes bénévoles         Entretien. « Le scénario catastrophe est celui d’une fragmentation de l’économie mondiale »         Reportage. L’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass         Vidéo. Les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à la mi-journée         Plus de cinq millions de personnes ont fui l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-20T18:25:45+00:00","coverageEndTime":"2022-04-21T06:25:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","description":"Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9 qu\u2019il attendait de nouvelles livraisons d\u2019armes. En parall\u00e8le, les attaques s\u2019intensifiaient, mercredi, dans le sud et l\u2019est du pays, selon Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky dénonce une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9 qu\u2019il attendait de nouvelles livraisons d\u2019armes. En parall\u00e8le, les attaques s\u2019intensifiaient, mercredi, dans le sud et l\u2019est du pays, selon Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/86/6979/4653/1342/894/3/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-04-20T18:25:45+00:00"
,"endDate":"2022-04-21T06:25:45+00:00"
  Le couloir pour \u00e9vacuer des civils, mercredi, du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, en accusant les Russes d\u2019avoir enfreint le cessez-le-feu et bloqu\u00e9 les cars. La responsable ukrainienne a fait cette d\u00e9claration dans la soir\u00e9e apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 ce matin un accord \u00ab\u00a0pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb avec la Russie pour ce couloir, premier de ce type depuis samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le couloir d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 partir de Marioupol \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-04-20T18:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:31:26+00:00","articleBody":"    Bonsoir, avez-vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 au G20?\r\nMerci     PB         Bonsoir PB,          Pas encore, mais vous nous en donnez l\u2019occasion\u00a0!          C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois que les ministres des finances du G20 se retrouvaient depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, et les tensions \u00e9taient palpables. La pr\u00e9sidence indon\u00e9sienne avait \u00e9t\u00e9 press\u00e9e d\u00e8s le mois dernier d\u2019exclure Moscou, mais s\u2019y est refus\u00e9e au nom de l\u2019impartialit\u00e9.          Mercredi, des ministres des finances et des banquiers centraux du G20, r\u00e9unis en marge des r\u00e9unions du FMI et de la Banque mondiale \u00e0 Washington, ont quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union ou \u00e9teint leur \u00e9cran pour protester contre la pr\u00e9sence de la Russie. Les ministres du G7 ont par ailleurs obtenu que l\u2019Ukraine, qui n\u2019est pas membre du G20, participe \u00e0 cette r\u00e9union.          \u00ab\u00a0La guerre est incompatible avec la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, en ouverture de la r\u00e9union du G20, en exhortant la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019abstenir de participer aux r\u00e9unions\u00a0\u00bb de cette instance qui r\u00e9unit les vingt grandes \u00e9conomies mondiales dont les Etats-Unis, la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil, le Japon, la France et l\u2019Allemagne. A d\u00e9faut d\u2019obtenir l\u2019exclusion de Moscou, des ministres dont M.\u00a0Le Maire et la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, ont d\u00e9cid\u00e9 de boycotter les sessions o\u00f9 les responsables russes devaient prendre la parole.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9unions de cette semaine \u00e0 Washington ont pour but de soutenir l\u2019\u00e9conomie mondiale et l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine par la Russie constitue une grave menace pour l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre canadienne, Chrystia Freeland, publiant une photo des responsables occidentaux ayant \u00ab\u00a0quitt\u00e9 la pl\u00e9ni\u00e8re du G20 lorsque la Russie a cherch\u00e9 \u00e0 intervenir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne devrait pas participer ou \u00eatre incluse dans ces r\u00e9unions\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. A Londres aussi, on souligne que les repr\u00e9sentants britanniques ont quitt\u00e9 la salle.                    A contrario, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, a d\u00e9fendu la volont\u00e9 de Berlin de participer \u00e0 toutes les sessions, y compris celles en pr\u00e9sence des responsables russes. \u00ab\u00a0Nous n\u2019offrirons pas une tribune \u00e0 la Russie pour diffuser sa propagande et ses mensonges\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a assur\u00e9 que l\u2019Allemagne, qui pr\u00e9side actuellement le G7 dont une r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue pour mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 Washington, s\u2019effor\u00e7ait en revanche d\u2019obtenir \u00ab\u00a0une r\u00e9action commune, en cas de participation de repr\u00e9sentants russes aux r\u00e9unions\u00a0\u00bb du G20, sans entrer dans le d\u00e9tail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T18:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:00:59+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce semblait marquer un tournant dans l\u2019attitude des Occidentaux, mais les Etats-Unis viennent de revenir dessus. L\u2019Ukraine a bien re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses avions de chasse, afin de renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, mais pas des appareils entiers, a corrig\u00e9, mercredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. \u00ab\u00a0J\u2019avais compris que l\u2019offre d\u2019un autre pays de la r\u00e9gion de fournir des avions entiers \u00e0 l\u2019Ukraine\u2026 avait \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre. Ce n\u2019est pas le cas, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole \u00e0 la presse.\u00a0Je regrette cette erreur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cela dit, les Ukrainiens ont re\u00e7u (\u2026) suffisamment de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et d\u2019\u00e9quipements suppl\u00e9mentaires pour rendre op\u00e9rationnels davantage d\u2019avions\u00a0\u00bb qu\u2019il y a trois semaines, a-t-il ajout\u00e9.          La veille, M.\u00a0Kirby avait affirm\u00e9 que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0\u00e0 leur disposition plus d\u2019avions de chasse qu\u2019il y a deux semaines\u00a0\u00bb, affirmant qu\u2019ils avaient \u00ab\u00a0re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte\u00a0\u00bb. Il n\u2019avait pas pr\u00e9cis\u00e9 le type des appareils fournis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui r\u00e9clamait des avions de guerre depuis des semaines, mais avait laiss\u00e9 entendre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019appareils de fabrication russe. \u00ab\u00a0D\u2019autres nations qui ont l\u2019exp\u00e9rience de ce genre d\u2019avions ont pu les aider \u00e0 avoir plus d\u2019appareils en service\u00a0\u00bb, avait-il dit.          Il avait aussi pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis, qui ne veulent pas appara\u00eetre comme pays bellig\u00e9rant dans ce conflit, avaient facilit\u00e9 l\u2019envoi de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es vers le territoire ukrainien mais n\u2019y avaient pas achemin\u00e9 d\u2019avions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone revient sur ses annonces d\u2019hier et affirme que l\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u d\u2019\u00ab\u00a0avions\u00a0en...","dateModified":"2022-04-20T18:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:50:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous\u00a0avons foi en notre victoire, mais c\u2019est une question de temps, et malheureusement c\u2019est aussi une question du nombre de victimes. Rien n\u2019est plus important pour moi que la vie des gens.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a toutefois conclu, en fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, en fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-20T17:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:50:01+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, et le fait que Marine Le Pen soit pour l\u2019heure interdite de s\u00e9jour en Ukraine, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 que cette interdiction sera lev\u00e9e si la candidate du RN \u00ab\u00a0comprend qu\u2019elle s\u2019est tromp\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e0 propos de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je veux dire que bien \u00e9videmment j\u2019ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Zelensky. Mais, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien, \u00ab\u00a0je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-04-20T17:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:43:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 une rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, pour des pourparlers. \u00ab\u00a0Je suis toujours pr\u00eat \u00e0 les rencontrer, depuis 2019\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il ne faut pas d\u2019autre pr\u00e9cision\u00a0\u00bb qu\u2019un lieu et une date pour organiser cette rencontre avec Vladimir Poutine, a-t-il dit \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Il faut r\u00e9soudre le probl\u00e8me du Donbass, du retrait des troupes russes.\u00a0Il faudrait au moins qu\u2019ils reculent\u00a0\u00bb derri\u00e8re la ligne franchie le 24\u00a0f\u00e9vrier avant de parler de paix, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut que la Russie me donne une date et un lieu\u00a0\u00bb pour des pourparlers, dit Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-04-20T17:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:41:32+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 Borodianka, en Ukraine, le 20\u00a0avril 2022. DARIO PIGNATELLI\/EUROPEAN UNION \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/b6db4b3_1650458473290-566818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:40:46+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 les liens entre la France et la Russie, mercredi, lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Les \u00e9lites russes sont toujours venues se reposer en France, \u00e0 Nice, \u00e0 Cannes, ils ont des yachts, des villas sur la c\u00f4te. On comprend l\u2019influence de l\u2019argent des oligarques russes en France. Je comprends la pression int\u00e9rieure qui doit \u00eatre assez importante, mais le pr\u00e9sident [Emmanuel] Macron doit choisir, puisque c\u2019est la guerre, entre le business, l\u2019argent et la lutte pour la libert\u00e9, pour les droits humains, pour la vie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien estime qu\u2019Emmanuel Macron doit choisir entre \u00ab\u00a0l\u2019argent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la lutte po...","dateModified":"2022-04-20T17:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:38:01+00:00","articleBody":"     A propos de l\u2019utilisation du terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, qu\u2019Emmanuel Macron refuse d\u2019employer pour qualifier la guerre en Ukraine, Volodymyr Zelesnky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 BFM-TV\u00a0: \u00ab\u00a0La question du g\u00e9nocide, de viols de femmes, d\u2019enfants, de b\u00e9b\u00e9s, jusqu\u2019o\u00f9 [les Russes] sont all\u00e9s, on ne peut pas le comprendre. Comment comprendre la destruction totale de villes\u00a0? Je pense que c\u2019est un g\u00e9nocide. Emmanuel Macron parle d\u2019un point de vue strictement juridique. Je pense qu\u2019il comprendra que c\u2019est un g\u00e9nocide quand il viendra jusqu\u2019ici. Je l\u2019invite, comme j\u2019invite chaque leader.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je pense qu\u2019[Emmanuel Macron] comprendra que c\u2019est un g\u00e9nocide quand il viendra jusqu\u2019ici\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-04-20T17:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:33:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe dans le Donbass, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 aupr\u00e8s de BFM-TV que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tait pr\u00eate \u00ab\u00a0\u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous serons pr\u00eats \u00e0 tenir le coup, mais je comprends que la Russie n\u2019a pas encore mobilis\u00e9 tous ses moyens. \u00c7a peut \u00eatre une d\u00e9cision tactique, il y a des raisons d\u2019\u00eatre inquiet.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-04-20T17:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:31:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je peux confirmer que l\u2019attitude de l\u2019Occident est devenue plus chaleureuse\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de l\u2019aide mat\u00e9rielle apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine sur BFM-TV. \u00ab\u00a0Nous attendons les livraisons des armements, nous avons des dates provisoires et nous avons des garanties\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants envers la France [pour son soutien]. Nous avons re\u00e7u une aide humanitaire et diplomatique et nous attendons l\u2019aide militaire. J\u2019ai confiance en la France, en vos dirigeants, et nous esp\u00e9rons recevoir ces armements\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attend de nouvelles livraisons d\u2019armements ","dateModified":"2022-04-20T17:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:28:09+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est revenu sur la situation de la ville portuaire de Marioupol.          \u00ab\u00a0Des soldats sont bloqu\u00e9s, mais il n\u2019y a pas que les militaires qui sont bloqu\u00e9s, il y a aussi des civils, des personnes \u00e2g\u00e9es. Ce n\u2019est m\u00eame plus la guerre, c\u2019est plut\u00f4t une action terroriste de la part de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb. Des \u00ab\u00a0milliers de personnes\u00a0\u00bb sont toujours bloqu\u00e9es dans la ville, \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0\u00a095\u00a0%\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0On ne sait pas combien d\u2019heures\u00a0\u00bb la ville peut encore tenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquant la situation \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T17:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:15:10+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 Kiev, le 20 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a assur\u00e9 mercredi, \u00e0 Kiev, que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ferait \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0gagne la guerre\u00a0\u00bb contre la Russie de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0L\u2019objectif principal est de faire en sorte que les sanctions soient douloureuses pour le r\u00e9gime\u00a0\u00bb russe, a poursuivi M. Michel, promettant de cibler prochainement les exportations russes de p\u00e9trole et de gaz, comme le r\u00e9clame le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous travaillons tr\u00e8s dur pour pouvoir prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent (\u2026) afin d\u2019atteindre cet objectif commun\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Michel, alors que l\u2019UE reste d\u00e9pendante des livraisons \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Il a estim\u00e9 qu\u2019il sera pour autant \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0changer le comportement du Kremlin\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons deux outils\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et les sanctions. Ce sont les outils que nous devons utiliser pour \u00eatre s\u00fbrs que l\u2019Ukraine gagnera la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Plus t\u00f4t, mercredi, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb de civils par les troupes russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Il y a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/fff2dee_5011413-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous travaillons tr\u00e8s dur pour pouvoir prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9si...","dateModified":"2022-04-20T17:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:42:55+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a assur\u00e9 que le tir russe d\u2019un missile balistique intercontinental Sarmat, r\u00e9ussi pour la premi\u00e8re fois mercredi, \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.          Moscou a \u00ab\u00a0convenablement inform\u00e9\u00a0\u00bb Washington de la r\u00e9alisation de ce test, conform\u00e9ment \u00e0 ses obligations relevant des trait\u00e9s sur le nucl\u00e9aire, et il ne s\u2019agissait donc pas d\u2019une \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb pour le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, a ajout\u00e9 son porte-parole, John Kirby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir du missile russe Sarmat est un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb, assure le Pentagone","dateModified":"2022-04-20T17:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:40:43+00:00","articleBody":"     Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interpr\u00e9t\u00e9 des morceaux au milieu de champs de ruines. Une fa\u00e7on d\u2019oublier momentan\u00e9ment les horreurs de la destruction et de la guerre.                    Lire aussi :  A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines","dateModified":"2022-04-20T16:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:26:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mercredi le premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi du missile balistique intercontinental Sarmat, une arme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de tr\u00e8s longue port\u00e9e que Vladimir Poutine a salu\u00e9e comme \u00e9tant \u00ab\u00a0sans \u00e9quivalent\u00a0\u00bb.          Dans une vid\u00e9o, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que le tir avait eu lieu \u00e0 15\u00a0h\u00a012 (14\u00a0h\u00a012, heure de Paris) depuis l\u2019aire de lancement de Plessetsk, dans la r\u00e9gion d\u2019Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie. Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, le missile a atteint comme pr\u00e9vu une cible sur le terrain militaire de Koura, dans la p\u00e9ninsule russe du Kamtchatka, en Extr\u00eame-Orient, \u00e0 plus de 5\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la fin du programme d\u2019essais, le Sarmat entrera dans les forces strat\u00e9giques russes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Konachenkov. Les forces \u00ab\u00a0strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, dans leur d\u00e9finition large, interviennent notamment en cas de guerre nucl\u00e9aire.          Le Sarmat porte le nom d\u2019un peuple nomade ayant v\u00e9cu pendant l\u2019Antiquit\u00e9 autour de la mer Noire, entre la Russie et l\u2019Ukraine actuelles. Selon Vladimir Poutine, ce missile est capable de \u00ab\u00a0d\u00e9jouer tous les syst\u00e8mes antia\u00e9riens modernes\u00a0\u00bb. D\u2019un poids d\u00e9passant 200\u00a0tonnes, le Sarmat est cens\u00e9 \u00eatre plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, dont le nom de code \u00e9tait \u00ab\u00a0Satan\u00a0\u00bb pour l\u2019Occident.          En\u00a02019, M.\u00a0Poutine avait affirm\u00e9 que le Sarmat n\u2019avait \u00ab\u00a0pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00e9tait capable de \u00ab\u00a0viser des cibles en traversant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb. Le Sarmat est aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9 pour sa capacit\u00e9 \u00e0 emporter une dizaine de t\u00eates nucl\u00e9aires. Dans une note d\u2019avril\u00a02018, la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e9crivait que, du fait du syst\u00e8me de guidage que le Sarmat est cens\u00e9 utilis\u00e9, \u00ab\u00a0la pr\u00e9cision du missile devrait \u00eatre tr\u00e8s importante (inf\u00e9rieure \u00e0 10 m\u00e8tres) s\u2019il est bien associ\u00e9 \u00e0 des t\u00eates man\u0153uvrantes\u00a0\u00bb.          Cette arme fait partie d\u2019une s\u00e9rie d\u2019autres missiles pr\u00e9sent\u00e9s en\u00a02018 comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par le chef du Kremlin, dont les missiles hypersoniques Kinjal et Avangard. En mars, Moscou a affirm\u00e9 avoir utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le Kinjal contre des cibles en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Sarmat, dernier n\u00e9 des missiles balistiques russes","dateModified":"2022-04-20T17:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:19:26+00:00","articleBody":"     Le groupe de restauration collective Sodexo a annonc\u00e9, mercredi, cesser ses activit\u00e9s en Russie, qui repr\u00e9sentaient moins de 1\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires. L\u2019entreprise a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0c\u00e9d\u00e9 le contr\u00f4le de ses activit\u00e9s dans le pays \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de direction locale qui poursuit les op\u00e9rations en Russie via une structure et une marque ind\u00e9pendantes\u00a0\u00bb. Ainsi ce transfert d\u2019activit\u00e9s vient-il d\u2019\u00eatre finalis\u00e9, a indiqu\u00e9 Sodexo, qui n\u2019\u00e9tait en revanche pas pr\u00e9sent en Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but du conflit, Sodexo s\u2019est fortement mobilis\u00e9 pour assurer la continuit\u00e9 de service en faveur de ses clients, garantir la s\u00e9curit\u00e9 de ses collaborateurs et apporter un soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays frontaliers de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sodexo annonce avoir c\u00e9d\u00e9 ses activit\u00e9s en Russie ","dateModified":"2022-04-20T16:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:11:03+00:00","articleBody":"         Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal en arri\u00e8re-plan, o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:46:29+00:00","articleBody":"                   Des spectateurs assistent au match opposant le Polonais Hubert Hurkacz au Russe Daniil Medvedev lors des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Wimbledon 2021, sur le court central,  \u00e0 Londres, le 6 juillet 2021. ADRIAN DENNIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/92040fc_1650469517242-d335d25-1650466569599-000-9e242n.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:40:44+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Kiev, mercredi 20 avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           En visite \u00e0 Kiev, Charles Michel a r\u00e9affirm\u00e9 mercredi le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 l\u2019Ukraine.  \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas seuls, nous sommes avec vous et nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l\u2019Ukraine gagne la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il a \u00e9galement assur\u00e9 que Vladimir Poutine ne \u00ab\u00a0r\u00e9ussira[it] pas\u00a0\u00bb \u00e0 diviser l\u2019UE.          A ses c\u00f4t\u00e9s, Volodymyr Zelensky a de nouveau d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union \u00e9tait \u00ab\u00a0une priorit\u00e9 pour notre Etat, pour la puissance de notre peuple\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/d1cb318_ec9f011978e947c18bef4f9774ace6ca-ec9f011978e947c18bef4f9774ace6ca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en promet que l\u2019UE fera \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0g...","dateModified":"2022-04-20T15:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:08:43+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, mercredi, le premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi du missile balistique intercontinental Sarmat, une arme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de tr\u00e8s longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est v\u00e9ritablement une arme unique qui va renforcer le potentiel militaire de nos forces arm\u00e9es, qui assurera la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie face aux menaces ext\u00e9rieures et qui fera r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays avec une rh\u00e9torique d\u00e9cha\u00een\u00e9e et agressive\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, lors d\u2019une annonce diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9ussit son premier tir d\u2019essai du Sarmat, dernier-n\u00e9 des missiles balistiques russes","dateModified":"2022-04-20T15:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T14:42:52+00:00","articleBody":"     Wimbledon va devenir en juillet le premier tournoi de tennis \u00e0 refuser la participation des joueurs russes et bi\u00e9lorusses en raison de la guerre en Ukraine, le tennis les ayant relativement \u00e9pargn\u00e9s jusque-l\u00e0.          \u00ab\u00a0Dans les circonstances d\u2019une agression militaire injustifi\u00e9e et sans pr\u00e9c\u00e9dent, il serait inacceptable que le r\u00e9gime russe tire le moindre b\u00e9n\u00e9fice de la participation de joueurs russes ou bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, explique l\u2019All England Lawn Tennis Club dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Nous avons par cons\u00e9quent l\u2019intention, avec un profond regret, de rejeter l\u2019inscription de joueurs russes et bi\u00e9lorusses \u00e0 Wimbledon.\u00a0\u00bb          Ainsi, Daniil Medvedev, no\u00a02 mondial, Andrey Rublev (8e), mais \u00e9galement Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e), Victoria Azarenka (18e) seront priv\u00e9s du seul tournoi sur gazon des \u00e9preuves du Grand Chlem dans le cadre de sanctions contre la Russie.          Avant m\u00eame une annonce officielle de la part du tournoi anglais, Moscou a r\u00e9agi mercredi en d\u00e9but de journ\u00e9e en qualifiant \u00ab\u00a0d\u2019inacceptable\u00a0\u00bb une telle d\u00e9cision. \u00ab\u00a0Une nouvelle fois, ils font des sportifs les otages de pr\u00e9jug\u00e9s politiques, d\u2019intrigues politiques (\u2026). C\u2019est inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Suivant les recommandations du Comit\u00e9 international olympique (CIO), les sportifs russes et bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 bannis de nombreuses comp\u00e9titions\u00a0: Jeux paralympiques de P\u00e9kin, Mondial de football, Mondiaux de natation\u2026                        Le Russe Daniil Medvedev lors du 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon de 2021, \u00e0 Londres, jeudi 1er juillet 2021. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/aab535a_1650469138378-249622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wimbledon exclut les joueurs de tennis russes et bi\u00e9lorusses du tournoi 2022","dateModified":"2022-04-20T15:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T14:21:00+00:00","articleBody":"    La convention de Gen\u00e8ve s\u2019applique-t-elle aux mercenaires?    Blablaland         Bonjour,          Il est important de d\u00e9finir dans un premier temps le terme de mercenaire. Selon la convention de Gen\u00e8ve, est mercenaire toute personne\u00a0:         qui est sp\u00e9cialement recrut\u00e9e dans le pays ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour combattre dans un conflit arm\u00e9\u00a0;          qui en fait prend une part directe aux hostilit\u00e9s\u00a0;          qui prend part aux hostilit\u00e9s essentiellement en vue d\u2019obtenir un avantage personnel et \u00e0 laquelle est effectivement promise, par une partie au conflit ou en son nom, une r\u00e9mun\u00e9ration mat\u00e9rielle nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle qui est promise ou pay\u00e9e \u00e0 des combattants ayant un rang et une fonction analogues dans les forces arm\u00e9es de cette partie\u00a0;          qui n\u2019est ni ressortissant d\u2019une partie au conflit, ni r\u00e9sident du territoire contr\u00f4l\u00e9 par une partie au conflit\u00a0;          qui n\u2019est pas membre des forces arm\u00e9es d\u2019une partie au conflit\u00a0;          et qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par un Etat autre qu\u2019une partie au conflit en mission officielle en tant que membre des forces arm\u00e9es dudit Etat.           Ces conditions sont cumulatives, ce qui signifie qu\u2019elles doivent toutes \u00eatre r\u00e9unies pour qu\u2019un individu puisse \u00eatre qualifi\u00e9 de mercenaire. Le but du droit international humanitaire \u00e9tant d\u2019\u00e9largir la protection et non de la restreindre, cette d\u00e9finition d\u2019un mercenaire est \u00e9troite de mani\u00e8re \u00e0 limiter les circonstances dans lesquelles une personne perd le droit \u00e0 la protection sp\u00e9ciale.          Toutefois, les mercenaires n\u2019ont pas droit au statut de combattant ou de prisonnier de guerre, ni \u00e0 aucune des cat\u00e9gories de personnes prot\u00e9g\u00e9es pr\u00e9vues par les conventions de Gen\u00e8ve, \u00e0 moins qu\u2019ils ne soient bless\u00e9s ou malades. Ils doivent n\u00e9anmoins toujours \u00eatre trait\u00e9s avec humanit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T14:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:59:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live.\nPeut-on estimer le co\u00fbt de ce conflit pour la Russie ?    Paul         Bonjour Paul,          Fin mars, Yohann Michel, chercheur \u00e0 l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), indiquait lors d\u2019un tchat que \u00ab\u00a0c\u2019est sans doute du c\u00f4t\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques et du soutien politique au r\u00e9gime que se trouve la principale vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la Russie dans cette guerre. Mais il est difficile d\u2019en mesurer l\u2019ampleur et donc leur impact \u00e0 court et moyen termes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T14:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:46:10+00:00","articleBody":"     La directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI, Kristalina Georgieva, a exhort\u00e9 mercredi les pays \u00e0 continuer leur coop\u00e9ration alors que certains ministres des finances ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas participer \u00e0 certaines sessions du G20, mercredi, en raison de la pr\u00e9sence de responsables russes.          \u00ab\u00a0Aucun pays ne peut r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes seul. Il est \u00e9vident que la coop\u00e9ration doit et va se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Selon elle, m\u00eame s\u2019il est \u00ab\u00a0plus difficile de coop\u00e9rer quand il y a des tensions, ce n\u2019est pas impossible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute qu\u2019il y aura des discussions substantielles\u00a0\u00bb au cours de ce G20, a-t-elle \u00e9galement soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0la coop\u00e9ration doit continuer\u00a0\u00bb au sein du G20","dateModified":"2022-04-20T13:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:10:40+00:00","articleBody":"         A Kramatorsk, en Ukraine, mardi 12 avril 2022. Raisa, 82 ans, attend un v\u00e9hicule de transport pour rentrer chez elle \u00e0 Kostiantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Raisa est venue \u00e0 Kramatorsk pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e, mais elle a chang\u00e9 d'avis et veut retourner dans sa ville natale de Kostiantynivka. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/59082a2_1650460166432-233926.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:08:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019ont pas encore mobilis\u00e9 tous leurs moyens et \u00e7a peut \u00eatre tactique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0  BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne peux pas certifier aujourd\u2019hui que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u2019offensive \u00e0 grande \u00e9chelle qui a commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le chef d\u2019Etat, dont l\u2019interview sera diffus\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 mercredi \u00e0 18\u00a0h\u00a050.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky redoute que les op\u00e9rations en cours ne soient qu\u2019un pr\u00e9lude \u00e0 de plus grandes viol...","dateModified":"2022-04-20T13:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:03:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, 5 millions de personnes ont fui l'Ukraine. Ce chiffre tient-t-il compte des nombreuses personnes qui sont revenue? Ou bien est-ce juste le nombre de sortie brutes.    TiTi         Bonjour,          \u00ab\u00a0Depuis [le 24 f\u00e9vrier, date du d\u00e9but de l\u2019invasion russe], 1,1 million de nos concitoyens sont rentr\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi durant une conf\u00e9rence de presse le porte-parole du service ukrainien des garde-fronti\u00e8res, Andrii Demtchenko.          M. Demtchenko n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion ces personnes \u00e9taient des Ukrainiens ayant fui le pays au d\u00e9but de l\u2019invasion ou des Ukrainiens qui vivaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la guerre. Il a toutefois soulign\u00e9 que les fronti\u00e8res ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 franchies par \u00ab\u00a0presque cinq millions de personnes dans les deux sens\u00a0\u00bb.          Selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9s mercredi, la barre des cinq millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens a cependant \u00e9t\u00e9 franchie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:54:24+00:00","articleBody":"     La famille d\u2019Aiden Aslin, un Britannique captur\u00e9 lors de combats en Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 une vid\u00e9o diffus\u00e9e en Russie, film\u00e9e selon eux \u00ab\u00a0sous la contrainte\u00a0\u00bb, en violation de la convention de Gen\u00e8ve sur le traitement des prisonniers.          Aiden Aslin, n\u00e9 en\u00a01994, figure aux c\u00f4t\u00e9s de son compatriote Shaun Pinner, lui aussi captur\u00e9 en Ukraine, dans des enregistrements pr\u00e9sent\u00e9s comme des interviews et diffus\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe lundi. Les deux hommes, qui apparaissent les traits tir\u00e9s, demandent \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk, riche homme d\u2019affaires ukrainien proche de Vladimir Poutine et arr\u00eat\u00e9 en Ukraine.          Selon les m\u00e9dias russes, ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s apr\u00e8s avoir combattu du c\u00f4t\u00e9 ukrainien \u00e0 Marioupol, dans le Sud-Est. Ils appartiendraient \u00e0 une unit\u00e9 qui s\u2019est rendue la semaine derni\u00e8re aux forces russes. M.\u00a0Aslin appara\u00eet aussi menott\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la cha\u00eene YouTube du Britannique Graham Phillips, qui se d\u00e9crit comme un journaliste.          \u00ab\u00a0La vid\u00e9o d\u2019Aiden parlant sous la contrainte et ayant clairement subi des blessures physiques est profond\u00e9ment \u00e9prouvante. Utiliser des images et des vid\u00e9os de prisonniers de guerre est contraire \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve et [cela] doit cesser\u00a0\u00bb, d\u00e9clare sa famille dans une d\u00e9claration relay\u00e9e sur Twitter par le d\u00e9put\u00e9 Robert Jenrick. Ce dernier a interpell\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, \u00e0 ce sujet \u00e0 la Chambre des communes mercredi midi, d\u00e9non\u00e7ant une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0violation flagrante de la convention de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La famille d\u2019un Britannique captur\u00e9 d\u00e9nonce une vid\u00e9o \u00ab\u00a0sous la contrainte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-20T13:01:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:48:05+00:00","articleBody":"     Les syndicats fran\u00e7ais CFDT, CFTC, FO, CGT, FSU, UNSA, CFE-CGC et Solidaires se sont organis\u00e9s pour organiser un convoi intersyndical \u00e0 destination de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, des \u00e9quipes syndicales se sont mobilis\u00e9es. Huit organisations syndicales, dont la CFDT, en lien avec le mouvement syndical ukrainien, mettent leurs moyens en commun aujourd\u2019hui pour envoyer du mat\u00e9riel de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019ici fin mai via un convoi solidaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Yvan Ricordeau, de la CFDT, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e au si\u00e8ge de la CGT.          Les diff\u00e9rentes organisations ont ainsi appel\u00e9 les structures, les militants ou les adh\u00e9rents qui le souhaitent \u00e0 participer \u00e0 une cagnotte en ligne. Les dons recueillis permettront d\u2019acheter \u00ab\u00a0des couvertures, des plaids, des lits pliants, des thermos, des chauffages d\u2019appoint ou encore des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, dont les Ukrainiens manquent cruellement\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent les organisations syndicales. A l\u2019issue de cette collecte, les huit organisations fran\u00e7aises, en lien avec les militants syndicaux de la SNCF, affr\u00e9teront un train afin d\u2019assurer le transit de ce convoi humanitaire vers l\u2019Ukraine, peut-on lire sur le site de la CFDT.          La SNCF a commenc\u00e9 \u00e0 affr\u00e9ter avec ses homologues allemand et roumain des trains de marchandise de dix wagons reliant Strasbourg \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, \u00e0 quelque 300 kilom\u00e8tres d\u2019Odessa, en dix jours, soulignent Les Echos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les syndicats fran\u00e7ais s\u2019unissent pour venir en aide aux Ukrainiens","dateModified":"2022-04-20T12:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:14:22+00:00","articleBody":"                   Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec, en arri\u00e8re-plan, l\u2019usine Azovstal o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:08:22+00:00","articleBody":"      Les derniers combattants de Marioupol ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures (\u2026).\u00a0Nous appelons et supplions tous les dirigeants du monde de nous aider\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 un commandant de militaires ukrainiens assi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, dont Moscou pourrait tr\u00e8s prochainement prendre le contr\u00f4le.          Toujours \u00e0 Marioupol, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec la Russie sur un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer depuis la ville portuaire des femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es vers la ville ukrainienne de Zaporijia, au sud du pays, a indiqu\u00e9 une responsable ukrainienne. Mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait renouvel\u00e9 son appel \u00e0 une \u00e9vacuation des civils encore pr\u00e9sents.          La Russie a annonc\u00e9 mardi avoir men\u00e9 une dizaine de frappes a\u00e9riennes et de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entamant une \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre, selon le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. Les combats \u00ab\u00a0sont incessants\u00a0\u00bb dans plusieurs villes, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, appelant les habitants \u00e0 fuir.          La Norv\u00e8ge a donn\u00e9 une centaine de missiles antia\u00e9riens de conception fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le gouvernement. L\u2019Ukraine a \u00e9galement re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a indiqu\u00e9 pour sa part, mardi, le porte-parole du Pentagone. Ces d\u00e9clarations t\u00e9moignent d\u2019un changement d\u2019attitude des Occidentaux, qui ont pendant plus d\u2019un mois refus\u00e9 de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armements lourds pour \u00e9viter toute escalade du conflit.          \u00ab\u00a0L\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en visite \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb commis par les Russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon de nouveaux chiffres publi\u00e9s mercredi par l\u2019ONU sur la plus importante crise des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-20T12:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:53:51+00:00","articleBody":"     Les combats dans toute cette r\u00e9gion est de l\u2019Ukraine se sont intensifi\u00e9s depuis lundi soir.          Apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes revendiqu\u00e9es par Moscou mardi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a fait \u00e9tat ce matin de \u00ab\u00a0tentatives d\u2019assaut\u00a0\u00bb sur les localit\u00e9s de Soulyguivka et Dibrivn\u00e9, dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), ainsi que sur Roubijne et Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (est).          Les bombardements s\u2019intensifiaient aussi dans le sud, autre ligne de front. Les villages de Mala Tokmachka et d\u2019Orikhiv, \u00e0 70 kilom\u00e8tres au sud-est de Zaporijia, ont vu une recrudescence des bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-04-20T12:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:45:45+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a jamais reconnu avoir utilis\u00e9 ces deux types d\u2019armes dans la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pourtant, les autorit\u00e9s ukrainiennes et des ONG accusent sans d\u00e9tour Moscou de faire usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions et de bombes thermobariques sur le territoire de son voisin.                    Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et\u00a0les bombes thermobariques\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et les bombes thermobariqu...","dateModified":"2022-04-20T12:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:40:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'est-ce qui se passe \u00e0 Izioum et \u00e0 Kramatorsk ? Les troupes russes ont l\u2019air de pas mal s\u2019activer dans cette zone.    Princesse         Bonjour Princesse,           Nous ne disposons que de tr\u00e8s peu d\u2019informations sur la situation dans ces deux villes \u00e0 cette heure-ci.          Ce qui est certain, c\u2019est que la r\u00e9gion autour d\u2019Izioum, ville occup\u00e9e par les Russes depuis le 1er avril, et Kramatorsk, ville toujours ukrainienne, est au c\u0153ur de violents affrontements depuis quelques jours.          Izioum, qui compte la plus forte concentration de troupes russes en Ukraine, est notamment utilis\u00e9e par ces derni\u00e8res comme base pour attaquer d\u2019autres villes de l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T11:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:30:42+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/ed15326_1650453604949-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2004.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes ","dateModified":"2022-04-20T11:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:20:17+00:00","articleBody":"     Le Donbass est une r\u00e9gion industrielle situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au c\u0153ur d\u2019un conflit sanglant depuis 2014 entre\u00a0Kiev et\u00a0des s\u00e9paratistes prorusses. Apr\u00e8s avoir subi des revers dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, fin de\u00a0mars, changer de plan pour se concentrer sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare depuis \u00e0 une offensive massive sur la partie de la r\u00e9gion qu\u2019elle contr\u00f4le, les bombardements s\u2019y intensifiant depuis lundi.         Deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb non reconnues           Avec le soutien de Moscou, les s\u00e9paratistes prorusses ont pris en partie le contr\u00f4le de ce bassin minier majoritairement russophone, y proclamant en 2014 les deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk dont l\u2019ind\u00e9pendance n\u2019est toujours pas reconnue par la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, lui, reconnu leur ind\u00e9pendance le 21 f\u00e9vrier, trois jours avant de lancer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine au nom, entre autres, de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense\u00a0\u00bb des russophones discrimin\u00e9s, selon lui, par Kiev.          Sur les quelque 6,6\u00a0millions de personnes qui vivaient dans le Donbass jusque-l\u00e0, selon les statistiques ukrainiennes, beaucoup sont alors parties, vers l\u2019Ukraine ou vers la Russie. L\u2019exode s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Aucun chiffre fiable n\u2019est disponible sur sa population actuelle.         Un bassin industriel et minier           Le Donbass, dont le nom est une contraction de \u00ab\u00a0bassin du Donets\u00a0\u00bb, est un territoire de pr\u00e8s de 55 000\u00a0km2 \u2013 environ deux fois la taille de la Belgique \u2013, sans existence administrative, qui englobe les deux r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Louhansk.          Il a \u00e9t\u00e9 pendant des si\u00e8cles un territoire largement inhabit\u00e9, partag\u00e9 entre Tatars de Crim\u00e9e et cosaques ukrainiens. Son d\u00e9veloppement \u00e9conomique remonte au XIXe si\u00e8cle, sous l\u2019Empire russe, avec la d\u00e9couverte des premiers gisements de houille. Cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Russie rec\u00e8le d\u2019immenses r\u00e9serves de charbon et de minerais m\u00e9talliques, qui en ont fait un c\u0153ur industriel de l\u2019ex-URSS.          Jusqu\u2019\u00e0 la guerre de 2014, l\u2019agglom\u00e9ration de Donetsk, plus grande ville du Donbass, \u00e9tait le principal centre m\u00e9tallurgique d\u2019Ukraine. La r\u00e9gion, tr\u00e8s urbanis\u00e9e, est toujours parsem\u00e9e d\u2019usines et de mines aux conditions de travail tr\u00e8s difficiles. La pr\u00e9sence de nombreux russophones y est notamment li\u00e9e \u00e0 l\u2019envoi de travailleurs russes apr\u00e8s la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le Donbass, ce bassin industriel ukrainien que Moscou veut \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-04-20T11:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:36:13+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains en ont perdu la vie.                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans la r\u00e9gion de Kiev aupr\u00e8s d\u2019\u00e9lus ayant r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019en...","dateModified":"2022-04-20T11:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:24:06+00:00","articleBody":"     Plus de cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux, soit plus de 2,8\u00a0millions, ont fui au moins dans un premier temps vers la Pologne. Bien que beaucoup y soient rest\u00e9s, un nombre inconnu a poursuivi sa route vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens.          Le HCR a fait savoir que, outre les d\u00e9part du pays, plus de sept millions de personnes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, soit une proportion importante\u00a0: avant la guerre, l\u2019Ukraine comptait 44\u00a0millions d\u2019habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:13:56+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Borodianka pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb commis par les Russes selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter en anglais et en ukrainien\u00a0:           A Borodianka, comme \u00e0 Boutcha et tant d\u2019autres villes en Ukraine, l\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 commis ici. Il ne peut pas y avoir de paix sans justice.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, affirme Charles Michel","dateModified":"2022-04-20T10:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:11:13+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental a fait savoir ce matin qu\u2019il allait relancer \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb sa production en Russie, apr\u00e8s l\u2019avoir suspendue au d\u00e9but de mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nos employ\u00e9s risquent de lourdes sanctions p\u00e9nales si nous renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande locale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0Pour prot\u00e9ger nos collaborateurs en Russie de toute poursuite judiciaire, nous reprenons donc temporairement, en cas de besoin, la production de pneus de voitures, destin\u00e9s au march\u00e9 local, dans notre usine de Kalouga\u00a0\u00bb, poursuit-il.Le groupe, qui dit \u00ab\u00a0soutenir et respecter toutes les sanctions en vigueur\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas l\u2019intention de r\u00e9aliser de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb.En Allemagne, les entreprises ayant maintenu leur activit\u00e9 en Russie sont de plus en plus rares. Les grands groupes automobiles Volkswagen, BMW, Mercedes ont notamment mis fin \u00e0 leur production locale et aux exportations vers ce pays. Mardi, le fabricant de d\u00e9tergents et colles Henkel a annonc\u00e9 son retrait de Russie alors qu\u2019il avait d\u00e9fendu il y a moins de deux semaines le maintien de ses activit\u00e9s au nom de sa \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb envers les employ\u00e9s.Les magasins du grossiste Metro y restent ouverts, le g\u00e9ant de l\u2019agrochimie Bayer continue d\u2019approvisionner le pays en semences et produits pharmaceutiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental reprend \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb sa production en Russie","dateModified":"2022-04-20T10:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:00:48+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, les pays europ\u00e9ens qui ne faisaient pas partie de l\u2019OTAN semblent de plus en plus pr\u00eats \u00e0 franchir le pas.Le Parlement de Finlande commence ainsi aujourd\u2019hui \u00e0 d\u00e9battre d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique pour mieux se prot\u00e9ger contre une \u00e9ventuelle agression de son voisin russe. Avec une candidature d\u00e9sormais \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb dans les semaines qui viennent, malgr\u00e9 les messages de dissuasion envoy\u00e9s par Moscou.Le d\u00e9bat est suivi de pr\u00e8s par la Su\u00e8de voisine, qui envisage elle aussi de rejoindre l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers de nouvelles candidatures \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-20T11:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:51:47+00:00","articleBody":"    Pouvez vous nous en dire plus sur les hesitations d'Olaf Scholz pour la livraison d'armes lourdes en Ukraine et du scandale outre Rhin ?    Leffiathan         Bonjour,          Le chancelier allemand Olaf Scholz, social-d\u00e9mocrate, est effectivement tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Allemagne, y compris au sein de son gouvernement de coalition avec les Verts et les Lib\u00e9raux, pour sa r\u00e9ticence apparente \u00e0 livrer des armes lourdes que lui r\u00e9clame l\u2019Ukraine.          Berlin n\u2019a jusqu\u2019ici livr\u00e9 \u00e0 Kiev que des armes d\u00e9fensives, se refusant notamment \u00e0 livrer des armes lourdes et plus offensives, comme des chars de combat, ce que le chancelier justifie en d\u00e9clarant que l\u2019Allemagne n\u2019a pas l\u2019intention de \u00ab\u00a0faire cavalier seul\u00a0\u00bb.          Probl\u00e8me\u00a0: d\u2019autres Etats occidentaux ont, eux, livr\u00e9 des armes lourdes \u2013 ce que n\u2019ont pas manqu\u00e9 de faire remarquer publiquement les autorit\u00e9s ukrainiennes, mais aussi certains membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, comme la Pologne ou les Etats baltes.          A ce manque apparent d\u2019entrain \u00e0 livrer des armes \u00e0 Kiev s\u2019ajoute la politique du Parti social-d\u00e9mocrate (SPD), qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s\u2019est particuli\u00e8rement distingu\u00e9 par sa volont\u00e9 de maintenir des relations \u00e9troites avec Moscou.          Cela explique, sans doute, l\u2019attente particuli\u00e8rement forte dont il est l\u2019objet de la part de tous ceux qui esp\u00e8rent un engagement plus net et plus clair de l\u2019Allemagne vis-\u00e0-vis de l\u2019Ukraine.          Pour en savoir plus, lisez l\u2019article de notre correspondant\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand Scholz critiqu\u00e9 au sein de sa coalition                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T10:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:38:55+00:00","articleBody":"         Une femme ach\u00e8te des denr\u00e9es \u00e0 un vendeur dans une rue d\u2019Orikhiv, pr\u00e8s du front sud des combats entre les forces ukrainiennes et russes, au sud de Zaporijia, le 19\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP               Les membres d\u2019une famille fuyant les attaques russes dans la ville de Melitopol s\u2019arr\u00eatent sur le bord d\u2019une route \u00e0 Orikhiv, pr\u00e8s du front sud des combats entre les forces ukrainiennes et russes, au sud de Zaporijia, le 19\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/4092bec_1650444408189-445498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:14:34+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nAvez-vous des infos sur les habitants de Kherson ? On avait des images au d\u00e9but de l'invasion o\u00f9 on les voyait protester dans la rue. Sortent-ils encore dans la rue ou les russes se montrent-ils plus agressifs envers les civils ? Les habitants peuvent-ils sortir de la zone ?\r\nEncore merci pour tous vos articles et pr\u00e9cisions dans ce live !    Karo         Bonjour Karo,          A Kherson, la premi\u00e8re grande ville conquise par les Russes d\u00e8s le d\u00e9but de leur offensive, la population continue \u00e0 manifester contre la pr\u00e9sence russe et boycotte les produits \u00ab\u00a0import\u00e9s par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 hier Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Au-del\u00e0 de cette prise de parole officielle, les images satellites et les t\u00e9moignages nous permettent \u00e9galement d\u2019\u00e9valuer la violence de la r\u00e9pression des Russes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des habitants de cette ville du sud de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb             Une habitante de Kherson s\u2019\u00e9tait ainsi confi\u00e9e au Monde le 13\u00a0avril, relatant \u00ab\u00a0des coups de feu pendant les manifestations pro-ukrainiennes \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.          Des tirs qui ont tu\u00e9 de nombreux civils. L\u2019ONG britannique Centre for Information Resilience (CIR) a ainsi compar\u00e9 plusieurs images satellites d\u2019un cimeti\u00e8re de la ville de Kherson, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 15\u00a0avril. Les experts ont \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de 820 le nombre de tombes suppl\u00e9mentaires creus\u00e9es. Trois cents d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9es \u00e0 la mi-avril, toujours d\u2019apr\u00e8s les images satellites.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T09:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:46:30+00:00","articleBody":"     En France, Olga recense \u00e0 travers les m\u00e9dias les atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe. A Kiev, les sir\u00e8nes anti\u00ada\u00e9riennes continuent de perturber les nuits de Sasha. Pour la huiti\u00e8me semaine d\u2019affil\u00e9e, elles ont accept\u00e9 de partager leur quotidien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mes peurs sont revenues. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019envoyer des missiles sur Kyiv\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9moignages d\u2019Olga, Ukrainienne vivant \u00e0 Paris, et de sa s\u0153ur Sash...","dateModified":"2022-04-20T08:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:29:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi continuez-vous \u00e0 dire depuis des semaines que 100 000 civils sont encore \u00e0 Marioupol ? Il y a eu beaucoup d'\u00e9vacuations depuis. Cela devrait donc \u00eatre moins \u00e0 pr\u00e9sent.     xxx         Bonjour,          De nombreuses tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils \u00e0 Marioupol ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es depuis le 5\u00a0mars, mais tr\u00e8s peu ont \u00e9t\u00e9 suivies d\u2019effets \u00e0 cause des frappes russes, qui ont entra\u00een\u00e9 des reports sine die de ces \u00e9vacuations.          Vous avez probablement en t\u00eate d\u2019autres \u00e9vacuations, qui ont effectivement eu ailleurs lieu dans le pays, comme \u00e0 Kharkiv et \u00e0 Kiev. Celles-ci ont permis l\u2019\u00e9vacuation de 300\u00a0000\u00a0Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon un chiffre communiqu\u00e9 mardi soir par le gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:25:23+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous, ce matin une intervenante sur france info parlait de 200 000 civils encore pr\u00e9sent sur place \u00e0 mariopole est ce exact ?     Seb         Bonjour,          Selon le maire de Marioupol, environ 100 000 civils se trouvent encore dans la ville, bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e par celle-ci en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:16:00+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a envoy\u00e9 une centaine de missiles antia\u00e9riens de conception fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine en guerre contre la Russie, a annonc\u00e9 ce matin le gouvernement norv\u00e9gien.Le don, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, porte sur des lanceurs Mistral avec une centaine de missiles qui \u00e9taient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent embarqu\u00e9s sur des navires de la marine norv\u00e9gienne, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. A la fin de\u00a0mars, lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence devant le Parlement norv\u00e9gien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait demand\u00e9 \u00e0 Oslo des missiles antia\u00e9riens, mais d\u2019un type plus moderne, le Nasams (acronyme de Norwegian Advanced Surface to Air Missile System \u2013 \u00ab\u00a0syst\u00e8me norv\u00e9gien avanc\u00e9 de missiles sol-air\u00a0\u00bb) produit par le norv\u00e9gien Kongsberg Defense & Aerospace.          \u00ab\u00a0Le missile [Mistral] doit \u00eatre retir\u00e9 du service dans l\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne, mais cela reste une arme moderne et efficace, qui sera d\u2019une grande utilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense norv\u00e9gien, Bjorn Arild Gram, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. Construit depuis la fin des ann\u00e9es 1980 par le groupe de d\u00e9fense Matra, fusionn\u00e9 depuis au sein du g\u00e9ant europ\u00e9en MBDA, le Mistral est un missile sol-air de tr\u00e8s courte port\u00e9e.Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, la Norv\u00e8ge a d\u00e9j\u00e0 fourni \u00e0 l\u2019Ukraine quelque 4 000\u00a0armes antichars de type M72 et d\u2019autres petits \u00e9quipements militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge donne des missiles antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T12:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:58:08+00:00","articleBody":"     L\u2019offensive russe en Ukraine a d\u00e9but\u00e9 il y a plus de cinquante jours. Visualisez l\u2019\u00e9volution des mouvements de troupes, jour apr\u00e8s jour.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine en cartes, jour apr\u00e8s jour","dateModified":"2022-04-20T08:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:53:02+00:00","articleBody":"         Une usine de la soci\u00e9t\u00e9 Azovstal Iron and Steel Works dans laquelle sont bloqu\u00e9s des civils \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/47b37e0_1650441089879-0daa905-m001-ukraine-crisis-mariupol-0419-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:49:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine esp\u00e8re envoyer 90\u00a0bus dans la ville assi\u00e9g\u00e9e pour \u00e9vacuer environ 6\u00a0000\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es, a fait savoir le maire de la ville, Vadym Bo\u00eftchenko.          Environ 100\u00a0000\u00a0civils sont encore \u00e0 Marioupol, et des dizaines de milliers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le si\u00e8ge russe de la ville, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019\u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb visant \u00e0 mettre en place un couloir humanitair...","dateModified":"2022-04-20T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:17:11+00:00","articleBody":"     Emma\u00fcs a mobilis\u00e9 une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs diff\u00e9rentes d\u00e9marches.                    Lire aussi :  Pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine, l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles pour accueillir l...","dateModified":"2022-04-20T07:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:05:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au c\u0153ur d\u2019une Europe libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est le message publi\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, sur Twitter, pour annoncer son arriv\u00e9e \u00e0 Kiev ce matin.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9j\u00e0 rendus dans la capitale de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, ainsi que la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Les chefs de  gouvernement de la R\u00e9publique tch\u00e8que, de la Slov\u00e9nie et de la Slovaquie ont aussi fait le d\u00e9placement.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a \u00e9galement annonc\u00e9 hier qu\u2019il se rendrait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, afin de manifester \u00ab\u00a0l\u2019engagement [de l\u2019Espagne] au c\u00f4t\u00e9 du peuple et du gouvernement ukrainiens\u00a0\u00bb.          M. Zelensky avait \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 venir en Ukraine. Lundi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, avait r\u00e9pondu sur Sud Radio que le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique fran\u00e7aise \u00ab\u00a0ira[it] peut-\u00eatre, si c\u2019est utile. (\u2026) On ne peut pas faire une visite seulement symbolique, il faut que ce soit une visite d\u2019impact\u00a0\u00bb. En ce qui concerne M.\u00a0Biden, la Maison Blanche a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu qu\u2019il s\u2019y rende.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-20T07:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:48:42+00:00","articleBody":"     Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas le seul front que les Russes pilonnent. Moscou a \u00e9galement lanc\u00e9 cette semaine une nouvelle offensive militaire dans l\u2019est du pays, rassemblant des troupes le long du Donbass. C\u2019\u00e9tait le sujet du briefing des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Selon Londres, \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence militaire russe \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Ukraine continue de se renforcer, tandis que les combats dans le Donbass s\u2019intensifient, les forces russes cherchant \u00e0 percer les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Le front ouvert dans le nord-est de l\u2019Ukraine en d\u00e9but d\u2019invasion, pour atteindre Kiev, n\u2019est cependant pas en reste. Si \u00ab\u00a0l\u2019activit\u00e9 a\u00e9rienne russe dans le nord de l\u2019Ukraine devrait rester faible, (\u2026) il existe toujours un risque de frappes de pr\u00e9cision contre des cibles prioritaires dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses troupes \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T06:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:27:22+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec la Russie sur un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer des civils depuis le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol vers la ville ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 ce matin la vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, Iryna Verechtchouk.          Ce couloir humanitaire concernera uniquement les \u00ab\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 dans un message post\u00e9 sur Telegram.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019avait \u00e9t\u00e9 mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d\u2019accord avec les Russes, qui ont intensifi\u00e9 ces derniers jours leurs frappes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Au total, 300 000\u00a0Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24 f\u00e9vrier, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb trouv\u00e9 avec les Russes pour mettre en place un couloir humanitaire \u00e0 Mar...","dateModified":"2022-04-20T06:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:04:10+00:00","articleBody":"     Le vaste complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol est toujours assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. L\u2019usine est l\u2019un des derniers bastions de la r\u00e9sistance militaire dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine, mais c\u2019est \u00e9galement devenu le refuge de nombreux civils.          \u00ab\u00a0Ce sont surtout des citoyens habitant les b\u00e2timents d\u00e9truits les plus proches et beaucoup de travailleurs des aci\u00e9ries. Ils savent que les usines sid\u00e9rurgiques disposaient d\u2019un bon abri antibombes et qu\u2019il y avait des r\u00e9serves de nourriture et d\u2019eau. C\u2019est pourquoi ils ont d\u00e9cid\u00e9 avec leurs familles de rejoindre cet abri\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC le maire adjoint de Marioupol, Sergei Orlov.La situation sanitaire et humanitaire est catastrophique, ajoute-il\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ont un manque absolu de tout. Un manque d\u2019eau, de nourriture, de m\u00e9dicaments, d\u2019aide, et la Russie bloque totalement tout, toute aide humanitaire ou \u00e9vacuation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux civils sont encore bloqu\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal assi\u00e9g\u00e9e, selon le maire adjoint de Mari...","dateModified":"2022-04-20T06:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:42:40+00:00","articleBody":"     La relation entre la Chine et la Russie reste solide malgr\u00e9 les pr\u00e9occupations croissantes concernant les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s des forces de Poutine en Ukraine.          Cette nuit, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Le Yucheng, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Quel que soit le changement du paysage international, la Chine continuera \u00e0 renforcer la coordination strat\u00e9gique avec la Russie pour une coop\u00e9ration gagnant-gagnant, \u00e0 sauvegarder conjointement les int\u00e9r\u00eats communs des deux pays et \u00e0 promouvoir la construction d\u2019un nouveau type de relations internationales et d\u2019une communaut\u00e9 avec un avenir partag\u00e9 pour l\u2019humanit\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine continuera \u00e0 d\u00e9velopper ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-04-20T05:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:29:23+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019identification des corps se poursuit \u00e0 Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l\u2019occupation russe.                    Voir aussi :  Les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUkraine\u00a0: en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene\n","dateModified":"2022-04-20T05:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:19:14+00:00","articleBody":"     Les communications directes entre l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablies, a fait savoir l\u2019AIEA.Les forces russes avaient occup\u00e9 Tchernobyl pendant cinq semaines avant de se retirer, le 31 mars. Ils avaient coup\u00e9 le contact avec l\u2019AIEA vingt et un jours plus t\u00f4t, le 10 mars. \u00ab\u00a0Cette situation n\u2019\u00e9tait clairement pas viable, et c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle que l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation puisse d\u00e9sormais contacter directement la centrale en cas de besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, dans un communiqu\u00e9.M. Grossi a ajout\u00e9 qu\u2019il dirigerait une \u00e9quipe d\u2019experts \u00e0 Tchernobyl dans le courant du mois afin de proc\u00e9der \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019\u00e9valuations des risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communication avec la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie","dateModified":"2022-04-20T05:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:07:53+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de cette r\u00e9gion dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des habitants, pour l\u2019essentiel des personnes \u00e2g\u00e9es, demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans le Donbass, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son implacable ava...","dateModified":"2022-04-20T07:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:55:17+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie fournit actuellement \u00e0 l\u2019Italie 45\u00a0% de son gaz, le premier ministre italien, Mario Draghi, souhaite diversifier au plus vite son portefeuille de fournisseurs. L\u2019Alg\u00e9rie et l\u2019Egypte avant P\u00e2ques\u00a0; le Congo et l\u2019Angola cette semaine\u00a0; le Mozambique en mai\u00a0: Rome s\u2019est lanc\u00e9 dans une offensive diplomatique en Afrique pour sortir de sa d\u00e9pendance au gaz russe.          \u00ab\u00a0Nous ne voulons plus d\u00e9pendre du gaz russe, parce que la d\u00e9pendance \u00e9conomique ne doit pas devenir une suj\u00e9tion politique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Draghi dimanche dans un entretien au quotidien Il Corriere della Sera. \u00ab\u00a0La diversification est possible et peut \u00eatre mise en \u0153uvre relativement rapidement, plus vite que nous le pensions il y a seulement un mois\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Dans ce but, Mario Draghi devait se rendre mercredi \u00e0 Luanda et jeudi \u00e0 Brazzaville, pour y conclure de nouveaux contrats de fourniture mais, positif au Covid-19, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 par son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, accompagn\u00e9 de son coll\u00e8gue de la transition \u00e9cologique, Roberto Cingolani.          Ces derni\u00e8res semaines, Rome a d\u00e9j\u00e0 conclu des accords avec l\u2019Alg\u00e9rie et l\u2019Egypte. Alger, actuellement son deuxi\u00e8me fournisseur, contribue pour environ 30\u00a0% de sa consommation.          L\u2019Italie est l\u2019un des plus gros consommateurs europ\u00e9ens de gaz, qui repr\u00e9sente 42\u00a0% de sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique, et elle importe 95\u00a0% de son gaz. Le gouvernement esp\u00e8re aussi r\u00e9duire cette d\u00e9pendance en acc\u00e9l\u00e9rant les investissements dans les \u00e9nergies renouvelables, notamment en all\u00e9geant les obstacles bureaucratiques \u00e0 l\u2019installation d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux solaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Italie se tourne vers le gaz africain pour ne plus d\u00e9pendre de\u00a0la\u00a0Russie","dateModified":"2022-04-20T05:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:33:24+00:00","articleBody":"     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renouvel\u00e9, mardi soir, son appel \u00e0 une \u00e9vacuation des civils encore pr\u00e9sents \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Marioupol reste la m\u00eame, aussi critique qu\u2019elle peut l\u2019\u00eatre. L\u2019arm\u00e9e russe bloque tous les efforts visant \u00e0 organiser des corridors humanitaires et sauver notre peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse\u00a0les Russes d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T05:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:29:37+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9  ce matin, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que ses forces russes avaient ouvert, hier, un couloir humanitaire depuis l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol, \u00ab\u00a0pour le retrait des militaires ukrainiens et des militants des formations nationalistes\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0d\u00e9poser volontairement les armes\u00a0\u00bb ainsi que pour \u00e9vacuer des civils.          \u00ab\u00a0Personne n\u2019a utilis\u00e9 le couloir sp\u00e9cifi\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. La Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle offrirait \u00ab\u00a0une fois de plus\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater les combats et de d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure locale, aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou lance un ultimatum aux combattants ukrainiens de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T05:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:26:11+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a envoy\u00e9, hier, environ 20\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Cet envoi fait partie d\u2019un programme d\u2019aide humanitaire de 30\u00a0millions de dollars (27,7\u00a0millions d\u2019euros) annonc\u00e9 par le gouvernement et s\u2019ajoute \u00e0 un programme de 10 millions de dollars envoy\u00e9 en mars.          Le chargement envoy\u00e9 comprend des d\u00e9fibrillateurs automatiques, des ventilateurs et des trousses de premiers soins.          La Cor\u00e9e du Sud envisage un soutien suppl\u00e9mentaire, a d\u00e9clar\u00e9 son minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud envoie 20\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-04-20T05:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:21:58+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019est de l\u2019Ukraine est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les frappes russes, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes a affirm\u00e9, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, que celles-ci avaient repouss\u00e9 dix attaques russes et d\u00e9truit notamment \u00ab\u00a0douze tanks\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures dans les r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk. Une information qu\u2019il n\u2019est pas possible de v\u00e9rifier pour l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien annonce la destruction de douze tanks russes","dateModified":"2022-04-20T05:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:15:12+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Un soldat russe dans un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s de la ville de Marioupol, en Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/ce76524_ppp-ukraine-crisis-mariupol-0417-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T04:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:02:58+00:00","articleBody":"     Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, moins pour payer la facture, la Conf\u00e9d\u00e9ration voit arriver 1\u00a0000\u00a0Ukrainiens par jour, par le train ou par la route.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse","dateModified":"2022-04-20T04:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:31:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures\u00a0\u00bb, affirme dans un message publi\u00e9 sur Facebook, ce matin, Serguiy Volyna, un commandant ukrainien de la 36e brigade de la marine nationale, retranch\u00e9 dans le vaste complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine), assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est dix fois plus nombreux que nous\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. \u00ab\u00a0Nous appelons et supplions tous les dirigeants du monde de nous aider. Nous leur demandons d\u2019utiliser la proc\u00e9dure d\u2019extraction et de nous emmener sur le territoire d\u2019un pays tiers\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Selon le commandant Volyna, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0l\u2019avantage dans les airs, en artillerie, en forces terrestres, en \u00e9quipement et en chars\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons seulement un point \u2013 l\u2019usine Azovstal \u2013 o\u00f9 en plus des militaires se trouvent aussi des civils devenus victimes de cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d\u2019un soldat ukrainien \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T06:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:27:44+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9, mardi, avoir men\u00e9 une dizaine de frappes a\u00e9riennes et de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entamant selon Kiev \u00ab\u00a0la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb envisag\u00e9e depuis des semaines. Selon le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, il s\u2019agit d\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a appel\u00e9 toute l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb et les derniers d\u00e9fenseurs de Marioupol \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb. Mercredi matin, Serguiy Volyna, un commandant de la 36e brigade de la marine nationale, retranch\u00e9 dans le complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, a lanc\u00e9 un appel au secours\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a fait savoir, mardi, le Pentagone, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 leur nombre ou les pays ayant fourni les appareils. Il s\u2019agit vraisemblablement de MIG-29 de fabrication russe, que Kiev r\u00e9clamait depuis le d\u00e9but du conflit et dont disposent une poign\u00e9e de pays d\u2019Europe de l\u2019Est.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019a pu \u00eatre mis en place, mardi en Ukraine, pour le troisi\u00e8me jour de suite, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Moscou a cependant d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0personne\u00a0\u00bb n\u2019ait emprunt\u00e9 un couloir ouvert \u00e0 Marioupol et a annonc\u00e9 qu\u2019il serait de nouveau ouvert mercredi.          Lors d\u2019une r\u00e9union virtuelle, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus \u00e0 \u00ab\u00a0un large consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accentuer la pression sur le Kremlin, notamment \u00e0 travers l\u2019adoption de nouvelles sanctions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement italien. Les alli\u00e9s sont aussi tomb\u00e9s d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre l\u2019isolement international de Moscou\u00a0\u00bb.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jug\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, portait la responsabilit\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine qui ont fait des milliers de morts parmi la population civile.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 5\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-20T12:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:15:59+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-20T03:15:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/86/6979/4653/1342/894/3/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/20/20-13">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Pour ménager son opinion publique, la présidence nigérienne a décidé de porter la question de la présence des forces étrangères devant le Parlement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Niger             Le redéploiement délicat de l’armée française au Niger      Pour ménager son opinion publique, la présidence nigérienne a décidé de porter la question de la présence des forces étrangères devant le Parlement.          Par Christophe Châtelot(Niamey, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le président français, Emmanuel Macron, et son homologue du Niger, Mohamed Bazoum, lors d’une conférence de presse à l’issue d’un sommet vidéo avec les dirigeants des pays du G5 Sahel, au palais de l’Elysée à Paris, le 9 juillet 2021.  POOL / REUTERS               A l’heure où la France prépare le transfert du Mali au Niger d’une partie de son dispositif de lutte antiterroriste au Sahel, l’opération « Barkhane », un événement a laissé de vilaines traces. Y compris chez Mohamed Bazoum, pourtant l’un des plus chauds partisans d’une coopération « totalement décomplexée » avec Paris. A Niamey, le président nigérien nous avait confié le 2 avril regretter des « déclarations déplacées » de la ministre française des armées, Florence Parly, après que des soldats français eurent tiré sur de jeunes manifestants nigériens – trois sont morts – qui bloquaient, à Téra, le passage d’un convoi de ravitaillement de « Barkhane » en novembre 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Niger entre menace djihadiste et insécurité alimentaire                 Le convoi parti d’Abidjan, la capitale économique ivoirienne, devait rejoindre Gao, au Mali. Il avait d’abord été bloqué et caillassé à Kaya, dans le centre du Burkina Faso, avant de reprendre sa route quelques jours plus tard et d’être de nouveau interrompu par des manifestants en colère à Téra, dans l’ouest du Niger. « Le dialogue était engagé avec les manifestants pour lever le barrage. Mais un jeune capitaine français a voulu faire passer le convoi en force. C’était une erreur », explique une source de la présidence.          Mohamed Bazoum avait alors demandé l’ouverture d’une enquête pour établir les circonstances exactes du drame. « Il y a eu une enquête interne, qui a montré que, face à des manifestations d’une grande violence, nos soldats ont fait preuve de la maîtrise nécessaire et ont eu la réaction adéquate », lui avait sèchement répondu Florence Parly dans un entretien au Journal du dimanche du 19 décembre 2021. « Elle aurait aussi bien pu nous dire : Circulez, y a rien à voir ! C’est humiliant », commente un proche de la présidence nigérienne. Humiliant et maladroit vis-à-vis d’une opinion publique locale très facilement irritable au sujet de la présence militaire française au Sahel.          « Un constat d’inefficacité et une suspicion généralisée »          « La France est sur la sellette », remarque Omar Idi Ango, ancien ministre de l’intérieur et président du Cercle indépendant de réflexion et d’actions citoyennes, un centre de réflexion de Niamey. « Les Nigériens pensaient que “Barkhane” allait résoudre les problèmes de sécurité au Sahel, ajoute-t-il. Dix ans plus tard, la situation a empiré. Il y a un constat d’inefficacité et une suspicion généralisée concernant les objectifs de “Barkhane”, qui de toute façon devra changer de méthode s’ils s’installent au Niger. » « Notre présence, particulièrement à Niamey, est sensible, on ne peut pas espérer augmenter notre implantation sur l’aéroport », reconnaît une source française.        Il vous reste 51.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/20/le-redeploiement-delicat-de-l-armee-francaise-au-niger_6122946_3212.html"},"headline":"Le red\u00e9ploiement d\u00e9licat de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise au Niger","dateCreated":"2022-04-20T14:00:20+02:00","datePublished":"2022-04-20T14:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Niger"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Niger"],"description":"Pour m\u00e9nager son opinion publique, la pr\u00e9sidence nig\u00e9rienne a d\u00e9cid\u00e9 de porter la question de la pr\u00e9sence des forces \u00e9trang\u00e8res devant le Parlement.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot","description":"Niamey, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/565/0/4286/2143/1342/671/60/0/e877ca9_351304122-2021-07-09t135443z-1442147118-rc21ho9zbfad-rtrmadp-3-sahel-security-macron-summit.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Niger","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/niger/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-14">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Dans ce petit essai, le politologue Hugo Micheron distingue plusieurs périodes de l’évolution de la mouvance djihadiste, notamment la phase actuelle, un « temps faible » qui ne doit pas tromper les démocraties occidentales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       État islamique             « Jihadisme européen. Quels enjeux pour l’avenir ? »  ou comment les stratégies dihadistes s’élaborent à « marée basse »      Dans ce petit essai, le politologue Hugo Micheron distingue plusieurs périodes de l’évolution de la mouvance djihadiste, notamment la phase actuelle, un « temps faible » qui ne doit pas tromper les démocraties occidentales.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 13h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Livre. Le djihadisme n’est pas qu’un terrorisme, c’est une idéologie politico-religieuse. C’est pour n’avoir pas compris cette vérité que les démocraties occidentales se retrouvent condamnées tous les dix ans à faire face à des vagues de violence politique à chaque fois plus fortes. Depuis la chute du califat autoproclamé de l’organisation Etat islamique (EI) en Irak et en Syrie, début 2019, la mouvance djihadiste est entrée dans un – relatif – « temps faible ». Il serait non seulement dangereux, mais irresponsable, de baisser la garde et de confondre ce « temps faible », ou « marée basse », comme l’écrit Hugo Micheron, chercheur et enseignant à l’université de Princeton, aux Etats-Unis, avec un affaiblissement définitif. Tel est le sens du court ouvrage qu’il vient de publier.          En trois décennies, depuis la naissance du djihadisme, concomitante de la chute du mur de Berlin et de la dissolution de l’URSS, M. Micheron distingue trois périodes qui alternent temps forts et faibles. Les premiers sont des périodes d’expansion, de mobilisation et de combat : de la prise du pouvoir des talibans en 1996 aux attentats du 11 septembre 2001, de l’insurrection en Irak en 2004 à la mort de Ben Laden en 2011, de la proclamation du califat de l’EI en 2014 à sa chute cinq ans plus tard. Les seconds sont des périodes de réflexion, de réorganisation, de formation et de transmission.          Prosélytisme          C’est pendant ces périodes de « marée basse » que s’élaborent des stratégies essentielles, comme l’utilisation des prisons pour faire du prosélytisme, ou encore la polarisation du débat public aux fins d’écarter les leaders musulmans modérés. C’est aussi lors de ces phases que le djihadisme a investi la sphère publique dans les démocraties occidentales européennes en y adaptant des concepts forgés par des théologiens radicaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La prison est le lieu de réorganisation idéologique des djihadistes »                 Ainsi, le groupuscule Forsane Alizza, né au tournant des années 2010 en France et dissous en 2012, est l’exemple même du travail djihadiste en période de reflux. En organisant des manifestations publiques pour brûler des exemplaires des codes civil et pénal, il mettait en scène le « désaveu » (bara’a, en arabe) prôné par le salafo-djihadisme afin d’accaparer tout l’espace du discours sur l’islam. Il participait aussi à susciter des réactions agressives, permettant de se présenter comme les victimes d’un racisme antimusulman et à justifier une posture d’autodéfense.          Quelque 6 000 Européens ont rejoint le « califat » de l’EI à partir de 2014. Aujourd’hui, une partie d’entre eux est revenue et a été judiciarisée, une autre partie croupit dans des lieux de détention à la sécurité précaire dans le Nord-Est syrien. Ces départs et les attentats qui ont suivi en Europe ont suscité une mobilisation sécuritaire des démocraties. Avec succès. L’avènement d’un djihadisme européen est un phénomène désormais durable et ancré, il s’est aussi féminisé. La sécurité seule ne peut le combattre        Il vous reste 14.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/20/jihadisme-europeen-quels-enjeux-pour-l-avenir-ou-comment-les-strategies-dihadistes-s-elaborent-a-maree-basse_6122939_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Jihadisme europ\u00e9en. Quels enjeux pour l\u2019avenir\u00a0?\u00a0\u00bb  ou comment les strat\u00e9gies dihadistes s\u2019\u00e9laborent \u00e0 \u00ab\u00a0mar\u00e9e basse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T13:15:05+02:00","datePublished":"2022-04-20T13:15:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tat islamique"],"keywords":["Livres","\u00c9tat islamique","D\u00e9bats","International"],"description":"Dans ce petit essai, le politologue Hugo Micheron distingue plusieurs p\u00e9riodes de l\u2019\u00e9volution de la mouvance djihadiste, notamment la phase actuelle, un \u00ab\u00a0temps faible\u00a0\u00bb qui ne doit pas tromper les d\u00e9mocraties occidentales.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/126/0/357/178/1342/671/60/0/a863c52_1650360474500-410p45j7pnl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tat islamique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etat-islamique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-15">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La Russie est accusée d’utiliser en Ukraine ces deux types d’armes controversées, ce qu’elle n’a jamais reconnu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Comment fonctionnent les armes à sous-munitions et les bombes thermobariques ?      La Russie est accusée d’utiliser en Ukraine ces deux types d’armes controversées, ce qu’elle n’a jamais reconnu.          Par Audrey Lagadec et Flavie Holzinger         Publié aujourd’hui à 13h01, mis à jour à 15h46        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La Russie n’a jamais reconnu avoir utilisé ces deux types d’armes – interdites par la convention de Dublin pour les armes à sous-munitions, contraires au droit humanitaire international pour les bombes thermobariques – dans la guerre qu’elle mène en Ukraine depuis le 24 février.                                        Pourtant, les autorités ukrainiennes et des ONG accusent sans détour Moscou de faire usage d’armes à sous-munitions et de bombes thermobariques sur le territoire de son voisin. Au début de mars, l’ambassadrice américaine auprès de l’ONU, Linda Thomas-Greenfield, assurait également que la Russie entendait utiliser ces deux types d’armes. Comment fonctionnent-elles ? Pourquoi sont-elles particulièrement dévastatrices ? Réponses en infographie.                                                                                     Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : des vidéos analysées par « Le Monde » attestent de l’usage d’armes à sous-munitions en zones civiles                        Audrey Lagadec et  Flavie Holzinger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/comment-fonctionnent-les-armes-a-sous-munitions-et-les-bombes-thermobariques_6122937_3210.html"},"headline":"Comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et\u00a0les bombes thermobariques\u00a0?","dateCreated":"2022-04-20T13:01:00+02:00","datePublished":"2022-04-20T13:01:00+02:00","dateModified":"2022-04-20T15:46:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Russie est accus\u00e9e d\u2019utiliser en Ukraine ces deux types d\u2019armes controvers\u00e9es, ce qu\u2019elle n\u2019a jamais reconnu.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Lagadec"}
,{"@type":"Person","name":"Flavie Holzinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/33/0/1040/520/1342/671/60/0/f8468f1_1650451254920-bt.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-16">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Pour Lewis Mudge, de l’ONG Human Rights Watch, les meurtres, les arrestations et détentions arbitraires, la torture et l’extorsion se sont multipliés depuis avril 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Le Monde Afrique        Tchad         « Comme son père, Mahamat Idriss Déby dirige le Tchad d’une main de fer »   Tribune        Lewis Mudge        Pour Lewis Mudge, de l’ONG Human Rights Watch, les meurtres, les arrestations et détentions arbitraires, la torture et l’extorsion se sont multipliés depuis avril 2021.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                     Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le président tchadien du Conseil militaire de transition, le général Mahamat Idriss Déby à N’Djamena, en août 2021.  DJIMET WICHE / AFP               Tribune. Il y a un an, au lendemain des résultats officiels annonçant son sixième mandat présidentiel, le président tchadien Idriss Déby Itno était tué lors d’affrontements entre rebelles et forces gouvernementales dans la province du Kanem occidental. Le même jour, l’un de ses fils, Mahamat Idriss Déby Itno, 38 ans, foulant aux pieds la Constitution, prenait le contrôle du pays. Or, c’est le président du Parlement qui aurait dû accéder à ce poste.          Depuis cette date, la situation, déjà préoccupante, des droits humains au Tchad n’a fait qu’empirer. Les abus – notamment les meurtres, les arrestations et détentions arbitraires, la torture et l’extorsion – se sont multipliés sans que rien, ou presque, ne soit fait pour punir les responsables. Les défenseurs des droits humains travaillent dans des conditions de plus en plus dangereuses.                            Lire aussi   Au Tchad, Amnesty International exhorte la junte à arrêter d’intimider les voix dissidentes                 Le conseil militaire qui a installé Mahamat Idriss Déby au pouvoir a suspendu la Constitution et l’a remplacée par une charte de transition et la promesse d’élections libres dans un délai de dix-huit mois, après la tenue d’un dialogue national. Prévu pour le mois de février, ce dernier n’a toujours pas eu lieu, suscitant des appels croissants, au Tchad mais aussi à l’étranger, à une transition dirigée par des civils et la tenue d’élections crédibles.          Ce dialogue est censé être précédé de négociations entre le Conseil militaire de transition (CMT) du Tchad et les représentants des groupes armés. Le premier cycle de négociations a débuté à Doha, la capitale du Qatar, le 13 mars, mais aucun média tchadien indépendant n’a été autorisé à y assister pour en rendre compte.          Un usage excessif de la force          La Constitution est toujours suspendue et les signes du retour à la démocratie sont bien maigres. Comme son père, Mahamat Idriss Déby dirige le Tchad d’une main de fer, menaçant et arrêtant les dissidents et les voix critiques. Ses ministres font des déclarations fallacieuses pour tenter de justifier les abus des forces de sécurité et nient systématiquement les allégations de mauvais traitements.          La tenue de manifestations par l’opposition, la société civile ou des citoyens ordinaires est devenue difficile, car les autorités appliquent une politique de tolérance zéro vis-à-vis de la contestation.                            Lire aussi   Au Tchad, une promesse d’amnistie pour dégager l’avenir                 Au lendemain de l’élection présidentielle du 11 avril 2021, les forces de sécurité ont fait un usage excessif de la force, notamment en tirant à balles réelles et sans discernement pour disperser les manifestations de l’opposition dans tout le pays. Les forces de sécurité ont tué au moins sept personnes, en ont blessé des dizaines et arrêté plus de sept cents autres lors des manifestations organisées fin avril et en mai par des membres et des sympathisants de partis d’opposition et d’organisations de la société civile, réunis au sein d’une coalition appelée Wakit Tamma. Un grand nombre des personnes arrêtées ont affirmé avoir été maltraitées, voire torturées, pendant leur détention.        Il vous reste 55.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/20/comme-son-pere-mahamat-idriss-deby-dirige-le-tchad-d-une-main-de-fer_6122917_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comme son p\u00e8re, Mahamat Idriss D\u00e9by dirige le Tchad d\u2019une main de fer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-20T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["Tribunes","International","D\u00e9bats","Politique","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Pour Lewis Mudge, de l\u2019ONG Human Rights Watch, les meurtres, les arrestations et d\u00e9tentions arbitraires, la torture et l\u2019extorsion se sont multipli\u00e9s depuis avril\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Lewis Mudge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/284/0/3468/1734/1342/671/60/0/675b021_1650357192427-000-9ky94j.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-17">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La firme américaine affirme ne pas vouloir démanteler le groupe japonais en cas de rachat. Elle devra aussi négocier avec le gouvernement qui a renforcé le contrôle des investissements étrangers dans les industries liées à la sécurité nationale, dont le nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Japon             Le fonds Bain Capital qui convoite Toshiba cherche à rassurer sur ses intentions      La firme américaine affirme ne pas vouloir démanteler le groupe japonais en cas de rachat. Elle devra aussi négocier avec le gouvernement qui a renforcé le contrôle des investissements étrangers dans les industries liées à la sécurité nationale, dont le nucléaire.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h44    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le siège social de Toshiba, à Tokyo, le 24 mars 2022.  KYODO NEWS / AP               Considéré par son ampleur comme un précédent au Japon, le projet d’acquisition du géant de l’industrie Toshiba par le fonds d’investissement américain Bain Capital se précise. Dans une interview mardi 19 avril donnée au quotidien économique Nihon Keizai, Yuji Sugimoto, chargé des opérations asiatiques de Bain Capital, s’est voulu rassurant, conscient de la défiance du monde des affaires nippon envers les fonds étrangers. Il a annoncé qu’« initialement, il n’y aurait pas de démantèlement du groupe. Nous garderons les activités de Toshiba ensemble et nous nous abstiendrions de toute cession ».          Evoqué depuis plusieurs semaines et semblant conforté par la création, le 6 avril, par Toshiba d’une commission devant « identifier la meilleure offre pour les parties concernées », le projet représenterait un nouveau bouleversement pour le conglomérat dont l’origine remonte à la fin du XIXe siècle avec la création, à Tokyo, d’une activité de production de matériels télégraphique et électrique.          Après la seconde guerre mondiale, Toshiba a connu une forte croissance, s’imposant comme un géant de l’industrie, de l’électronique au nucléaire. L’entreprise compte aujourd’hui près de 190 000 employés et attend des ventes en hausse de 9,2 % à 3 340 milliards de yens (24,1 milliards d’euros) et des revenus opérationnels en progrès de 48,5 % à 155 milliards de yens (1,1 milliard d’euros) au terme de l’exercice clos fin mars.          Imbroglio comptable et industriel          Ces bons résultats masquent mal les difficultés accumulées depuis les révélations, en 2015, de falsification de bilans comptables pendant sept ans, qui l’ont contraint à d’importantes restructurations. En 2017, un imbroglio comptable et industriel dans son activité nucléaire aux Etats-Unis, conséquence de son rachat en 2006 de Westinghouse, l’avait amené au bord de la faillite. Pour l’éviter, le groupe avait émis pour 600 milliards de yens (4,3 milliards d’euros) de nouvelles actions. Des investisseurs activistes sont entrés à son capital et pèsent depuis sur sa stratégie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Toshiba, un samouraï déchu, abandonné par ses maîtres »                 Cette pression s’ajoute aux difficultés de la direction de définir une stratégie convaincante à moyen et long terme. En mars, les actionnaires ont rejeté un projet formulé en novembre 2021, de division du groupe en trois entités pour donner plus de flexibilité au processus de décision. Vilipendé par une partie des actionnaires dès son annonce, le projet a connu quelques révisions qui n’ont pas empêché son rejet. Ses porteurs, le directeur général, Satoshi Tsunakawa, et le vice-président, Mamoru Hatazawa, avaient démissionné peu avant le vote des actionnaires.        Il vous reste 48.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/20/le-fonds-bain-capital-qui-convoite-toshiba-cherche-a-rassurer-sur-ses-intentions_6122915_3234.html"},"headline":"Le fonds Bain Capital qui convoite Toshiba cherche \u00e0 rassurer sur ses intentions","dateCreated":"2022-04-20T11:44:32+02:00","datePublished":"2022-04-20T11:44:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Entreprises","Industrie","\u00c9conomie"],"description":"La firme am\u00e9ricaine affirme ne pas vouloir d\u00e9manteler le groupe japonais en cas de rachat. Elle devra aussi n\u00e9gocier avec le gouvernement qui a renforc\u00e9 le contr\u00f4le des investissements \u00e9trangers dans les industries li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, dont le nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/24/153/0/3968/1984/1342/671/60/0/ba6271b_29c510eaff094b6ea35e8ef0a449d65f-29c510eaff094b6ea35e8ef0a449d65f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-18">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Shanghaï a autorisé 666 entreprises à reprendre leur activité. Mais la poursuite du confinement ajoute des difficultés à toutes les étapes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Chine             Chine : les difficultés de la reprise de l’activité sous confinement      Shanghaï a autorisé 666 entreprises à reprendre leur activité. Mais la poursuite du confinement ajoute des difficultés à toutes les étapes.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h32, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des employés d’une organisation de service public livrent des légumes aux habitants d’un quartier en confinement, dans le district de Jing’an, à Shanghaï, le 29 mars 2022.  HECTOR RETAMAL/AFP               Faurecia fait partie des heureux élus : le fabricant français de composants automobiles a été intégré à la liste des 666 entreprises autorisées par la municipalité de Shanghai à reprendre la production à partir de cette semaine. Le début d’un parcours d’obstacles pour l’entreprise : « La complexité, c’est que l’automobile fonctionne avec des chaînes d’approvisionnement à quatre ou cinq niveaux, explique François Tardif, vice-président exécutif de Faurecia en Chine. Dans la première liste, ils ont autorisé les constructeurs automobiles et leurs fournisseurs de niveau un, c’est-à-dire, trois usines pour nous. Mais nous avons aussi des usines de niveau deux qui n’ont pas été identifiées. Par exemple, notre usine d’assemblage final de sièges est autorisée à fonctionner, mais pas celle qui produit l’armature métallique des sièges. On a dû faire une demande pour celle-là. Chaque situation devient un cas particulier, à résoudre : les équipes passent des heures à organiser un transport d’une pièce, d’un fournisseur à chez nous, ou de chez nous à un constructeur », développe M. Tardif.                           Lire aussi :  Covid-19 : à Shanghaï, ville confinée pour une durée indéterminée, sept nouveaux morts recensés                 Après trois semaines de confinement strict pour la capitale économique chinoise, le coût apparaît de plus en plus lourd, et se répercute sur les chaînes d’approvisionnement à travers tout le pays. A Shanghai, la plupart des entreprises ont dû suspendre leur production plusieurs semaines, y compris Tesla, Volkswagen, ou Pegatron, un sous-traitant d’Apple qui assemble les iPhones. Pour tenter de limiter les dégâts, le gouvernement central a décidé, vendredi 15 avril, d’autoriser quelques centaines d’entreprises à reprendre le travail, dans les secteurs stratégiques de la chimie, du médical des semi-conducteurs et de l’automobile.          Car l’économie chinoise est grippée : lundi 18 avril, Pékin a bien annoncé une croissance de 4,8 % au premier trimestre, mais les experts estiment que l’activité a commencé à chuter à partir de mars, lorsque plusieurs villes, comme Shenzhen dans le Sud, ou Changchun, grand centre de production industrielle, dans le Nord-Est, ont imposé des confinements stricts. Avec celui de Shanghai en avril, l’impact devrait être encore plus important. Lundi soir, la banque centrale de Chine a annoncé une série de mesures pour encourager les institutions financières à soutenir les entreprises, le secteur immobilier en difficultés, et à financer les projets d’infrastructures des gouvernements locaux, qui seront utilisés pour soutenir la croissance. Une relance qui n’aura d’effets que si l’activité n’est pas empêchée par les confinements.        Il vous reste 57.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/20/chine-les-difficultes-de-la-reprise-de-l-activite-sous-confinement_6122913_3234.html"},"headline":"Chine\u00a0: les difficult\u00e9s de la reprise de l\u2019activit\u00e9 sous confinement","dateCreated":"2022-04-20T11:32:04+02:00","datePublished":"2022-04-20T11:32:04+02:00","dateModified":"2022-04-20T11:35:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["Entreprises","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Shangha\u00ef a autoris\u00e9 666 entreprises \u00e0 reprendre leur activit\u00e9. Mais la poursuite du confinement ajoute des difficult\u00e9s \u00e0 toutes les \u00e9tapes.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/88c2053_1650437685275-000-32778vr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-19">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Plus de 5 millions d’hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans précédent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime est allée en France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Immigration et diversité             La France, un pays peu attractif pour les réfugiés d’Ukraine, de Syrie ou d’Afghanistan      Plus de 5 millions d’hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans précédent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime est allée en France.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, près de cinq millions d’Ukrainiens ont quitté leur pays. De cet exode sans précédent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime d’entre eux s’est tournée vers la France.          Au 18 avril, d’après les données de l’Office français de l’immigration et de l’intégration (OFII), 57 000 Ukrainiens percevaient l’allocation de subsistance accordée par l’Etat, ce qui donne une idée assez fine du nombre d’Ukrainiens ayant demandé la protection temporaire en France, ainsi que des enfants qui les accompagnent. Un chiffre qui amène à relativiser le pouvoir d’attraction du pays, à un moment où la thématique de la submersion migratoire ou de la trop forte générosité des prestations sociales est agitée à l’extrême droite.          « L’attractivité d’un pays relève de plusieurs facteurs et notamment de l’existence préalable ou pas d’une communauté, analyse Didier Leschi, le directeur de l’OFII. Or, la France n’était pas un pays où la communauté ukrainienne était importante. » En 2021, un peu moins de 19 000 Ukrainiens étaient détenteurs d’un titre de séjour sur le territoire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : les associations inquiètes des difficultés d’accès au logement                 A l’inverse, 1,5 million d’Ukrainiens résidaient en Pologne avant la guerre, dont une majorité de travailleurs migrants. La Pologne est aujourd’hui et sans surprise le premier pays d’accueil des réfugiés d’Ukraine. Selon les données du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés, le pays a vu arriver 2,8 millions d’Ukrainiens dont on estime que 70 % à 80 % sont restés. Outre le fait que l’existence d’une diaspora représente la possibilité d’une aide pour trouver un logement ou s’insérer dans le tissu économique, « 80 % des réfugiés sont des femmes et des enfants qui veulent rester dans les pays limitrophes pour rentrer au plus tôt », souligne M. Leschi. Le programme de répartition volontaire des réfugiés mis en place fin mars par la Commission européenne pour soulager la Moldavie – qui a accueilli près d’un demi-million d’Ukrainiens – ne rencontre d’ailleurs pas un franc succès. « Les gens ne saisissent pas toutes les offres, loin de là », constate M. Leschi, alors que la France a promis d’accueillir par ce biais 2 500 Ukrainiens.          Ailleurs en Europe, c’est en Allemagne, en République tchèque, en Hongrie, en Espagne ou en Italie que les réfugiés ukrainiens se rendent, et où se trouvaient les diasporas les plus importantes. Une réalité qui renvoie notamment à des migrations économiques dans les années 1990 et 2000. « Sur les 286 000 Ukrainiens présents en Italie, il y a 183 000 femmes, détaille par exemple Didier Leschi. Ce sont les “badante”, qui font de l’aide à domicile pour les personnes âgées. »        Il vous reste 44.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/20/immigration-la-france-un-pays-peu-attractif-pour-les-refugies_6122909_3224.html"},"headline":"La France, un pays peu attractif pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, de Syrie ou d\u2019Afghanistan","dateCreated":"2022-04-20T11:30:13+02:00","datePublished":"2022-04-20T11:30:13+02:00","dateModified":"2022-04-20T12:35:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Plus de 5\u00a0millions d\u2019hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans pr\u00e9c\u00e9dent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime est all\u00e9e en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/403/0/4844/2422/1342/671/60/0/b89c2ba_1650442431718-000-326c9ft.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-20">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Un collectif de 39 chercheurs et d’universitaires spécialistes de l’Union européenne met en garde dans une tribune au « Monde » contre le projet européen de la candidate du Rassemblement national. Sa stratégie est une menace pour nos libertés, notre prospérité et la préservation de la paix.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Election présidentielle 2022 : « Le Frexit caché de Marine Le Pen est un projet de rupture délétère pour la France et pour l’Europe »   Tribune        Collectif        Un collectif de 39 chercheurs et d’universitaires spécialistes de l’Union européenne met en garde dans une tribune au « Monde » contre le projet européen de la candidate du Rassemblement national. Sa stratégie est une menace pour nos libertés, notre prospérité et la préservation de la paix.   Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le projet européen de Marine Le Pen est, selon son programme, de faire advenir une « alliance européenne des nations » qui a vocation à se substituer progressivement à l’Union européenne. Elle envisage de mettre en œuvre ce projet avec les dirigeants illibéraux de l’Union européenne comme le premier ministre hongrois Viktor Orban et le vice-premier ministre polonais Jaroslaw Kaczynski.          Un tel projet constituerait une rupture fondamentale vis-à-vis de l’engagement de la France dans le projet d’Europe unie, démocratique et libérale, depuis la fin de la seconde guerre mondiale. Certes, Marine Le Pen a abandonné la stratégie d’une sortie officielle de l’Union européenne, portée il y a cinq ans, un « Frexit » à la suite du Brexit. Pourtant, son programme montre qu’elle défend une stratégie de « Frexit caché » extraordinairement risquée pour nos libertés, pour la prospérité de notre pays et pour la préservation de relations pacifiques en Europe.                           Lire le décryptage :  Derrière le programme européen de Marine Le Pen, de lourdes sanctions financières ou un « Frexit » déguisé                 Commençons par les libertés. Marine Le Pen veut rétablir les contrôles aux frontières et remettre en cause la liberté de circulation qui est l’un des fondements de l’UE. Or, ces dernières années, sous l’effet de la crise migratoire, des attentats terroristes et de la crise sanitaire, les restrictions se sont déjà multipliées, démontrant par l’absurde que les frontières demeurent.          Remise en cause de la libre circulation au sein de l’Europe          La leader du RN veut aller plus loin : la circulation devenant l’exception, l’interdiction le principe. Il s’agirait d’une régression majeure du modèle de « société ouverte » sur lequel repose l’UE et qui permet à un nombre croissant d’étudiants et désormais d’apprentis de bénéficier de programmes de mobilité en Europe, mais aussi aux travailleurs et aux retraités de s’installer où ils le souhaitent.          En outre, Marine Le Pen prévoit de réduire unilatéralement la contribution de la France au budget européen. Or, nos partenaires ne resteraient pas sans rien faire. L’Union serait amenée à couper les fonds européens dont la France est bénéficiaire, dans l’agriculture, la cohésion régionale et dans les programmes d’investissements du plan de relance, dont 40 % en France sont financés par l’Union.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Macron l’européen ? Cinq ans plus tard, ses partenaires de l’UE sont plus conscients du chemin accompli que ses concitoyens »                 La liste des projets financés est longue : de la protection des zones naturelles à la création de crèches en milieu rural, en passant par les formations pour les demandeurs d’emploi, les aides à la création d’entreprise, etc. Le cœur du projet de Marine Le Pen sur l’Europe est d’organiser un référendum sur l’immigration visant à « modifier la Constitution pour y intégrer des dispositions portant sur le statut des étrangers et la nationalité pour y faire prévaloir le droit national sur le droit international ».        Il vous reste 52.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/20/election-presidentielle-le-frexit-cache-de-marine-le-pen-est-un-projet-de-rupture-deletere-pour-la-france-et-pour-l-europe_6122908_3232.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Frexit cach\u00e9 de Marine Le Pen est un projet de rupture d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour la France et pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-20T11:28:44+02:00","datePublished":"2022-04-20T11:28:44+02:00","dateModified":"2022-04-20T16:16:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Un collectif de 39 chercheurs et d\u2019universitaires sp\u00e9cialistes de l\u2019Union europ\u00e9enne met en garde dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb contre le projet europ\u00e9en de la candidate du Rassemblement national. Sa strat\u00e9gie est une menace pour nos libert\u00e9s, notre prosp\u00e9rit\u00e9 et la pr\u00e9servation de la paix.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/241/0/2100/1050/1342/671/60/0/149115f_720820893-inter-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   
