<FILE-date="2022/04/20/20">

<article-nb="2022/04/20/20-1">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les deux candidats vont longuement confronter leur projet, à partir de 21 heures, sur TF1 et France 2, lors du grand débat rituel avant le second tour de l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Débat Macron-Le Pen : suivez les derniers préparatifs en direct avant le duel de l’entre-deux-tours de la présidentielle Les deux candidats vont longuement confronter leur projet, à partir de 21 heures, sur TF1 et France 2, lors du grand débat rituel avant le second tour de l’élection présidentielle.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                20:43   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen : après la dédiabolisation, l’Elysée à portée de main ?        Cinq ans après son échec à la présidentielle de 2017, Marine Le Pen sera de nouveau opposée à Emmanuel Macron au second tour, dimanche 24 avril. Comment la candidate d’extrême droite est-elle parvenue à remonter la pente ? Avec quel programme entend-elle diriger la France ? Dans ce podcast, la journaliste Ivanne Trippenbach analyse sa stratégie.                         20:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen aura lieu dans trente minutes, comment va-t-il se dérouler ?        Le débat de ce soir entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen commencera à 21 heures. Il sera simultanément diffusé sur TF1 et France 2, retransmis sur LCI, BFM-TV, CNews, Franceinfo et LCP-Public Sénat, mais vous pourrez également le suivre dans ce direct. La rédaction se mobilise entièrement pour vous faire vivre ce moment rituel de l’entre-deux-tours et vous apporter la distance nécessaire avec l’aide des journalistes du service Politique et des Décodeurs.          Le débat s’ouvrira sur le thème du pouvoir d’achat, puis la politique internationale arrivera en deuxième position, nous apprend notre journaliste Sandrine Cassini dans son article. Seront également abordés, durant les deux heures trente d’émission, l’environnement, le modèle social (retraite, santé, dépendance), la « France compétitive » (les entreprises), l’éducation (qui inclura également la formation) et, enfin, la sécurité et l’immigration.          Comme pour définir le sujet d’ouverture de l’émission, un tirage au sort devant huissier a également déterminé la position des candidats sur le plateau : Emmanuel Macron sera placé à gauche du cadre et Marine Le Pen à droite. Le tirage au sort a également désigné Mme Le Pen pour répondre en premier à la question d’introduction. Tandis que M. Macron interviendra en premier pour la « carte blanche » de conclusion.          Afin de favoriser le débat, les deux animateurs de la soirée, Gilles Bouleau et Léa Salamé, seront placés à 4 mètres des candidats. Une façon d’obliger les deux prétendants à la présidence à se faire face et à les empêcher de tourner le regard vers les journalistes.                    20:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le débat de l’entre-deux-tours… vu par Aurel             Aurel pour "Le Monde" AUREL POUR "LE MONDE"                     20:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron et Marine Le Pen à leur arrivée au studio d’enregistrement du débat            Emmanuel Macron, accompagné de son épouse Brigitte Macron et de Delphine Ernotte, présidente de France Télévisions, à son arrivée au studio d'enregistrement du débat, à la Plaine-Saint-Denis, mercredi 20 avril 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE               Marine Le Pen, accueillie par Delphine Ernotte, présidente de France Télévisions, à son arrivée au studio d'enregistrement du débat, à la Plaine-Saint-Denis, mercredi 20 avril 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     20:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une campagne présidentielle plus difficile que prévu pour Emmanuel Macron        Après une déclaration de candidature tardive, la campagne d’Emmanuel Macron a été secouée par des polémiques sur des mesures clivantes, comme la retraite à 65 ans, ou sur son recours aux cabinets de conseil. S’il arrive en tête au premier tour, le second s’annonce plus serré qu’en 2017. Dans ce podcast, Olivier Faye, chargé du suivi de l’exécutif pour Le Monde, explique les enjeux de l’entre-deux-tours pour le président candidat.                         19:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A une heure du début du débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, le plateau est en place             Le plateau du débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, qui commence à 21 heures et est coorganisé par TF1 et France 2,  à la Plaine-Saint-Denis, le 20 avril 2022. LUDOVIC MARIN / AP                     19:45   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Second tour : le rôle crucial des électeurs de Jean-Luc Mélenchon         Tout en rejetant fortement le duel entre les deux finalistes, les électeurs du candidat « insoumis », Jean-Luc Mélenchon, au premier tour jugent le parti de Marine Le Pen « dangereux ».          Une analyse de Brice Teinturier, directeur général délégué d’Ipsos, d’après la dixième vague de l’enquête Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde, à retrouver juste ici :                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : le rôle crucial des électeurs de Jean-Luc Mélenchon                       19:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sciences Po Paris appelle « à faire battre Marine Le Pen » et prend position pour la première fois de son histoire        Le conseil de l’Institut, qui réunit professeurs, étudiants et salariés de l’Institut d’études politiques (IEP) de Paris, a pris, mercredi, une position inédite dans son histoire, avant le second tour de l’élection présidentielle, appelant « à faire battre Marine Le Pen » dimanche.          « Notre université a toujours promu les valeurs de liberté, d’ouverture sociale et internationale, d’humanisme et fait des libertés académiques un cadre d’action fondamental », explique un texte du conseil de Sciences Po, publié sur le site Internet de l’école.          « Dans les éléments d’identité de Sciences Po, il y a cette ouverture-là, le fait qu’on est attachés à l’Etat de droit, aux principes de la Constitution de 1946, au rôle du Conseil constitutionnel, au principe de non-discrimination, à la promotion du pluralisme des valeurs de la République », a souligné auprès de l’Agence-France Presse (AFP) le directeur de Sciences Po, depuis l’automne 2021, Mathias Vicherat.          Le conseil de l’IEP « a considéré qu’au regard de tous ces éléments d’identité il était de notre rôle d’appeler à battre Marine Le Pen », a-t-il poursuivi, avant d’ajouter : « C’est la première fois que Sciences Po prend, en tant qu’institution, au niveau du conseil de l’Institut, une position comme celle-ci, puisque ça n’a pas été le cas en 2002 et en 2017. »          « Je pense que c’est lié notamment au risque cette année plus grand qu’en 2002 et 2017, qui justifie d’une certaine manière une forme de sortie du principe de réserve », a insisté M. Vicherat. Selon le conseil de l’Institut, « les méthodes d’intimidation et de menaces de l’extrême droite sont [actuellement] légion ».          Environ cent cinquante étudiants ont bloqué l’accès à Sciences Po Paris, jeudi dernier, avant d’être chassés par des militants d’extrême droite. Qualifiant ces méthodes d’« intimidations et [de] menaces », M. Vicherat a expliqué à l’Agence France-Presse que Sciences Po allait « prendre des dispositions disciplinaires contre certains [étudiants de Sciences Po] se revendiquant de l’extrême droite ».                              19:30   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ferez-vous un fact-checking pendant le débat, sur ce live ?    Thierry P.         Bonsoir,          Tout à fait ! La rédaction du Monde se mobilise pour vous faire vivre le point d’orgue de la campagne présidentielle avec pas moins d’une dizaine de journalistes mobilisés ce soir. Parmi eux, toute une équipe des Décodeurs va tenter de débusquer les contrevérités ou les approximations d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen lors de ce débat.          Lorsque les journalistes de l’équipe des Décodeurs apporteront un éclairage de fact-checking dans ce direct, vous verrez le mot « vérification » apparaître au-dessus du titre du post.          Par ailleurs, vous pourrez aussi vivre cette soirée de débat dans ce live à travers le regard aiguisé du dessinateur Aurel, qui travaille régulièrement avec le journal.                    19:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »        Des cadres de Reconquête !, dont Marion Maréchal, ont appelé à une « coalition des droites » aux législatives. A quelques heures du débat de l’entre-deux-tours, le président ukrainien a invité Marine Le Pen à reconnaître qu’elle « s’était trompée » au sujet de Vladimir Poutine.                    Lire aussi :  Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… La journée politique dans l’œil du « Monde »                       19:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après le débat, les deux candidats repartent en campagne        Les déplacements sur le terrain vont vite reprendre à l’issue de ce débat télévisé de l’entre-deux-tours : il ne restera que deux jours à Emmanuel Macron et Marine Le Pen pour tenter de convaincre les électeurs avant la fin de la campagne électorale, vendredi soir. Le programme pour la journée de jeudi :           Emmanuel Macron est attendu à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) en début d’après-midi  pour évoquer, avec le maire de la ville, Mathieu Hanotin, la rénovation urbaine et les investissements de l’Etat dans les villes de banlieue.        Marine Le Pen tient de son côté son second grand meeting depuis le premier tour. Après Avignon, jeudi dernier, la candidate du Rassemblement national prendra la parole à Arras (Pas-de-Calais) à partir de 18 h 30, vingt ans jour pour jour après l’accession de son père, Jean-Marie Le Pen, au second tour de l’élection présidentielle.                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le débat commence dans deux heures, en attendant, vous pouvez jouer à notre quiz sur l’élection et la fonction présidentielles        Depuis quand le président de la République est-il élu au suffrage universel ? Avec quel pourcentage des voix Jacques Chirac l’a-t-il emporté en 2002 ? Faites le point avec ce quiz inspiré de Mémorable.                    Lire aussi :  Quiz : soyez incollable sur l’élection et la fonction présidentielles                       18:55   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat, « grand remplacement », McKinsey, Poutine, retraites… Les mots de la campagne présidentielle 2022         Petit tour d’horizon du vocabulaire de la campagne présidentielle 2022, qui s’achevera vendredi soir, à quarante-huit heures du second tour.           « Grand remplacement » : la théorie raciste et complotiste du « grand remplacement » a été reprise à son compte par le candidat d’extrême droite Eric Zemmour tout au long de sa campagne et avant même son entrée dans la course à l’Elysée. En février, Valérie Pécresse trébuche en meeting en reprenant à son tour l’expression, affirmant qu’il n’y a « pas de fatalité, ni au “grand remplacement”, ni au grand déclassement ».        Dédiabolisation : tout au long de la campagne, Marine Le Pen a lissé son discours d’extrême droite et mis en avant les mesures de son programme sur le pouvoir d’achat, au détriment de ses propositions contre l’immigration et l’islam. Elle a poursuivi ainsi une stratégie de dédiabolisation engagée dès 2012, accélérée depuis son échec au second tour en 2017. « Si le système met en œuvre une telle diabolisation, c’est qu’il a peur », a-t-elle répété ces derniers jours.        Pouvoir d’achat : alors que la campagne a commencé sur fond d’inflation et de prix à la pompe record, le pouvoir d’achat s’est affirmé comme la préoccupation numéro une des électeurs. Tous les candidats ont tenté d’apporter dans leur programme une aide aux personnes frappées par la forte augmentation des factures d’énergie et de carburant.        Vote efficace : le candidat « insoumis », Jean-Luc Mélenchon, a appelé les électeurs de gauche au « vote efficace » pour lui permettre de se hisser au second tour, refusant d’employer le terme de « vote utile ». Ses concurrents de gauche ont tenté de convaincre les électeurs de plutôt se porter sur un vote de « conviction », sans succès pour eux.        Eoliennes : les éoliennes sont soudainement devenues un marqueur de l’opposition entre les candidats, au premier comme au second tour. Lors d’un meeting à Marseille, le président sortant a fustigé « l’extrême droite [qui] est un projet climatosceptique qui veut détruire les éoliennes ». Alors qu’Emmanuel Macron défend « l’implantation de cinquante parcs éoliens en mer d’ici à 2050 », Marine Le Pen propose « un moratoire sur la construction de toute nouvelle éolienne, sur terre ou mer », dès ce printemps.        McKinsey : l’enquête lancée par le Parquet national financier (PNF) sur l’« optimisation fiscale » du cabinet de conseil McKinsey a permis aux concurrents de M. Macron de dénoncer à quelques jours du premier tour « une affaire d’Etat ». Pour le chef du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, le président sortant est devenu « le prête-nom d’intérêts privés ».        Vladimir Poutine : depuis le début de la guerre en Ukraine, l’ombre de Vladimir Poutine plane sur la campagne présidentielle. Pour certains candidats, comme Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen ou encore Eric Zemmour, qui rêvait il y a plusieurs années « d’un Poutine français », leur proximité avec le président russe s’est transformée en véritable tabou et a engendré une prise de distance plus ou moins forcée au fil des semaines.        Retraites : « Je suis prêt à bouger », sur la réforme des retraites, a annoncé M. Macron dès le lendemain du premier tour. « On ne fait pas forcément une réforme jusqu’en 2030 si je ressens trop d’angoisse chez les gens » a-t-il ajouté. « En réalité, la retraite à 65 ans, c’est son obsession », a riposté Mme Le Pen, qui veut, elle, instaurer la retraite à 60 ans pour toute personne ayant obtenu quarante annuités.        Barrage : « Faire barrage à l’extrême droite en déposant dans l’urne un bulletin Emmanuel Macron », a été lancé dès le soir du premier tour par plusieurs candidats déçus, dont l’écologiste Yannick Jadot, appelant au traditionnel « front républicain » pour empêcher Mme Le Pen de gagner au second tour. A rebours, le candidat d’extrême droite Nicolas Dupont-Aignan, lui aussi déçu du premier tour, a demandé de « tout faire pour faire barrage » au président sortant, misant sur le sentiment « anti-Macron ».                     18:39   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le débat de ce soir n'est-il retransmis qu'à la télé ou, 2022 oblige, sur des plateformes live de type Youtube ?    Keorl         Bonjour Keorl,          Plusieurs streameurs ont obtenu une autorisation de réutilisation du flux vidéo produit par TF1 et France 2 sur Twitch : Jean Massiet, HugoDécrypte, Sardoche, ainsi que Samuel Etienne. Ce dernier, journaliste et présentateur de « Questions pour un champion », a dit à l’Agence France-Presse, hier, avoir réglé « 1 500 euros hors taxe » de « participation aux frais techniques » des deux chaines. Le débat est aussi retransmis sur LCI, BFM-TV, CNews, Franceinfo et LCP-Public Sénat.                    18:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Derniers préparatifs à trois heures du débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen            Un technicien installe un tapis rouge avant l’arrivée d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour le débat de l’entre-deux-tours, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le mercredi 20 avril 2022. CYRIL BITTON / ©️ CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE               Des journalistes font leur duplex avant l’arrivée d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour le débat de l’entre-deux-tours, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le mercredi 20 avril 2022. CYRIL BITTON / ©️ CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     18:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déclarations, voyages, soutiens, financements : les liens entre Marine Le Pen et le régime de Vladimir Poutine, que la candidate du RN minimise depuis l’invasion de l’Ukraine        Depuis son accession, en janvier 2011, à la présidence du Front national (FN) – renommé Rassemblement national en 2018 –, Marine Le Pen a clamé à de multiples reprises son admiration pour Vladimir Poutine et son soutien à sa politique, en dépit des multiples violations des droits humains et du droit international de la part du régime russe. Elle n’a commencé à véritablement infléchir sa position qu’après l’invasion de l’Ukraine, en février 2022, affirmant depuis :          « Je n’ai pas de lien d’amitié avec Vladimir Poutine, que j’ai rencontré une fois dans ma vie, je n’ai même pas de liens financiers avec lui. »          Une tentative d’occulter une décennie de proximité politique, idéologique et financière entre Marine Le Pen et le régime de Vladimir Poutine. Un article sur M. Poutine, par Romain Geoffroy et Maxime Vaudano, à retrouver ici :                    Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?                       17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Monsieur Zelensky critique le Président Macron de ne pas avoir compris ce qu'est un génocide, et en même temps il appelle la candidate Le Pen à mieux comprendre la situation en Ukraine. Bref, pour qui Monsieur Zelensky va t-il appeler à voter pour le 2ème tour de notre élection présidentielle ?    Zzz         Bonjour Zzz,          Dans un entretien à BFM-TV, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit aujourd’hui : « Je ne suis pas persuadé que j’ai le droit, aujourd’hui, d’influencer ce qui se passe chez vous. » Il a tout de même précisé : « Je veux dire que bien évidemment j’ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre. »          Aussi, M. Zelensky a invité la candidate du Rassemblement national (RN) à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine. « Si madame la candidate comprend qu’elle s’est trompée, (…) notre relation pourrait changer », a-t-il déclaré depuis Kiev. Mme Le Pen avait été interdite de séjour en Ukraine en janvier 2017 pour avoir défendu l’annexion de la région ukrainienne de Crimée par la Russie en 2014, jugée illégale par la communauté internationale. La candidate du RN a condamné l’invasion de l’Ukraine par Moscou, mais elle a de nouveau plaidé, la semaine dernière, pour un « rapprochement stratégique entre l’OTAN et la Russie » une fois la guerre terminée, au cours d’une conférence de presse sur sa politique étrangère.                    Lire aussi :  Volodymyr Zelensky souhaite que Marine Le Pen comprenne « qu’elle s’est trompée » sur la Russie et Vladimir Poutine                       17:40   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l’élection présidentielle        Economie, retraites, institutions, Europe… Retrouvez les promesses, souvent diamétralement opposées, des deux candidats qui s’affronteront ce soir lors du traditionnel débat d’entre-deux-tours.                    Lire aussi :  Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l’élection présidentielle                       17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le débat d’entre-deux tours, un exercice très cadré pour les journalistes        Animer le débat d’entre-deux tours est certes prestigieux mais cela n’est pas l’exercice rêvé pour les journalistes, réduits au rôle de « speakerines », estiment Nathalie Saint-Cricq et Christophe Jakubyszyn, arbitres du premier duel Macron-Le Pen, en 2017. Dans un entretien croisé à l’Agence France-Presse, les deux anciens chefs des services politiques, France 2 pour la première, TF1 pour le second, n’en gardent pas le meilleur souvenir journalistique.          Choisis à l’époque au dernier moment par leur chaîne respective, tous deux insistent sur le caractère extrêmement « contraint » de l’exercice qui laisse peu de marge aux interviewers. « J’ai eu plus l’impression d’être une speakerine qu’un journaliste », avoue Christophe Jakubyszyn, aujourd’hui à BFM Business. « Vous êtes dans un rôle de maîtres des horloges et passeurs de parole », renchérit Nathalie Saint-Cricq, toujours à France 2. « L’exercice est très préparé en amont avec les équipes des candidats : les thématiques, l’ordre dans lequel elles vont être abordées », explique M. Jakubyszyn.          Pour respecter les règles de neutralité, émises par le régulateur des médias, l’Arcom, anciennement appelé CSA, sont privilégiées « les questions les plus plates possible, pas du tout polémiques », se rappelle Mme Saint-Cricq. Et il y a « une absence du droit de suite, qui est pourtant le principe même du journalisme », déplore-t-elle.          Rétrospectivement, Nathalie Saint-Cricq regrette de ne pas avoir davantage rappelé à l’ordre les deux candidats. « On aurait dû anticiper (…). Quand vous êtes sur le plateau, sans aucune communication avec l’extérieur, sauf à l’oreillette les deux directions de l’information qui vous disent, “maintenant faut enchaîner”, “attention untel prend de l’avance sur le temps de parole”, c’est difficile d’intervenir. »          « Quand un candidat fait une erreur factuelle ou est approximatif, on n’a pas le droit de le contredire, c’est à son adversaire de le faire », ajoute M. Jakubyszyn, qui compare ce débat à un « match de boxe où il a été plus arbitre que journaliste ». « Entre les questions, on baisse notre micro, c’est bien la signification qu’on est là pour lancer les sujets les uns après les autres », poursuit le journaliste.                    17:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Que sait-on du débat de ce soir entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen ?        Le débat de ce soir entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen commencera à 21 heures, dans quatre petites heures. Il sera simultanément diffusé sur TF1 et France 2, ainsi que sur les différentes chaînes d’informations, mais vous pourrez également le suivre dans ce direct. La rédaction se mobilise entièrement pour vous faire vivre ce moment rituel de l’entre-deux-tours et vous apporter la distance nécessaire avec l’aide des journalistes du service politique et des Décodeurs.          Le débat s’ouvrira sur le thème du pouvoir d’achat, puis la politique internationale arrivera en deuxième position, nous apprend notre journaliste Sandrine Cassini dans son article. Seront également abordés, durant les deux heures trente d’émission, l’environnement, le modèle social (retraite, santé, dépendance), la « France compétitive » (les entreprises), l’éducation (qui inclura également la formation) et, enfin, la sécurité et l’immigration.          Comme pour définir le sujet d’ouverture de l’émission, un tirage au sort devant huissier a également déterminé la position des candidats sur le plateau : Emmanuel Macron sera placé à gauche du cadre, et Marine Le Pen à droite. Le tirage au sort a également désigné Marine Le Pen pour répondre en premier à la question d’introduction. Tandis qu’Emmanuel Macron interviendra en premier pour la « carte blanche » de conclusion.          Afin de favoriser le duel, les deux animateurs de la soirée, Gilles Bouleau et Léa Salamé, seront placés à quatre mètres des candidats. Une façon d’obliger les deux prétendants à la présidence à se faire face et à les empêcher de tourner le regard vers les journalistes.                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret, Brice Laemle et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. A l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/20/20-2">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le second tour oppose le président de la République, Emmanuel Macron, à la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen. Comparez leurs propositions par thématique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                         Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen pour l’élection présidentielle   Par Les Décodeurs et Service politique  Publié le 11 avril 2022 à 10h52, mis à jour à 18h06        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLe second tour oppose le président de la République, Emmanuel Macron, à la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen. Comparez leurs propositions par thématique.         Emmanuel Macron (LRM) et Marine Le Pen (RN) sont arrivés en tête du premier tour de l’élection présidentielle du 10 avril 2022. Economie, retraites, institutions, Europe… Retrouvez les promesses, souvent diamétralement opposées, des deux candidats dans une version « en duo » de notre comparateur de programmes du premier tour, qui incluait les douze candidats.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 900px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0 !important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: calc(50% - 10px);
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent !important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 10%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
    overflow-y: auto;

}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked+.slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus+.slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked+.slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked+.label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked+.label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }

    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }

    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }

    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }

    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }

    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }

    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }

    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }

    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }

    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }

    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }

    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }

    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }

    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }

    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }

    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }

    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }

    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }

    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }

    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }

    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1) !important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pascaline David, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 2,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .6, 650),
        dragStart,
        dragEnd;

    if (mobileDec) {
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? detHauteur * .1 : detHauteur * .2) + "px;"
    if (mobileDec) {
"
    } else {
"
    }
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {

            if (d.candidat == cand) {

                det += "                if (mobileDec) {
                    det += "height:" + (detHauteur * .7) + "px;"
                }
"
"
"
"

                if (portraits[d.candidat]) {
"
                } else {
"
                }
"
"
                if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
                }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
                det += "                if (mobileDec) {
                    det += "style=\"max-height:" + (detHauteur * .4) + "px;\""
                }
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
                if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                    if (d.date_source) {
                        det += " (" + d.date_source + ")"
                    }
"
                }
"
            }
        }
    })
"
"


    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    if (!mobileDec) {
        hauteurCarte = $("#carrousel .carte_seule").outerHeight();

        $(".contenant_carrousel").css("bottom", ((detHauteur * .5) - (hauteurCarte / 2)) + "px")
    }


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */


    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null && dicoCandidats.indexOf(d.candidat) != -1) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);
        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */

var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron", "Marine Le Pen"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});


/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]));


/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        if (pasdepropBoites.length == 0) {
            /* le html */
            html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
            if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
            }
"
"
            html += boitesHTML
"
"

            /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
            $.each(themesBoites, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    themesPresents.push(d)
                    sommaireParTheme[d] = []
                }
                if (!sommaireDico[exe]) {
                    sommaireDico[exe] = []
                }
                if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                    sommaireDico[exe].push(d)
                }
            })

            $("#total_comparateur").append(html)

            /* on sort Masonry             var containerTemp = "#props" + indexRangement;
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        }
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
    /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})


var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
    /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

<article-nb="2022/04/20/20-3">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les deux candidats à l’élection présidentielle se retrouveront, ce soir, cinq ans après leur premier débat. Le nouveau duel parachève la substitution du clivage droite-gauche par celui entre « progressistes » et « populistes », selon les mots du chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Débat Macron-Le Pen : entre les deux candidats, un quinquennat d’affrontement      Les deux candidats à l’élection présidentielle se retrouveront, ce soir, cinq ans après leur premier débat. Le nouveau duel parachève la substitution du clivage droite-gauche par celui entre « progressistes » et « populistes », selon les mots du chef de l’Etat.          Par Olivier Faye et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 04h43, mis à jour à 20h14    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 LE MONDE D’APRÈS AFP               Triste kermesse. Les militants de Marine Le Pen n’ont pas le cœur à s’amuser, ce 4 mai 2017, au milieu des stands de frites et des manèges. Le désastreux débat télévisé de la candidate du Front national, la veille, contre Emmanuel Macron, transforme leur fête populaire, à Ennemain, dans la Somme, en thérapie de groupe. La fille de Jean-Marie Le Pen n’a jamais vraiment cru à ses chances de victoire. Mais sa crédibilité a éclaté en morceaux, le temps d’une soirée de mensonges, d’imprécisions et d’agressivité. Alors, il faut recoller ce qui peut l’être pour se glisser dans le costume de première opposante.                           Lire aussi :  Débat Macron-Le Pen : suivez les derniers préparatifs en direct avant le duel de l’entre-deux-tours de la présidentielle                 « J’ai été à la table de ce débat la voix du peuple », lance-t-elle à ses troupes, après avoir passé sa soirée à dépeindre son adversaire en homme « méprisant » et « arrogant » devant 16 millions de téléspectateurs. France des élites contre France du peuple, des métropoles contre la périphérie… Les termes de l’affrontement des cinq années à venir sont posés. « Mondialistes » contre « patriotes », résumera-t-elle encore, le 7 mai 2017, au soir de sa défaite, prédisant « une recomposition politique de grande ampleur » autour de ce clivage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat Macron - Le Pen : comment la candidate d’extrême droite se prépare                 Un quinquennat est passé. Mercredi 20 avril, Emmanuel Macron et Marine Le Pen se retrouvent pour un nouveau débat d’entre-deux-tours. Une première depuis le duel qui opposa Valéry Giscard d’Estaing et François Mitterrand, en 1981.          Les deux protagonistes le souhaitaient, même si le chef de l’Etat s’en est défendu. Tous deux ont changé mais leur face-à-face reste le même. « L’occasion de confronter deux visions de l’avenir de notre pays, deux personnalités aussi », résume Marine Le Pen dans un clip vidéo diffusé mardi, quand son adversaire tente de relativiser la portée de l’événement, qui, reconnaît-il pourtant, « n’est jamais un moment innocent ».          « Un duo plus qu’un duel »          Depuis cinq ans, le fondateur de La République en marche (LRM) et la fondatrice du Rassemblement national (RN) substituent au clivage droite-gauche l’opposition entre les « progressistes » et les « populistes », selon les mots d’Emmanuel Macron. « Progressistes » contre « nationalistes », dit-il aussi, en opposant « un projet d’avenir » à une France de la « nostalgie ». « Un duo plus qu’un duel », s’agaçait, en 2021, le président du parti Les Républicains, Christian Jacob, furieux de voir la droite évincée du tableau, comme la gauche de gouvernement. Le résultat du premier tour, le 10 avril, a entériné ce périlleux tête-à-tête.          Tout au long du quinquennat, le président de la République et la députée du Pas-de-Calais se sont désignés comme meilleurs adversaires mutuels, utilisant les crises successives pour poser les jalons de leur duel à venir.        Il vous reste 75.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/20/presidentielle-2022-entre-emmanuel-macron-et-marine-le-pen-un-quinquennat-d-affrontement_6122851_823448.html"},"headline":"D\u00e9bat Macron-Le Pen\u00a0: entre les deux candidats, un quinquennat d\u2019affrontement","dateCreated":"2022-04-20T04:43:32+02:00","datePublished":"2022-04-20T04:43:32+02:00","dateModified":"2022-04-20T20:14:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Marine Le Pen","Emmanuel Macron","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Les deux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se retrouveront, ce soir, cinq ans apr\u00e8s leur premier d\u00e9bat. Le\u00a0nouveau duel parach\u00e8ve la substitution du clivage droite-gauche par celui entre \u00ab\u00a0progressistes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0populistes\u00a0\u00bb, selon les mots du chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/414/0/6240/3120/1342/671/60/0/7378fac_1650446453444-000-328j64v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-4">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Faute d’accord entre les candidats, l’Arcom a proposé de tirer au sort le sujet d’ouverture. TF1 et France 2 ont bouclé l’organisation du débat mardi 19 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Médias             Débat Le Pen-Macron : le pouvoir d’achat sera le thème d’ouverture      Faute d’accord entre les candidats, l’Arcom a proposé de tirer au sort le sujet d’ouverture. TF1 et France 2 ont bouclé l’organisation du débat mardi 19 avril.          Par Sandrine Cassini         Publié hier à 21h17, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Jusqu’au dernier moment, les deux finalistes à la présidentielle ont négocié les détails du débat d’entre-deux-tours, programmé le mercredi 20 avril à 21 heures sur TF1 et France 2, et retransmis aussi sur quatre chaînes d’informations (LCI, BFM-TV, Franceinfo et CNews).          « Chaque détail compte, c’est un moment décisif pour les candidats, même si aucun débat n’a jamais inversé la tendance d’un scrutin », explique le directeur de l’information de TF1, Thierry Thuillier. « C’est le premier match retour depuis 1981. La situation n’est pas la même qu’en 2017, et les citoyens se décident de plus en plus tard », corrobore Laurent Guimier, son homologue de France Télévisions.          Ainsi, il a été acté qu’il y aurait des images tournées à l’arrivée des candidats aux Studios du Lendit, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), mais pas en loge. On ne les verra pas non plus en train de s’asseoir derrière leur pupitre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Débat Macron - Le Pen : des tractations jusqu’à la dernière minute                 Parmi les points les plus brûlants, les chaînes ne sont pas parvenues à trouver un consensus sur le déroulé du conducteur de l’émission. Au point de devoir demander l’arbitrage de l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, ex-CSA), qu’elles ont rencontrée mardi 19 avril à midi, en compagnie des équipes de campagne. « L’Arcom a proposé de tirer au sort le thème qui sera discuté en premier, car les parties n’étaient pas d’accord », indique Laurent Guimier.          Finalement, le débat s’ouvrira sur le pouvoir d’achat, et non sur l’international, et surtout l’Ukraine, comme l’avaient proposé TF1 et France 2. Visiblement, Marine Le Pen n’était pas enthousiaste à l’idée de débuter par la politique étrangère. L’international arrivera cependant en deuxième position. Seront également abordés, durant les deux heures trente d’émission, l’environnement, le modèle social (retraite, santé, dépendance), la « France compétitive » (les entreprises), l’éducation, qui inclura également la formation, et enfin la sécurité et l’immigration.          Durée pour chaque thématique          Pour éviter que des sujets importants passent à la trappe faute de temps, une durée, qui dépendra de l’importance du sujet, a été fixée à chaque thématique. En 2017, ni l’environnement ni la santé n’avaient pu être abordés. « Cette fois, l’environnement sera placé assez haut dans le conducteur, et pas à la fin », précise Thierry Thuillier.          Outre le sujet d’ouverture, un tirage au sort devant huissier a également déterminé la position des candidats sur le plateau : Emmanuel Macron sera placé à gauche du cadre, et Marine Le Pen à droite. Le tirage au sort a également désigné Marine Le Pen pour répondre en premier à la question d’introduction. Tandis qu’Emmanuel Macron interviendra en premier pour la « carte blanche » de conclusion.        Il vous reste 41.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/19/presidentielle-2022-le-pouvoir-d-achat-pour-demarrer-le-debat-d-entre-deux-tours_6122833_823448.html"},"headline":"D\u00e9bat Le Pen-Macron\u00a0: le pouvoir d\u2019achat sera le th\u00e8me d\u2019ouverture","dateCreated":"2022-04-19T21:17:31+02:00","datePublished":"2022-04-19T21:17:31+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:37:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"description":"Faute d\u2019accord entre les candidats, l\u2019Arcom a propos\u00e9 de tirer au sort le sujet d\u2019ouverture. TF1 et France\u00a02 ont boucl\u00e9 l\u2019organisation du d\u00e9bat mardi 19\u00a0avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/285/0/3425/1712/1342/671/60/0/a467e17_1650231994899-11-debat-millerand.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-5">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Face aux mesures anticonstitutionnelles de Marine Le Pen, Emmanuel Macron reste dans la continuité de son quinquennat et se montre succinct dans ses propositions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                                            Élection présidentielle 2022       Immigration et diversité             Présidentielle 2022 : sur l’immigration, un bilan « à droite » contre un programme qui se heurte au droit      Face aux mesures anticonstitutionnelles de Marine Le Pen, Emmanuel Macron reste dans la continuité de son quinquennat et se montre succinct dans ses propositions.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 15h35    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 SÉVERIN MILLET               La séquence résume la façon dont les deux camps encore en lice pour l’élection présidentielle se sont affrontés dans la campagne au sujet de l’immigration. Sur le plateau de BFM-TV, mercredi 13 avril, le président du Rassemblement national (RN), Jordan Bardella, et le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, croisent le fer sur différents sujets, les retraites et le pouvoir d’achat notamment.          Vient le moment de parler immigration. M. Bardella est à l’offensive. « La France n’est pas un guichet social », elle « n’est pas un hôtel », elle « n’a pas vocation à accueillir tout le monde », martèle-t-il. Réélire Emmanuel Macron, ce serait signer pour « cinq ans de plus de submersion migratoire ». Il décline les grandes propositions de Marine Le Pen en la matière : réserver les allocations familiales aux Français, conditionner à cinq années de travail en France l’accès au revenu de solidarité active (RSA), assurer la priorité nationale d’accès au logement social et à l’emploi, supprimer l’aide médicale d’Etat (AME), ne traiter les demandes d’asile que lorsqu’elles sont déposées dans les consulats et les ambassades de France des pays d’origine.          Jordan Bardella est bavard. Face à lui, Gérald Darmanin est tout en retenue et en mesure. « Votre projet est profondément injuste », dit-il à son rival. « Il n’y a pas une invasion des étrangers en France », pondère-t-il encore. Aucune promesse n’est formulée par le ministre. Tout juste défend-il son bilan en matière de reconduites à la frontière. N’y a-t-il pas numéro d’équilibriste plus compliqué que celui de devoir ménager « en même temps » sa gauche et sa droite face au RN ?                           Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : en un coup d’œil, visualisez les grands clivages entre les candidats                 « C’est un sujet glissant où Emmanuel Macron ne peut que perdre, alors moins il en parle, mieux c’est », analyse Hillel Rapoport, économiste à l’université Paris-I et à l’Ecole d’économie de Paris, et auteur de Repenser l’immigration en France. Un point de vue économique (Rue d’Ulm, 2018). Difficile de rivaliser avec le programme du RN en la matière, boursouflé mais qui n’en demeure pas moins irréalisable à plusieurs égards. A commencer par l’engagement de Marine Le Pen d’organiser, sitôt élue, un référendum sur un projet de loi révisant la Constitution pour y inscrire la « maîtrise » de l’immigration, la « priorité nationale » et la primauté du droit national sur le droit international et européen. « Marine Le Pen ne peut pas modifier la Constitution par référendum ou alors ce serait un coup d’Etat constitutionnel », souligne Serge Slama, professeur de droit public à l’université Grenoble-Alpes et membre du Centre de recherches juridiques.        Il vous reste 71.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/20/election-presidentielle-2022-sur-l-immigration-un-bilan-a-droite-contre-un-programme-qui-se-heurte-au-droit_6122926_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: sur l\u2019immigration, un bilan \u00ab\u00a0\u00e0 droite\u00a0\u00bb contre un programme qui se heurte au droit","dateCreated":"2022-04-20T12:30:24+02:00","datePublished":"2022-04-20T12:30:24+02:00","dateModified":"2022-04-20T15:35:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Face aux mesures anticonstitutionnelles de Marine Le Pen, Emmanuel Macron reste dans la continuit\u00e9 de son quinquennat et se montre succinct dans ses propositions.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/173/0/2123/1061/1342/671/60/0/70be2f1_331190893-le-monde-immigration-1-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-6">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Remettre rapidement sur le marché les logements sociaux occupés par des étrangers, comme cela est précisé dans le projet du Rassemblement national, suggère que ces derniers devraient les quitter. Pourtant, la candidate d’extrême droite à l’élection présidentielle soutient que sa mesure ne sera pas rétroactive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen contredit son programme écrit à propos des expulsions des étrangers locataires d’une HLM      Remettre rapidement sur le marché les logements sociaux occupés par des étrangers, comme cela est précisé dans le projet du Rassemblement national, suggère que ces derniers devraient les quitter. Pourtant, la candidate d’extrême droite à l’élection présidentielle soutient que sa mesure ne sera pas rétroactive.          Par Isabelle Rey-Lefebvre         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Après le port du voile dans l’espace public, Marine Le Pen assouplit sa position sur les étrangers locataires de HLM. Invitée de l’émission « Ma France », sur France Bleu, lundi 18 avril, en réponse à une auditrice, infirmière à la retraite, qui l’interrogeait sur sa position « quant aux immigrés qui sont, depuis longtemps, sur notre sol, et qui, je pense, font notre richesse (…) », Marine Le Pen a d’abord répondu : « Eh bien, je vais tout à fait les rassurer, ils n’ont rien à redouter de moi. »            Relancée sur le point précis des étrangers locataires de logements sociaux, la candidate du Rassemblement national a nettement adouci la proposition contenue dans son programme écrit, affirmant : « Il y a eu un nombre de “fake news” absolument incroyable entre ces deux tours, tellement d’ailleurs qu’on n’arrive même plus à y répondre. » Elle a reconnu vouloir « mettre en place la “priorité nationale” dans les logements sociaux, mais, je l’ai écrit, ce ne sera pas rétroactif, ça veut dire que, lorsqu’un logement social se libérera, eh bien oui, il sera prioritairement accordé aux Français par rapport aux étrangers ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur le terrain social, « solidarité à la source » pour Macron, exclusion des étrangers pour Le Pen                   Mme Le Pen trouve que c’est « normal, encore une fois, ce sont des logements sociaux que nous avons payés, que nos parents ont payés, que nos grands-parents ont payés, il est normal que les Français soient privilégiés dans leur attribution ». En revanche, elle a assuré qu’il n’était « pas question d’aller expulser, [comme] j’ai lu, des centaines de milliers d’étrangers, tout cela n’a ni queue ni tête ».            Argument erroné            Pourtant, dans le programme écrit de la candidate, au chapitre de la famille, page 9, il est précisé : « S’agissant du logement social, les familles éligibles doivent faire face à des délais interminables (…). Pour réduire cette attente, il faudra naturellement lancer un plan massif de construction et de réhabilitation de logements dans notre pays. Parallèlement, la mise en place de la “priorité nationale” pour les foyers dont au moins l’un des parents est français permettra de remettre rapidement sur le marché les 620 000 logements sociaux occupés par des étrangers, selon les chiffres de l’Insee pour 2017. »              L’expression « remettre sur le marché rapidement », sans préciser que cela ne sera pas rétroactif, signifie une mesure d’expulsion des locataires étrangers en place, même installés depuis longtemps. Ce n’était pas le cas du programme de Mme Le Pen pour l’élection présidentielle précédente – ses « 144 engagements pour 2017 » –, qui proposait, au rang 142, la même mesure, « réserver prioritairement aux Français l’attribution du logement social » mais « sans effet rétroactif ». Mme Le Pen, en disant, aujourd’hui, « je l’ai écrit », confond-elle les deux programmes ?                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les risques et les incohérences du programme économique de Marine Le Pen                   L’argument de « logements sociaux que nous avons payés, que nos parents ont payés, que nos grands-parents ont payés », sous-tendant que ce seraient « les Français » qui les ont « payés », est largement erroné puisque plus de 85 % des financements pour leur construction et leur réhabilitation sont assurés par des prêts consentis par la Caisse des dépôts et Action Logement (l’ancien 1 % de la masse salariale de contribution des entreprises à l’effort de construction) et remboursés au fil des ans grâce aux loyers versés par les locataires, y compris étrangers.            Quant au chiffre de 620 000, il interroge, puisque, selon l’enquête de 2017 de l’Union sociale pour l’habitat – qui fédère l’ensemble des bailleurs sociaux –, sur les 5 millions de familles locataires de logement HLM, « 11 % des ménages locataires ont un chef de famille étranger », soit 550 000 foyers.                             Analyse :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                        Isabelle Rey-Lefebvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/20/marine-le-pen-contredit-son-programme-ecrit-a-propos-des-expulsions-des-etrangers-locataires-d-une-hlm_6122945_6059010.html"},"headline":"Marine Le Pen contredit son programme \u00e9crit \u00e0 propos des expulsions des \u00e9trangers locataires d\u2019une HLM","dateCreated":"2022-04-20T14:00:18+02:00","datePublished":"2022-04-20T14:00:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Logement","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Remettre rapidement sur le march\u00e9 les logements sociaux occup\u00e9s par des \u00e9trangers, comme cela est pr\u00e9cis\u00e9 dans le projet du Rassemblement national, sugg\u00e8re que ces derniers devraient les quitter. Pourtant, la candidate d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle soutient que sa mesure ne sera pas r\u00e9troactive.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/494/0/5926/2963/1342/671/60/0/8847c75_1650381389244-2-millerand-dscf1788.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-7">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Dans une interview accordée à BFM-TV, le président ukrainien a souligné qu’il attendait de nouvelles livraisons d’armes. En parallèle, les attaques s’intensifiaient, mercredi, dans le sud et l’est du pays, selon Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    Le point sur la situation à la mi-journée         Plus de cinq millions de personnes ont fui l’Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers         La Russie a annoncé, mardi, avoir mené une dizaine de frappes aériennes et de missiles dans l’est de l’Ukraine, entamant, selon Kiev, « la bataille pour le Donbass » annoncée depuis des semaines. Selon le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, il s’agit d’une « nouvelle phase » de la guerre.Le ministère de la défense russe a appelé toute l’armée ukrainienne à « déposer les armes » et les derniers défenseurs de Marioupol à cesser leur « résistance insensée ». Mercredi matin, Serguiy Volyna, un commandant de la 36e brigade de la marine nationale retranché dans le complexe sidérurgique d’Azovstal, a lancé un appel au secours : « Nous vivons peut-être nos derniers jours, voire nos dernières heures. »L’Ukraine a reçu des avions de chasse et des pièces détachées pour renforcer son armée de l’air, a fait savoir, mardi, le Pentagone, qui n’a pas précisé leur nombre ni les pays ayant fourni les appareils. Il s’agit vraisemblablement de MIG-29, de fabrication russe, que Kiev réclamait depuis le début du conflit et dont disposent une poignée de pays d’Europe de l’Est.Aucun couloir d’évacuation n’a pu être mis en place, mardi en Ukraine, pour le troisième jour de suite, a annoncé la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Moscou a cependant déploré que « personne » n’ait emprunté un couloir ouvert à Marioupol et a annoncé qu’il serait de nouveau ouvert mercredi.Lors d’une réunion en visioconférence, les Etats-Unis et l’Union européenne sont parvenus à « un large consensus sur la nécessité d’accentuer la pression sur le Kremlin, notamment à travers l’adoption de nouvelles sanctions », a déclaré le gouvernement italien. Les alliés sont aussi tombés d’accord sur la nécessité d’« accroître l’isolement international de Moscou ».Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jugé que le président russe, Vladimir Poutine, portait la responsabilité des « crimes de guerre » en Ukraine, qui ont fait des milliers de morts parmi la population civile.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Lettre de… La guerre en Ukraine teste les limites du modèle d’accueil suisse         Témoignages. « Mes peurs sont revenues. Le ministère de la défense russe a annoncé la possibilité d’envoyer des missiles sur Kyiv »         Analyse. La panique financière russe des premiers jours de conflit est enrayée         Témoignages. Pour accueillir les réfugiés venus d’Ukraine, l’indispensable médiation des interprètes bénévoles         Entretien. « Le scénario catastrophe est celui d’une fragmentation de l’économie mondiale »         Reportage. L’implacable avancée de l’armée russe dans le Donbass         Vidéo. Les habitants de Boutcha enterrent leurs morts à la chaîne         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à la mi-journée         Plus de cinq millions de personnes ont fui l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-20T18:25:45+00:00","coverageEndTime":"2022-04-21T06:25:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","description":"Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9 qu\u2019il attendait de nouvelles livraisons d\u2019armes. En parall\u00e8le, les attaques s\u2019intensifiaient, mercredi, dans le sud et l\u2019est du pays, selon Kiev.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky dénonce une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien a soulign\u00e9 qu\u2019il attendait de nouvelles livraisons d\u2019armes. En parall\u00e8le, les attaques s\u2019intensifiaient, mercredi, dans le sud et l\u2019est du pays, selon Kiev.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/86/6979/4653/1342/894/3/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Marie Slavicek et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-04-20T18:25:45+00:00"
,"endDate":"2022-04-21T06:25:45+00:00"
  Le couloir pour \u00e9vacuer des civils, mercredi, du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, en accusant les Russes d\u2019avoir enfreint le cessez-le-feu et bloqu\u00e9 les cars. La responsable ukrainienne a fait cette d\u00e9claration dans la soir\u00e9e apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 ce matin un accord \u00ab\u00a0pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb avec la Russie pour ce couloir, premier de ce type depuis samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le couloir d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 partir de Marioupol \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, selon Kiev","dateModified":"2022-04-20T18:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:31:26+00:00","articleBody":"    Bonsoir, avez-vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ce qui s'est pass\u00e9 au G20?\r\nMerci     PB         Bonsoir PB,          Pas encore, mais vous nous en donnez l\u2019occasion\u00a0!          C\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois que les ministres des finances du G20 se retrouvaient depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, et les tensions \u00e9taient palpables. La pr\u00e9sidence indon\u00e9sienne avait \u00e9t\u00e9 press\u00e9e d\u00e8s le mois dernier d\u2019exclure Moscou, mais s\u2019y est refus\u00e9e au nom de l\u2019impartialit\u00e9.          Mercredi, des ministres des finances et des banquiers centraux du G20, r\u00e9unis en marge des r\u00e9unions du FMI et de la Banque mondiale \u00e0 Washington, ont quitt\u00e9 la salle de r\u00e9union ou \u00e9teint leur \u00e9cran pour protester contre la pr\u00e9sence de la Russie. Les ministres du G7 ont par ailleurs obtenu que l\u2019Ukraine, qui n\u2019est pas membre du G20, participe \u00e0 cette r\u00e9union.          \u00ab\u00a0La guerre est incompatible avec la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, en ouverture de la r\u00e9union du G20, en exhortant la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019abstenir de participer aux r\u00e9unions\u00a0\u00bb de cette instance qui r\u00e9unit les vingt grandes \u00e9conomies mondiales dont les Etats-Unis, la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil, le Japon, la France et l\u2019Allemagne. A d\u00e9faut d\u2019obtenir l\u2019exclusion de Moscou, des ministres dont M.\u00a0Le Maire et la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, ont d\u00e9cid\u00e9 de boycotter les sessions o\u00f9 les responsables russes devaient prendre la parole.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9unions de cette semaine \u00e0 Washington ont pour but de soutenir l\u2019\u00e9conomie mondiale et l\u2019invasion ill\u00e9gale de l\u2019Ukraine par la Russie constitue une grave menace pour l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre canadienne, Chrystia Freeland, publiant une photo des responsables occidentaux ayant \u00ab\u00a0quitt\u00e9 la pl\u00e9ni\u00e8re du G20 lorsque la Russie a cherch\u00e9 \u00e0 intervenir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie ne devrait pas participer ou \u00eatre incluse dans ces r\u00e9unions\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. A Londres aussi, on souligne que les repr\u00e9sentants britanniques ont quitt\u00e9 la salle.                    A contrario, le ministre des finances allemand, Christian Lindner, a d\u00e9fendu la volont\u00e9 de Berlin de participer \u00e0 toutes les sessions, y compris celles en pr\u00e9sence des responsables russes. \u00ab\u00a0Nous n\u2019offrirons pas une tribune \u00e0 la Russie pour diffuser sa propagande et ses mensonges\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a assur\u00e9 que l\u2019Allemagne, qui pr\u00e9side actuellement le G7 dont une r\u00e9union \u00e9tait pr\u00e9vue pour mercredi apr\u00e8s-midi \u00e0 Washington, s\u2019effor\u00e7ait en revanche d\u2019obtenir \u00ab\u00a0une r\u00e9action commune, en cas de participation de repr\u00e9sentants russes aux r\u00e9unions\u00a0\u00bb du G20, sans entrer dans le d\u00e9tail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T18:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T18:00:59+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce semblait marquer un tournant dans l\u2019attitude des Occidentaux, mais les Etats-Unis viennent de revenir dessus. L\u2019Ukraine a bien re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses avions de chasse, afin de renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, mais pas des appareils entiers, a corrig\u00e9, mercredi, le porte-parole du Pentagone, John Kirby. \u00ab\u00a0J\u2019avais compris que l\u2019offre d\u2019un autre pays de la r\u00e9gion de fournir des avions entiers \u00e0 l\u2019Ukraine\u2026 avait \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre. Ce n\u2019est pas le cas, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole \u00e0 la presse.\u00a0Je regrette cette erreur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cela dit, les Ukrainiens ont re\u00e7u (\u2026) suffisamment de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et d\u2019\u00e9quipements suppl\u00e9mentaires pour rendre op\u00e9rationnels davantage d\u2019avions\u00a0\u00bb qu\u2019il y a trois semaines, a-t-il ajout\u00e9.          La veille, M.\u00a0Kirby avait affirm\u00e9 que les Ukrainiens avaient \u00ab\u00a0\u00e0 leur disposition plus d\u2019avions de chasse qu\u2019il y a deux semaines\u00a0\u00bb, affirmant qu\u2019ils avaient \u00ab\u00a0re\u00e7u des appareils suppl\u00e9mentaires et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour accro\u00eetre leur flotte\u00a0\u00bb. Il n\u2019avait pas pr\u00e9cis\u00e9 le type des appareils fournis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui r\u00e9clamait des avions de guerre depuis des semaines, mais avait laiss\u00e9 entendre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019appareils de fabrication russe. \u00ab\u00a0D\u2019autres nations qui ont l\u2019exp\u00e9rience de ce genre d\u2019avions ont pu les aider \u00e0 avoir plus d\u2019appareils en service\u00a0\u00bb, avait-il dit.          Il avait aussi pr\u00e9cis\u00e9 que les Etats-Unis, qui ne veulent pas appara\u00eetre comme pays bellig\u00e9rant dans ce conflit, avaient facilit\u00e9 l\u2019envoi de pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es vers le territoire ukrainien mais n\u2019y avaient pas achemin\u00e9 d\u2019avions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Pentagone revient sur ses annonces d\u2019hier et affirme que l\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u d\u2019\u00ab\u00a0avions\u00a0en...","dateModified":"2022-04-20T18:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:50:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous\u00a0avons foi en notre victoire, mais c\u2019est une question de temps, et malheureusement c\u2019est aussi une question du nombre de victimes. Rien n\u2019est plus important pour moi que la vie des gens.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a toutefois conclu, en fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9, en fran\u00e7ais, Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-20T17:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:50:01+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, et le fait que Marine Le Pen soit pour l\u2019heure interdite de s\u00e9jour en Ukraine, Volodymyr Zelensky a expliqu\u00e9 que cette interdiction sera lev\u00e9e si la candidate du RN \u00ab\u00a0comprend qu\u2019elle s\u2019est tromp\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00e0 propos de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Je veux dire que bien \u00e9videmment j\u2019ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Zelensky. Mais, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien, \u00ab\u00a0je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne suis pas persuad\u00e9 que j\u2019ai le droit, aujourd\u2019hui, d\u2019influencer ce qui se passe chez vous\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-04-20T17:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:43:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 une rencontre avec son homologue russe, Vladimir Poutine, pour des pourparlers. \u00ab\u00a0Je suis toujours pr\u00eat \u00e0 les rencontrer, depuis 2019\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0il ne faut pas d\u2019autre pr\u00e9cision\u00a0\u00bb qu\u2019un lieu et une date pour organiser cette rencontre avec Vladimir Poutine, a-t-il dit \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Il faut r\u00e9soudre le probl\u00e8me du Donbass, du retrait des troupes russes.\u00a0Il faudrait au moins qu\u2019ils reculent\u00a0\u00bb derri\u00e8re la ligne franchie le 24\u00a0f\u00e9vrier avant de parler de paix, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut que la Russie me donne une date et un lieu\u00a0\u00bb pour des pourparlers, dit Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-04-20T17:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:41:32+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 Borodianka, en Ukraine, le 20\u00a0avril 2022. DARIO PIGNATELLI\/EUROPEAN UNION \/ VIA REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/b6db4b3_1650458473290-566818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:40:46+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 les liens entre la France et la Russie, mercredi, lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV. \u00ab\u00a0Les \u00e9lites russes sont toujours venues se reposer en France, \u00e0 Nice, \u00e0 Cannes, ils ont des yachts, des villas sur la c\u00f4te. On comprend l\u2019influence de l\u2019argent des oligarques russes en France. Je comprends la pression int\u00e9rieure qui doit \u00eatre assez importante, mais le pr\u00e9sident [Emmanuel] Macron doit choisir, puisque c\u2019est la guerre, entre le business, l\u2019argent et la lutte pour la libert\u00e9, pour les droits humains, pour la vie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien estime qu\u2019Emmanuel Macron doit choisir entre \u00ab\u00a0l\u2019argent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la lutte po...","dateModified":"2022-04-20T17:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:38:01+00:00","articleBody":"     A propos de l\u2019utilisation du terme de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, qu\u2019Emmanuel Macron refuse d\u2019employer pour qualifier la guerre en Ukraine, Volodymyr Zelesnky a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 BFM-TV\u00a0: \u00ab\u00a0La question du g\u00e9nocide, de viols de femmes, d\u2019enfants, de b\u00e9b\u00e9s, jusqu\u2019o\u00f9 [les Russes] sont all\u00e9s, on ne peut pas le comprendre. Comment comprendre la destruction totale de villes\u00a0? Je pense que c\u2019est un g\u00e9nocide. Emmanuel Macron parle d\u2019un point de vue strictement juridique. Je pense qu\u2019il comprendra que c\u2019est un g\u00e9nocide quand il viendra jusqu\u2019ici. Je l\u2019invite, comme j\u2019invite chaque leader.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je pense qu\u2019[Emmanuel Macron] comprendra que c\u2019est un g\u00e9nocide quand il viendra jusqu\u2019ici\u00a0\u00bb, af...","dateModified":"2022-04-20T17:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:33:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe dans le Donbass, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 aupr\u00e8s de BFM-TV que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9tait pr\u00eate \u00ab\u00a0\u00e0 se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous serons pr\u00eats \u00e0 tenir le coup, mais je comprends que la Russie n\u2019a pas encore mobilis\u00e9 tous ses moyens. \u00c7a peut \u00eatre une d\u00e9cision tactique, il y a des raisons d\u2019\u00eatre inquiet.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, assure le pr\u00e9sident ukrainien","dateModified":"2022-04-20T17:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:31:33+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je peux confirmer que l\u2019attitude de l\u2019Occident est devenue plus chaleureuse\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de l\u2019aide mat\u00e9rielle apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine sur BFM-TV. \u00ab\u00a0Nous attendons les livraisons des armements, nous avons des dates provisoires et nous avons des garanties\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants envers la France [pour son soutien]. Nous avons re\u00e7u une aide humanitaire et diplomatique et nous attendons l\u2019aide militaire. J\u2019ai confiance en la France, en vos dirigeants, et nous esp\u00e9rons recevoir ces armements\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky attend de nouvelles livraisons d\u2019armements ","dateModified":"2022-04-20T17:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:28:09+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 BFM-TV, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, est revenu sur la situation de la ville portuaire de Marioupol.          \u00ab\u00a0Des soldats sont bloqu\u00e9s, mais il n\u2019y a pas que les militaires qui sont bloqu\u00e9s, il y a aussi des civils, des personnes \u00e2g\u00e9es. Ce n\u2019est m\u00eame plus la guerre, c\u2019est plut\u00f4t une action terroriste de la part de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 Marioupol\u00a0\u00bb. Des \u00ab\u00a0milliers de personnes\u00a0\u00bb sont toujours bloqu\u00e9es dans la ville, \u00ab\u00a0d\u00e9truite \u00e0\u00a095\u00a0%\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Zelensky. \u00ab\u00a0On ne sait pas combien d\u2019heures\u00a0\u00bb la ville peut encore tenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquant la situation \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T17:51:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T17:15:10+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e0 Kiev, le 20 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a assur\u00e9 mercredi, \u00e0 Kiev, que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ferait \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0gagne la guerre\u00a0\u00bb contre la Russie de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0L\u2019objectif principal est de faire en sorte que les sanctions soient douloureuses pour le r\u00e9gime\u00a0\u00bb russe, a poursuivi M. Michel, promettant de cibler prochainement les exportations russes de p\u00e9trole et de gaz, comme le r\u00e9clame le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous travaillons tr\u00e8s dur pour pouvoir prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent (\u2026) afin d\u2019atteindre cet objectif commun\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Michel, alors que l\u2019UE reste d\u00e9pendante des livraisons \u00e9nerg\u00e9tiques russes. Il a estim\u00e9 qu\u2019il sera pour autant \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0changer le comportement du Kremlin\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons deux outils\u00a0: le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et les sanctions. Ce sont les outils que nous devons utiliser pour \u00eatre s\u00fbrs que l\u2019Ukraine gagnera la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Plus t\u00f4t, mercredi, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb de civils par les troupes russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Il y a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de Moscou.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/fff2dee_5011413-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous travaillons tr\u00e8s dur pour pouvoir prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent\u00a0\u00bb, affirme le pr\u00e9si...","dateModified":"2022-04-20T17:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:42:55+00:00","articleBody":"     Le Pentagone a assur\u00e9 que le tir russe d\u2019un missile balistique intercontinental Sarmat, r\u00e9ussi pour la premi\u00e8re fois mercredi, \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s.          Moscou a \u00ab\u00a0convenablement inform\u00e9\u00a0\u00bb Washington de la r\u00e9alisation de ce test, conform\u00e9ment \u00e0 ses obligations relevant des trait\u00e9s sur le nucl\u00e9aire, et il ne s\u2019agissait donc pas d\u2019une \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb pour le minist\u00e8re am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, a ajout\u00e9 son porte-parole, John Kirby.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tir du missile russe Sarmat est un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb, assure le Pentagone","dateModified":"2022-04-20T17:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:40:43+00:00","articleBody":"     Comme les Ukrainiens Denys Karachevtsev et Vera Lytovchenko, au piano ou au violon, ces musiciens ont interpr\u00e9t\u00e9 des morceaux au milieu de champs de ruines. Une fa\u00e7on d\u2019oublier momentan\u00e9ment les horreurs de la destruction et de la guerre.                    Lire aussi :  A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, Damas ou Beyrouth, des concerts au milieu des ruines","dateModified":"2022-04-20T16:46:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:26:00+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mercredi le premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi du missile balistique intercontinental Sarmat, une arme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de tr\u00e8s longue port\u00e9e que Vladimir Poutine a salu\u00e9e comme \u00e9tant \u00ab\u00a0sans \u00e9quivalent\u00a0\u00bb.          Dans une vid\u00e9o, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 que le tir avait eu lieu \u00e0 15\u00a0h\u00a012 (14\u00a0h\u00a012, heure de Paris) depuis l\u2019aire de lancement de Plessetsk, dans la r\u00e9gion d\u2019Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie. Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, le missile a atteint comme pr\u00e9vu une cible sur le terrain militaire de Koura, dans la p\u00e9ninsule russe du Kamtchatka, en Extr\u00eame-Orient, \u00e0 plus de 5\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de l\u00e0. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la fin du programme d\u2019essais, le Sarmat entrera dans les forces strat\u00e9giques russes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Konachenkov. Les forces \u00ab\u00a0strat\u00e9giques\u00a0\u00bb, dans leur d\u00e9finition large, interviennent notamment en cas de guerre nucl\u00e9aire.          Le Sarmat porte le nom d\u2019un peuple nomade ayant v\u00e9cu pendant l\u2019Antiquit\u00e9 autour de la mer Noire, entre la Russie et l\u2019Ukraine actuelles. Selon Vladimir Poutine, ce missile est capable de \u00ab\u00a0d\u00e9jouer tous les syst\u00e8mes antia\u00e9riens modernes\u00a0\u00bb. D\u2019un poids d\u00e9passant 200\u00a0tonnes, le Sarmat est cens\u00e9 \u00eatre plus performant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013 le missile Vo\u00efevoda, d\u2019une port\u00e9e de 11\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres, dont le nom de code \u00e9tait \u00ab\u00a0Satan\u00a0\u00bb pour l\u2019Occident.          En\u00a02019, M.\u00a0Poutine avait affirm\u00e9 que le Sarmat n\u2019avait \u00ab\u00a0pratiquement pas de limites en mati\u00e8re de port\u00e9e\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00e9tait capable de \u00ab\u00a0viser des cibles en traversant le p\u00f4le Nord comme le p\u00f4le Sud\u00a0\u00bb. Le Sarmat est aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9 pour sa capacit\u00e9 \u00e0 emporter une dizaine de t\u00eates nucl\u00e9aires. Dans une note d\u2019avril\u00a02018, la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique \u00e9crivait que, du fait du syst\u00e8me de guidage que le Sarmat est cens\u00e9 utilis\u00e9, \u00ab\u00a0la pr\u00e9cision du missile devrait \u00eatre tr\u00e8s importante (inf\u00e9rieure \u00e0 10 m\u00e8tres) s\u2019il est bien associ\u00e9 \u00e0 des t\u00eates man\u0153uvrantes\u00a0\u00bb.          Cette arme fait partie d\u2019une s\u00e9rie d\u2019autres missiles pr\u00e9sent\u00e9s en\u00a02018 comme \u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb par le chef du Kremlin, dont les missiles hypersoniques Kinjal et Avangard. En mars, Moscou a affirm\u00e9 avoir utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le Kinjal contre des cibles en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Sarmat, dernier n\u00e9 des missiles balistiques russes","dateModified":"2022-04-20T17:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:19:26+00:00","articleBody":"     Le groupe de restauration collective Sodexo a annonc\u00e9, mercredi, cesser ses activit\u00e9s en Russie, qui repr\u00e9sentaient moins de 1\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires. L\u2019entreprise a pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir \u00ab\u00a0c\u00e9d\u00e9 le contr\u00f4le de ses activit\u00e9s dans le pays \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de direction locale qui poursuit les op\u00e9rations en Russie via une structure et une marque ind\u00e9pendantes\u00a0\u00bb. Ainsi ce transfert d\u2019activit\u00e9s vient-il d\u2019\u00eatre finalis\u00e9, a indiqu\u00e9 Sodexo, qui n\u2019\u00e9tait en revanche pas pr\u00e9sent en Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but du conflit, Sodexo s\u2019est fortement mobilis\u00e9 pour assurer la continuit\u00e9 de service en faveur de ses clients, garantir la s\u00e9curit\u00e9 de ses collaborateurs et apporter un soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays frontaliers de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019entreprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sodexo annonce avoir c\u00e9d\u00e9 ses activit\u00e9s en Russie ","dateModified":"2022-04-20T16:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T16:11:03+00:00","articleBody":"         Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal en arri\u00e8re-plan, o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T16:24:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:46:29+00:00","articleBody":"                   Des spectateurs assistent au match opposant le Polonais Hubert Hurkacz au Russe Daniil Medvedev lors des huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Wimbledon 2021, sur le court central,  \u00e0 Londres, le 6 juillet 2021. ADRIAN DENNIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/92040fc_1650469517242-d335d25-1650466569599-000-9e242n.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:52:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:40:44+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Kiev, mercredi 20 avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP           En visite \u00e0 Kiev, Charles Michel a r\u00e9affirm\u00e9 mercredi le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 l\u2019Ukraine.  \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas seuls, nous sommes avec vous et nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l\u2019Ukraine gagne la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Il a \u00e9galement assur\u00e9 que Vladimir Poutine ne \u00ab\u00a0r\u00e9ussira[it] pas\u00a0\u00bb \u00e0 diviser l\u2019UE.          A ses c\u00f4t\u00e9s, Volodymyr Zelensky a de nouveau d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union \u00e9tait \u00ab\u00a0une priorit\u00e9 pour notre Etat, pour la puissance de notre peuple\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/d1cb318_ec9f011978e947c18bef4f9774ace6ca-ec9f011978e947c18bef4f9774ace6ca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en promet que l\u2019UE fera \u00ab\u00a0tout son possible\u00a0\u00bb pour que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0g...","dateModified":"2022-04-20T15:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T15:08:43+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, mercredi, le premier tir d\u2019essai r\u00e9ussi du missile balistique intercontinental Sarmat, une arme de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de tr\u00e8s longue port\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est v\u00e9ritablement une arme unique qui va renforcer le potentiel militaire de nos forces arm\u00e9es, qui assurera la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie face aux menaces ext\u00e9rieures et qui fera r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays avec une rh\u00e9torique d\u00e9cha\u00een\u00e9e et agressive\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine, lors d\u2019une annonce diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou r\u00e9ussit son premier tir d\u2019essai du Sarmat, dernier-n\u00e9 des missiles balistiques russes","dateModified":"2022-04-20T15:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T14:42:52+00:00","articleBody":"     Wimbledon va devenir en juillet le premier tournoi de tennis \u00e0 refuser la participation des joueurs russes et bi\u00e9lorusses en raison de la guerre en Ukraine, le tennis les ayant relativement \u00e9pargn\u00e9s jusque-l\u00e0.          \u00ab\u00a0Dans les circonstances d\u2019une agression militaire injustifi\u00e9e et sans pr\u00e9c\u00e9dent, il serait inacceptable que le r\u00e9gime russe tire le moindre b\u00e9n\u00e9fice de la participation de joueurs russes ou bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, explique l\u2019All England Lawn Tennis Club dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi. \u00ab\u00a0Nous avons par cons\u00e9quent l\u2019intention, avec un profond regret, de rejeter l\u2019inscription de joueurs russes et bi\u00e9lorusses \u00e0 Wimbledon.\u00a0\u00bb          Ainsi, Daniil Medvedev, no\u00a02 mondial, Andrey Rublev (8e), mais \u00e9galement Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e), Victoria Azarenka (18e) seront priv\u00e9s du seul tournoi sur gazon des \u00e9preuves du Grand Chlem dans le cadre de sanctions contre la Russie.          Avant m\u00eame une annonce officielle de la part du tournoi anglais, Moscou a r\u00e9agi mercredi en d\u00e9but de journ\u00e9e en qualifiant \u00ab\u00a0d\u2019inacceptable\u00a0\u00bb une telle d\u00e9cision. \u00ab\u00a0Une nouvelle fois, ils font des sportifs les otages de pr\u00e9jug\u00e9s politiques, d\u2019intrigues politiques (\u2026). C\u2019est inacceptable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Suivant les recommandations du Comit\u00e9 international olympique (CIO), les sportifs russes et bi\u00e9lorusses ont \u00e9t\u00e9 bannis de nombreuses comp\u00e9titions\u00a0: Jeux paralympiques de P\u00e9kin, Mondial de football, Mondiaux de natation\u2026                        Le Russe Daniil Medvedev lors du 2e tour du tournoi de tennis de Wimbledon de 2021, \u00e0 Londres, jeudi 1er juillet 2021. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/aab535a_1650469138378-249622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wimbledon exclut les joueurs de tennis russes et bi\u00e9lorusses du tournoi 2022","dateModified":"2022-04-20T15:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T14:21:00+00:00","articleBody":"    La convention de Gen\u00e8ve s\u2019applique-t-elle aux mercenaires?    Blablaland         Bonjour,          Il est important de d\u00e9finir dans un premier temps le terme de mercenaire. Selon la convention de Gen\u00e8ve, est mercenaire toute personne\u00a0:         qui est sp\u00e9cialement recrut\u00e9e dans le pays ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour combattre dans un conflit arm\u00e9\u00a0;          qui en fait prend une part directe aux hostilit\u00e9s\u00a0;          qui prend part aux hostilit\u00e9s essentiellement en vue d\u2019obtenir un avantage personnel et \u00e0 laquelle est effectivement promise, par une partie au conflit ou en son nom, une r\u00e9mun\u00e9ration mat\u00e9rielle nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle qui est promise ou pay\u00e9e \u00e0 des combattants ayant un rang et une fonction analogues dans les forces arm\u00e9es de cette partie\u00a0;          qui n\u2019est ni ressortissant d\u2019une partie au conflit, ni r\u00e9sident du territoire contr\u00f4l\u00e9 par une partie au conflit\u00a0;          qui n\u2019est pas membre des forces arm\u00e9es d\u2019une partie au conflit\u00a0;          et qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e par un Etat autre qu\u2019une partie au conflit en mission officielle en tant que membre des forces arm\u00e9es dudit Etat.           Ces conditions sont cumulatives, ce qui signifie qu\u2019elles doivent toutes \u00eatre r\u00e9unies pour qu\u2019un individu puisse \u00eatre qualifi\u00e9 de mercenaire. Le but du droit international humanitaire \u00e9tant d\u2019\u00e9largir la protection et non de la restreindre, cette d\u00e9finition d\u2019un mercenaire est \u00e9troite de mani\u00e8re \u00e0 limiter les circonstances dans lesquelles une personne perd le droit \u00e0 la protection sp\u00e9ciale.          Toutefois, les mercenaires n\u2019ont pas droit au statut de combattant ou de prisonnier de guerre, ni \u00e0 aucune des cat\u00e9gories de personnes prot\u00e9g\u00e9es pr\u00e9vues par les conventions de Gen\u00e8ve, \u00e0 moins qu\u2019ils ne soient bless\u00e9s ou malades. Ils doivent n\u00e9anmoins toujours \u00eatre trait\u00e9s avec humanit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T14:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#388066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:59:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live.\nPeut-on estimer le co\u00fbt de ce conflit pour la Russie ?    Paul         Bonjour Paul,          Fin mars, Yohann Michel, chercheur \u00e0 l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), indiquait lors d\u2019un tchat que \u00ab\u00a0c\u2019est sans doute du c\u00f4t\u00e9 des sanctions \u00e9conomiques et du soutien politique au r\u00e9gime que se trouve la principale vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la Russie dans cette guerre. Mais il est difficile d\u2019en mesurer l\u2019ampleur et donc leur impact \u00e0 court et moyen termes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T14:05:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:46:10+00:00","articleBody":"     La directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI, Kristalina Georgieva, a exhort\u00e9 mercredi les pays \u00e0 continuer leur coop\u00e9ration alors que certains ministres des finances ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas participer \u00e0 certaines sessions du G20, mercredi, en raison de la pr\u00e9sence de responsables russes.          \u00ab\u00a0Aucun pays ne peut r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes seul. Il est \u00e9vident que la coop\u00e9ration doit et va se poursuivre\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Selon elle, m\u00eame s\u2019il est \u00ab\u00a0plus difficile de coop\u00e9rer quand il y a des tensions, ce n\u2019est pas impossible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute qu\u2019il y aura des discussions substantielles\u00a0\u00bb au cours de ce G20, a-t-elle \u00e9galement soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0la coop\u00e9ration doit continuer\u00a0\u00bb au sein du G20","dateModified":"2022-04-20T13:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:10:40+00:00","articleBody":"         A Kramatorsk, en Ukraine, mardi 12 avril 2022. Raisa, 82 ans, attend un v\u00e9hicule de transport pour rentrer chez elle \u00e0 Kostiantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk. Raisa est venue \u00e0 Kramatorsk pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e, mais elle a chang\u00e9 d'avis et veut retourner dans sa ville natale de Kostiantynivka. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/59082a2_1650460166432-233926.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:08:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019ont pas encore mobilis\u00e9 tous leurs moyens et \u00e7a peut \u00eatre tactique\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une interview accord\u00e9e \u00e0  BFM-TV. \u00ab\u00a0Je ne peux pas certifier aujourd\u2019hui que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u2019offensive \u00e0 grande \u00e9chelle qui a commenc\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le chef d\u2019Etat, dont l\u2019interview sera diffus\u00e9e en int\u00e9gralit\u00e9 mercredi \u00e0 18\u00a0h\u00a050.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky redoute que les op\u00e9rations en cours ne soient qu\u2019un pr\u00e9lude \u00e0 de plus grandes viol...","dateModified":"2022-04-20T13:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T13:03:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, 5 millions de personnes ont fui l'Ukraine. Ce chiffre tient-t-il compte des nombreuses personnes qui sont revenue? Ou bien est-ce juste le nombre de sortie brutes.    TiTi         Bonjour,          \u00ab\u00a0Depuis [le 24 f\u00e9vrier, date du d\u00e9but de l\u2019invasion russe], 1,1 million de nos concitoyens sont rentr\u00e9s en Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi durant une conf\u00e9rence de presse le porte-parole du service ukrainien des garde-fronti\u00e8res, Andrii Demtchenko.          M. Demtchenko n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion ces personnes \u00e9taient des Ukrainiens ayant fui le pays au d\u00e9but de l\u2019invasion ou des Ukrainiens qui vivaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la guerre. Il a toutefois soulign\u00e9 que les fronti\u00e8res ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 franchies par \u00ab\u00a0presque cinq millions de personnes dans les deux sens\u00a0\u00bb.          Selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, publi\u00e9s mercredi, la barre des cinq millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens a cependant \u00e9t\u00e9 franchie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T15:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:54:24+00:00","articleBody":"     La famille d\u2019Aiden Aslin, un Britannique captur\u00e9 lors de combats en Ukraine, a d\u00e9nonc\u00e9 une vid\u00e9o diffus\u00e9e en Russie, film\u00e9e selon eux \u00ab\u00a0sous la contrainte\u00a0\u00bb, en violation de la convention de Gen\u00e8ve sur le traitement des prisonniers.          Aiden Aslin, n\u00e9 en\u00a01994, figure aux c\u00f4t\u00e9s de son compatriote Shaun Pinner, lui aussi captur\u00e9 en Ukraine, dans des enregistrements pr\u00e9sent\u00e9s comme des interviews et diffus\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision publique russe lundi. Les deux hommes, qui apparaissent les traits tir\u00e9s, demandent \u00e0 \u00eatre \u00e9chang\u00e9s contre Viktor Medvedtchouk, riche homme d\u2019affaires ukrainien proche de Vladimir Poutine et arr\u00eat\u00e9 en Ukraine.          Selon les m\u00e9dias russes, ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s apr\u00e8s avoir combattu du c\u00f4t\u00e9 ukrainien \u00e0 Marioupol, dans le Sud-Est. Ils appartiendraient \u00e0 une unit\u00e9 qui s\u2019est rendue la semaine derni\u00e8re aux forces russes. M.\u00a0Aslin appara\u00eet aussi menott\u00e9 dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la cha\u00eene YouTube du Britannique Graham Phillips, qui se d\u00e9crit comme un journaliste.          \u00ab\u00a0La vid\u00e9o d\u2019Aiden parlant sous la contrainte et ayant clairement subi des blessures physiques est profond\u00e9ment \u00e9prouvante. Utiliser des images et des vid\u00e9os de prisonniers de guerre est contraire \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve et [cela] doit cesser\u00a0\u00bb, d\u00e9clare sa famille dans une d\u00e9claration relay\u00e9e sur Twitter par le d\u00e9put\u00e9 Robert Jenrick. Ce dernier a interpell\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, \u00e0 ce sujet \u00e0 la Chambre des communes mercredi midi, d\u00e9non\u00e7ant une vid\u00e9o r\u00e9alis\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 des fins de propagande\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0violation flagrante de la convention de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La famille d\u2019un Britannique captur\u00e9 d\u00e9nonce une vid\u00e9o \u00ab\u00a0sous la contrainte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-20T13:01:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:48:05+00:00","articleBody":"     Les syndicats fran\u00e7ais CFDT, CFTC, FO, CGT, FSU, UNSA, CFE-CGC et Solidaires se sont organis\u00e9s pour organiser un convoi intersyndical \u00e0 destination de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, des \u00e9quipes syndicales se sont mobilis\u00e9es. Huit organisations syndicales, dont la CFDT, en lien avec le mouvement syndical ukrainien, mettent leurs moyens en commun aujourd\u2019hui pour envoyer du mat\u00e9riel de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019ici fin mai via un convoi solidaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Yvan Ricordeau, de la CFDT, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e au si\u00e8ge de la CGT.          Les diff\u00e9rentes organisations ont ainsi appel\u00e9 les structures, les militants ou les adh\u00e9rents qui le souhaitent \u00e0 participer \u00e0 une cagnotte en ligne. Les dons recueillis permettront d\u2019acheter \u00ab\u00a0des couvertures, des plaids, des lits pliants, des thermos, des chauffages d\u2019appoint ou encore des g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques, dont les Ukrainiens manquent cruellement\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent les organisations syndicales. A l\u2019issue de cette collecte, les huit organisations fran\u00e7aises, en lien avec les militants syndicaux de la SNCF, affr\u00e9teront un train afin d\u2019assurer le transit de ce convoi humanitaire vers l\u2019Ukraine, peut-on lire sur le site de la CFDT.          La SNCF a commenc\u00e9 \u00e0 affr\u00e9ter avec ses homologues allemand et roumain des trains de marchandise de dix wagons reliant Strasbourg \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, \u00e0 quelque 300 kilom\u00e8tres d\u2019Odessa, en dix jours, soulignent Les Echos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les syndicats fran\u00e7ais s\u2019unissent pour venir en aide aux Ukrainiens","dateModified":"2022-04-20T12:54:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:14:22+00:00","articleBody":"                   Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec, en arri\u00e8re-plan, l\u2019usine Azovstal o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T12:22:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T12:08:22+00:00","articleBody":"      Les derniers combattants de Marioupol ont lanc\u00e9 un appel \u00e0 l\u2019aide\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures (\u2026).\u00a0Nous appelons et supplions tous les dirigeants du monde de nous aider\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 un commandant de militaires ukrainiens assi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, dont Moscou pourrait tr\u00e8s prochainement prendre le contr\u00f4le.          Toujours \u00e0 Marioupol, un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec la Russie sur un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer depuis la ville portuaire des femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es vers la ville ukrainienne de Zaporijia, au sud du pays, a indiqu\u00e9 une responsable ukrainienne. Mardi soir, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avait renouvel\u00e9 son appel \u00e0 une \u00e9vacuation des civils encore pr\u00e9sents.          La Russie a annonc\u00e9 mardi avoir men\u00e9 une dizaine de frappes a\u00e9riennes et de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entamant une \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre, selon le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. Les combats \u00ab\u00a0sont incessants\u00a0\u00bb dans plusieurs villes, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, appelant les habitants \u00e0 fuir.          La Norv\u00e8ge a donn\u00e9 une centaine de missiles antia\u00e9riens de conception fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le gouvernement. L\u2019Ukraine a \u00e9galement re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a indiqu\u00e9 pour sa part, mardi, le porte-parole du Pentagone. Ces d\u00e9clarations t\u00e9moignent d\u2019un changement d\u2019attitude des Occidentaux, qui ont pendant plus d\u2019un mois refus\u00e9 de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des armements lourds pour \u00e9viter toute escalade du conflit.          \u00ab\u00a0L\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, en visite \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb commis par les Russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon de nouveaux chiffres publi\u00e9s mercredi par l\u2019ONU sur la plus importante crise des r\u00e9fugi\u00e9s en Europe depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-20T12:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:53:51+00:00","articleBody":"     Les combats dans toute cette r\u00e9gion est de l\u2019Ukraine se sont intensifi\u00e9s depuis lundi soir.          Apr\u00e8s une s\u00e9rie de frappes revendiqu\u00e9es par Moscou mardi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a fait \u00e9tat ce matin de \u00ab\u00a0tentatives d\u2019assaut\u00a0\u00bb sur les localit\u00e9s de Soulyguivka et Dibrivn\u00e9, dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), ainsi que sur Roubijne et Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk (est).          Les bombardements s\u2019intensifiaient aussi dans le sud, autre ligne de front. Les villages de Mala Tokmachka et d\u2019Orikhiv, \u00e0 70 kilom\u00e8tres au sud-est de Zaporijia, ont vu une recrudescence des bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se poursuivent dans l\u2019est du pays","dateModified":"2022-04-20T12:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:45:45+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a jamais reconnu avoir utilis\u00e9 ces deux types d\u2019armes dans la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pourtant, les autorit\u00e9s ukrainiennes et des ONG accusent sans d\u00e9tour Moscou de faire usage d\u2019armes \u00e0 sous-munitions et de bombes thermobariques sur le territoire de son voisin.                    Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et\u00a0les bombes thermobariques\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: comment fonctionnent les armes \u00e0 sous-munitions et les bombes thermobariqu...","dateModified":"2022-04-20T12:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:40:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'est-ce qui se passe \u00e0 Izioum et \u00e0 Kramatorsk ? Les troupes russes ont l\u2019air de pas mal s\u2019activer dans cette zone.    Princesse         Bonjour Princesse,           Nous ne disposons que de tr\u00e8s peu d\u2019informations sur la situation dans ces deux villes \u00e0 cette heure-ci.          Ce qui est certain, c\u2019est que la r\u00e9gion autour d\u2019Izioum, ville occup\u00e9e par les Russes depuis le 1er avril, et Kramatorsk, ville toujours ukrainienne, est au c\u0153ur de violents affrontements depuis quelques jours.          Izioum, qui compte la plus forte concentration de troupes russes en Ukraine, est notamment utilis\u00e9e par ces derni\u00e8res comme base pour attaquer d\u2019autres villes de l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T11:53:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:30:42+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/ed15326_1650453604949-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2004.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes ","dateModified":"2022-04-20T11:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T11:20:17+00:00","articleBody":"     Le Donbass est une r\u00e9gion industrielle situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, au c\u0153ur d\u2019un conflit sanglant depuis 2014 entre\u00a0Kiev et\u00a0des s\u00e9paratistes prorusses. Apr\u00e8s avoir subi des revers dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, fin de\u00a0mars, changer de plan pour se concentrer sur la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare depuis \u00e0 une offensive massive sur la partie de la r\u00e9gion qu\u2019elle contr\u00f4le, les bombardements s\u2019y intensifiant depuis lundi.         Deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb non reconnues           Avec le soutien de Moscou, les s\u00e9paratistes prorusses ont pris en partie le contr\u00f4le de ce bassin minier majoritairement russophone, y proclamant en 2014 les deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk dont l\u2019ind\u00e9pendance n\u2019est toujours pas reconnue par la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, lui, reconnu leur ind\u00e9pendance le 21 f\u00e9vrier, trois jours avant de lancer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine au nom, entre autres, de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense\u00a0\u00bb des russophones discrimin\u00e9s, selon lui, par Kiev.          Sur les quelque 6,6\u00a0millions de personnes qui vivaient dans le Donbass jusque-l\u00e0, selon les statistiques ukrainiennes, beaucoup sont alors parties, vers l\u2019Ukraine ou vers la Russie. L\u2019exode s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Aucun chiffre fiable n\u2019est disponible sur sa population actuelle.         Un bassin industriel et minier           Le Donbass, dont le nom est une contraction de \u00ab\u00a0bassin du Donets\u00a0\u00bb, est un territoire de pr\u00e8s de 55 000\u00a0km2 \u2013 environ deux fois la taille de la Belgique \u2013, sans existence administrative, qui englobe les deux r\u00e9gions ukrainiennes de Donetsk et Louhansk.          Il a \u00e9t\u00e9 pendant des si\u00e8cles un territoire largement inhabit\u00e9, partag\u00e9 entre Tatars de Crim\u00e9e et cosaques ukrainiens. Son d\u00e9veloppement \u00e9conomique remonte au XIXe si\u00e8cle, sous l\u2019Empire russe, avec la d\u00e9couverte des premiers gisements de houille. Cette r\u00e9gion frontali\u00e8re de la Russie rec\u00e8le d\u2019immenses r\u00e9serves de charbon et de minerais m\u00e9talliques, qui en ont fait un c\u0153ur industriel de l\u2019ex-URSS.          Jusqu\u2019\u00e0 la guerre de 2014, l\u2019agglom\u00e9ration de Donetsk, plus grande ville du Donbass, \u00e9tait le principal centre m\u00e9tallurgique d\u2019Ukraine. La r\u00e9gion, tr\u00e8s urbanis\u00e9e, est toujours parsem\u00e9e d\u2019usines et de mines aux conditions de travail tr\u00e8s difficiles. La pr\u00e9sence de nombreux russophones y est notamment li\u00e9e \u00e0 l\u2019envoi de travailleurs russes apr\u00e8s la seconde guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le Donbass, ce bassin industriel ukrainien que Moscou veut \u00ab\u00a0lib\u00e9rer\u00a0\u00bb\u00a0?","dateModified":"2022-04-20T11:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:36:13+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains en ont perdu la vie.                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans la r\u00e9gion de Kiev aupr\u00e8s d\u2019\u00e9lus ayant r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019en...","dateModified":"2022-04-20T11:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:24:06+00:00","articleBody":"     Plus de cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux, soit plus de 2,8\u00a0millions, ont fui au moins dans un premier temps vers la Pologne. Bien que beaucoup y soient rest\u00e9s, un nombre inconnu a poursuivi sa route vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens.          Le HCR a fait savoir que, outre les d\u00e9part du pays, plus de sept millions de personnes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, soit une proportion importante\u00a0: avant la guerre, l\u2019Ukraine comptait 44\u00a0millions d\u2019habitants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de cinq millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:13:56+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Borodianka pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 victimes de \u00ab\u00a0massacres\u00a0\u00bb commis par les Russes selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter en anglais et en ukrainien\u00a0:           A Borodianka, comme \u00e0 Boutcha et tant d\u2019autres villes en Ukraine, l\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 commis ici. Il ne peut pas y avoir de paix sans justice.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019histoire n\u2019oubliera pas les crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, affirme Charles Michel","dateModified":"2022-04-20T10:22:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:11:13+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental a fait savoir ce matin qu\u2019il allait relancer \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb sa production en Russie, apr\u00e8s l\u2019avoir suspendue au d\u00e9but de mars en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nos employ\u00e9s risquent de lourdes sanctions p\u00e9nales si nous renon\u00e7ons \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande locale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0Pour prot\u00e9ger nos collaborateurs en Russie de toute poursuite judiciaire, nous reprenons donc temporairement, en cas de besoin, la production de pneus de voitures, destin\u00e9s au march\u00e9 local, dans notre usine de Kalouga\u00a0\u00bb, poursuit-il.Le groupe, qui dit \u00ab\u00a0soutenir et respecter toutes les sanctions en vigueur\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas l\u2019intention de r\u00e9aliser de b\u00e9n\u00e9fices\u00a0\u00bb.En Allemagne, les entreprises ayant maintenu leur activit\u00e9 en Russie sont de plus en plus rares. Les grands groupes automobiles Volkswagen, BMW, Mercedes ont notamment mis fin \u00e0 leur production locale et aux exportations vers ce pays. Mardi, le fabricant de d\u00e9tergents et colles Henkel a annonc\u00e9 son retrait de Russie alors qu\u2019il avait d\u00e9fendu il y a moins de deux semaines le maintien de ses activit\u00e9s au nom de sa \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb envers les employ\u00e9s.Les magasins du grossiste Metro y restent ouverts, le g\u00e9ant de l\u2019agrochimie Bayer continue d\u2019approvisionner le pays en semences et produits pharmaceutiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipementier automobile Continental reprend \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb sa production en Russie","dateModified":"2022-04-20T10:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T10:00:48+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier, les pays europ\u00e9ens qui ne faisaient pas partie de l\u2019OTAN semblent de plus en plus pr\u00eats \u00e0 franchir le pas.Le Parlement de Finlande commence ainsi aujourd\u2019hui \u00e0 d\u00e9battre d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique pour mieux se prot\u00e9ger contre une \u00e9ventuelle agression de son voisin russe. Avec une candidature d\u00e9sormais \u00ab\u00a0tr\u00e8s probable\u00a0\u00bb dans les semaines qui viennent, malgr\u00e9 les messages de dissuasion envoy\u00e9s par Moscou.Le d\u00e9bat est suivi de pr\u00e8s par la Su\u00e8de voisine, qui envisage elle aussi de rejoindre l\u2019OTAN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers de nouvelles candidatures \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-20T11:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:51:47+00:00","articleBody":"    Pouvez vous nous en dire plus sur les hesitations d'Olaf Scholz pour la livraison d'armes lourdes en Ukraine et du scandale outre Rhin ?    Leffiathan         Bonjour,          Le chancelier allemand Olaf Scholz, social-d\u00e9mocrate, est effectivement tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Allemagne, y compris au sein de son gouvernement de coalition avec les Verts et les Lib\u00e9raux, pour sa r\u00e9ticence apparente \u00e0 livrer des armes lourdes que lui r\u00e9clame l\u2019Ukraine.          Berlin n\u2019a jusqu\u2019ici livr\u00e9 \u00e0 Kiev que des armes d\u00e9fensives, se refusant notamment \u00e0 livrer des armes lourdes et plus offensives, comme des chars de combat, ce que le chancelier justifie en d\u00e9clarant que l\u2019Allemagne n\u2019a pas l\u2019intention de \u00ab\u00a0faire cavalier seul\u00a0\u00bb.          Probl\u00e8me\u00a0: d\u2019autres Etats occidentaux ont, eux, livr\u00e9 des armes lourdes \u2013 ce que n\u2019ont pas manqu\u00e9 de faire remarquer publiquement les autorit\u00e9s ukrainiennes, mais aussi certains membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, comme la Pologne ou les Etats baltes.          A ce manque apparent d\u2019entrain \u00e0 livrer des armes \u00e0 Kiev s\u2019ajoute la politique du Parti social-d\u00e9mocrate (SPD), qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s\u2019est particuli\u00e8rement distingu\u00e9 par sa volont\u00e9 de maintenir des relations \u00e9troites avec Moscou.          Cela explique, sans doute, l\u2019attente particuli\u00e8rement forte dont il est l\u2019objet de la part de tous ceux qui esp\u00e8rent un engagement plus net et plus clair de l\u2019Allemagne vis-\u00e0-vis de l\u2019Ukraine.          Pour en savoir plus, lisez l\u2019article de notre correspondant\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand Scholz critiqu\u00e9 au sein de sa coalition                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T10:13:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:38:55+00:00","articleBody":"         Une femme ach\u00e8te des denr\u00e9es \u00e0 un vendeur dans une rue d\u2019Orikhiv, pr\u00e8s du front sud des combats entre les forces ukrainiennes et russes, au sud de Zaporijia, le 19\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP               Les membres d\u2019une famille fuyant les attaques russes dans la ville de Melitopol s\u2019arr\u00eatent sur le bord d\u2019une route \u00e0 Orikhiv, pr\u00e8s du front sud des combats entre les forces ukrainiennes et russes, au sud de Zaporijia, le 19\u00a0avril 2022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/4092bec_1650444408189-445498.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T09:14:34+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nAvez-vous des infos sur les habitants de Kherson ? On avait des images au d\u00e9but de l'invasion o\u00f9 on les voyait protester dans la rue. Sortent-ils encore dans la rue ou les russes se montrent-ils plus agressifs envers les civils ? Les habitants peuvent-ils sortir de la zone ?\r\nEncore merci pour tous vos articles et pr\u00e9cisions dans ce live !    Karo         Bonjour Karo,          A Kherson, la premi\u00e8re grande ville conquise par les Russes d\u00e8s le d\u00e9but de leur offensive, la population continue \u00e0 manifester contre la pr\u00e9sence russe et boycotte les produits \u00ab\u00a0import\u00e9s par les occupants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 hier Natalia Goumeniouk, porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Au-del\u00e0 de cette prise de parole officielle, les images satellites et les t\u00e9moignages nous permettent \u00e9galement d\u2019\u00e9valuer la violence de la r\u00e9pression des Russes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des habitants de cette ville du sud de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville occup\u00e9e de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes cr\u00e9ent une atmosph\u00e8re de terreur\u00a0\u00bb             Une habitante de Kherson s\u2019\u00e9tait ainsi confi\u00e9e au Monde le 13\u00a0avril, relatant \u00ab\u00a0des coups de feu pendant les manifestations pro-ukrainiennes \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.          Des tirs qui ont tu\u00e9 de nombreux civils. L\u2019ONG britannique Centre for Information Resilience (CIR) a ainsi compar\u00e9 plusieurs images satellites d\u2019un cimeti\u00e8re de la ville de Kherson, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 15\u00a0avril. Les experts ont \u00e9valu\u00e9 \u00e0 plus de 820 le nombre de tombes suppl\u00e9mentaires creus\u00e9es. Trois cents d\u2019entre elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9es \u00e0 la mi-avril, toujours d\u2019apr\u00e8s les images satellites.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T09:35:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:46:30+00:00","articleBody":"     En France, Olga recense \u00e0 travers les m\u00e9dias les atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe. A Kiev, les sir\u00e8nes anti\u00ada\u00e9riennes continuent de perturber les nuits de Sasha. Pour la huiti\u00e8me semaine d\u2019affil\u00e9e, elles ont accept\u00e9 de partager leur quotidien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mes peurs sont revenues. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019envoyer des missiles sur Kyiv\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: les t\u00e9moignages d\u2019Olga, Ukrainienne vivant \u00e0 Paris, et de sa s\u0153ur Sash...","dateModified":"2022-04-20T08:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:29:08+00:00","articleBody":"    Pourquoi continuez-vous \u00e0 dire depuis des semaines que 100 000 civils sont encore \u00e0 Marioupol ? Il y a eu beaucoup d'\u00e9vacuations depuis. Cela devrait donc \u00eatre moins \u00e0 pr\u00e9sent.     xxx         Bonjour,          De nombreuses tentatives d\u2019\u00e9vacuations de civils \u00e0 Marioupol ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es depuis le 5\u00a0mars, mais tr\u00e8s peu ont \u00e9t\u00e9 suivies d\u2019effets \u00e0 cause des frappes russes, qui ont entra\u00een\u00e9 des reports sine die de ces \u00e9vacuations.          Vous avez probablement en t\u00eate d\u2019autres \u00e9vacuations, qui ont effectivement eu ailleurs lieu dans le pays, comme \u00e0 Kharkiv et \u00e0 Kiev. Celles-ci ont permis l\u2019\u00e9vacuation de 300\u00a0000\u00a0Ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon un chiffre communiqu\u00e9 mardi soir par le gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:25:23+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 tous, ce matin une intervenante sur france info parlait de 200 000 civils encore pr\u00e9sent sur place \u00e0 mariopole est ce exact ?     Seb         Bonjour,          Selon le maire de Marioupol, environ 100 000 civils se trouvent encore dans la ville, bombard\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive lanc\u00e9e par celle-ci en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T08:16:00+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge a envoy\u00e9 une centaine de missiles antia\u00e9riens de conception fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019Ukraine en guerre contre la Russie, a annonc\u00e9 ce matin le gouvernement norv\u00e9gien.Le don, d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9, porte sur des lanceurs Mistral avec une centaine de missiles qui \u00e9taient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent embarqu\u00e9s sur des navires de la marine norv\u00e9gienne, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans un communiqu\u00e9. A la fin de\u00a0mars, lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence devant le Parlement norv\u00e9gien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait demand\u00e9 \u00e0 Oslo des missiles antia\u00e9riens, mais d\u2019un type plus moderne, le Nasams (acronyme de Norwegian Advanced Surface to Air Missile System \u2013 \u00ab\u00a0syst\u00e8me norv\u00e9gien avanc\u00e9 de missiles sol-air\u00a0\u00bb) produit par le norv\u00e9gien Kongsberg Defense & Aerospace.          \u00ab\u00a0Le missile [Mistral] doit \u00eatre retir\u00e9 du service dans l\u2019arm\u00e9e norv\u00e9gienne, mais cela reste une arme moderne et efficace, qui sera d\u2019une grande utilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense norv\u00e9gien, Bjorn Arild Gram, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9. Construit depuis la fin des ann\u00e9es 1980 par le groupe de d\u00e9fense Matra, fusionn\u00e9 depuis au sein du g\u00e9ant europ\u00e9en MBDA, le Mistral est un missile sol-air de tr\u00e8s courte port\u00e9e.Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, la Norv\u00e8ge a d\u00e9j\u00e0 fourni \u00e0 l\u2019Ukraine quelque 4 000\u00a0armes antichars de type M72 et d\u2019autres petits \u00e9quipements militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge donne des missiles antia\u00e9riens \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T12:03:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:58:08+00:00","articleBody":"     L\u2019offensive russe en Ukraine a d\u00e9but\u00e9 il y a plus de cinquante jours. Visualisez l\u2019\u00e9volution des mouvements de troupes, jour apr\u00e8s jour.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine en cartes, jour apr\u00e8s jour","dateModified":"2022-04-20T08:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:53:02+00:00","articleBody":"         Une usine de la soci\u00e9t\u00e9 Azovstal Iron and Steel Works dans laquelle sont bloqu\u00e9s des civils \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/47b37e0_1650441089879-0daa905-m001-ukraine-crisis-mariupol-0419-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T08:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:49:21+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine esp\u00e8re envoyer 90\u00a0bus dans la ville assi\u00e9g\u00e9e pour \u00e9vacuer environ 6\u00a0000\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es, a fait savoir le maire de la ville, Vadym Bo\u00eftchenko.          Environ 100\u00a0000\u00a0civils sont encore \u00e0 Marioupol, et des dizaines de milliers ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans le si\u00e8ge russe de la ville, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur l\u2019\u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb visant \u00e0 mettre en place un couloir humanitair...","dateModified":"2022-04-20T07:52:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:17:11+00:00","articleBody":"     Emma\u00fcs a mobilis\u00e9 une centaine de personnes sur trois sites, en Ile-de-France. Ils traduisent et accompagnent les Ukrainiens dans leurs diff\u00e9rentes d\u00e9marches.                    Lire aussi :  Pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019Ukraine, l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019indispensable m\u00e9diation des interpr\u00e8tes b\u00e9n\u00e9voles pour accueillir l...","dateModified":"2022-04-20T07:46:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#387049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T07:05:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au c\u0153ur d\u2019une Europe libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb\u00a0: c\u2019est le message publi\u00e9 par le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, sur Twitter, pour annoncer son arriv\u00e9e \u00e0 Kiev ce matin.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9j\u00e0 rendus dans la capitale de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, ainsi que la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Les chefs de  gouvernement de la R\u00e9publique tch\u00e8que, de la Slov\u00e9nie et de la Slovaquie ont aussi fait le d\u00e9placement.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, a \u00e9galement annonc\u00e9 hier qu\u2019il se rendrait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, afin de manifester \u00ab\u00a0l\u2019engagement [de l\u2019Espagne] au c\u00f4t\u00e9 du peuple et du gouvernement ukrainiens\u00a0\u00bb.          M. Zelensky avait \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 venir en Ukraine. Lundi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, avait r\u00e9pondu sur Sud Radio que le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique fran\u00e7aise \u00ab\u00a0ira[it] peut-\u00eatre, si c\u2019est utile. (\u2026) On ne peut pas faire une visite seulement symbolique, il faut que ce soit une visite d\u2019impact\u00a0\u00bb. En ce qui concerne M.\u00a0Biden, la Maison Blanche a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu qu\u2019il s\u2019y rende.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, est arriv\u00e9 \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-20T07:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:48:42+00:00","articleBody":"     Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, n\u2019est pas le seul front que les Russes pilonnent. Moscou a \u00e9galement lanc\u00e9 cette semaine une nouvelle offensive militaire dans l\u2019est du pays, rassemblant des troupes le long du Donbass. C\u2019\u00e9tait le sujet du briefing des renseignements britanniques, publi\u00e9 ce matin sur Twitter par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Selon Londres, \u00ab\u00a0la pr\u00e9sence militaire russe \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Ukraine continue de se renforcer, tandis que les combats dans le Donbass s\u2019intensifient, les forces russes cherchant \u00e0 percer les d\u00e9fenses ukrainiennes\u00a0\u00bb.          Le front ouvert dans le nord-est de l\u2019Ukraine en d\u00e9but d\u2019invasion, pour atteindre Kiev, n\u2019est cependant pas en reste. Si \u00ab\u00a0l\u2019activit\u00e9 a\u00e9rienne russe dans le nord de l\u2019Ukraine devrait rester faible, (\u2026) il existe toujours un risque de frappes de pr\u00e9cision contre des cibles prioritaires dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, poursuit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie renforce ses troupes \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-20T06:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:27:22+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec la Russie sur un couloir humanitaire pour \u00e9vacuer des civils depuis le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol vers la ville ukrainienne de Zaporijia, a annonc\u00e9 ce matin la vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine, Iryna Verechtchouk.          Ce couloir humanitaire concernera uniquement les \u00ab\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 dans un message post\u00e9 sur Telegram.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019avait \u00e9t\u00e9 mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d\u2019accord avec les Russes, qui ont intensifi\u00e9 ces derniers jours leurs frappes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Au total, 300 000\u00a0Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par des couloirs humanitaires depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24 f\u00e9vrier, selon Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0accord pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb trouv\u00e9 avec les Russes pour mettre en place un couloir humanitaire \u00e0 Mar...","dateModified":"2022-04-20T06:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T06:04:10+00:00","articleBody":"     Le vaste complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol est toujours assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. L\u2019usine est l\u2019un des derniers bastions de la r\u00e9sistance militaire dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine, mais c\u2019est \u00e9galement devenu le refuge de nombreux civils.          \u00ab\u00a0Ce sont surtout des citoyens habitant les b\u00e2timents d\u00e9truits les plus proches et beaucoup de travailleurs des aci\u00e9ries. Ils savent que les usines sid\u00e9rurgiques disposaient d\u2019un bon abri antibombes et qu\u2019il y avait des r\u00e9serves de nourriture et d\u2019eau. C\u2019est pourquoi ils ont d\u00e9cid\u00e9 avec leurs familles de rejoindre cet abri\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC le maire adjoint de Marioupol, Sergei Orlov.La situation sanitaire et humanitaire est catastrophique, ajoute-il\u00a0: \u00ab\u00a0Ils ont un manque absolu de tout. Un manque d\u2019eau, de nourriture, de m\u00e9dicaments, d\u2019aide, et la Russie bloque totalement tout, toute aide humanitaire ou \u00e9vacuation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux civils sont encore bloqu\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal assi\u00e9g\u00e9e, selon le maire adjoint de Mari...","dateModified":"2022-04-20T06:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:42:40+00:00","articleBody":"     La relation entre la Chine et la Russie reste solide malgr\u00e9 les pr\u00e9occupations croissantes concernant les crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s des forces de Poutine en Ukraine.          Cette nuit, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Le Yucheng, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Quel que soit le changement du paysage international, la Chine continuera \u00e0 renforcer la coordination strat\u00e9gique avec la Russie pour une coop\u00e9ration gagnant-gagnant, \u00e0 sauvegarder conjointement les int\u00e9r\u00eats communs des deux pays et \u00e0 promouvoir la construction d\u2019un nouveau type de relations internationales et d\u2019une communaut\u00e9 avec un avenir partag\u00e9 pour l\u2019humanit\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine continuera \u00e0 d\u00e9velopper ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-04-20T05:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:29:23+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019identification des corps se poursuit \u00e0 Boutcha, certains proches et familles de victimes trouvent la paix en enterrant celles et ceux qui ont perdu la vie durant l\u2019occupation russe.                    Voir aussi :  Les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nUkraine\u00a0: en images, les habitants de Boutcha enterrent leurs morts \u00e0 la cha\u00eene\n","dateModified":"2022-04-20T05:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:19:14+00:00","articleBody":"     Les communications directes entre l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) et la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablies, a fait savoir l\u2019AIEA.Les forces russes avaient occup\u00e9 Tchernobyl pendant cinq semaines avant de se retirer, le 31 mars. Ils avaient coup\u00e9 le contact avec l\u2019AIEA vingt et un jours plus t\u00f4t, le 10 mars. \u00ab\u00a0Cette situation n\u2019\u00e9tait clairement pas viable, et c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle que l\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation puisse d\u00e9sormais contacter directement la centrale en cas de besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, dans un communiqu\u00e9.M. Grossi a ajout\u00e9 qu\u2019il dirigerait une \u00e9quipe d\u2019experts \u00e0 Tchernobyl dans le courant du mois afin de proc\u00e9der \u00e0 une s\u00e9rie d\u2019\u00e9valuations des risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communication avec la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie","dateModified":"2022-04-20T05:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T05:07:53+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 l\u2019intensification des frappes sur les villages de cette r\u00e9gion dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des habitants, pour l\u2019essentiel des personnes \u00e2g\u00e9es, demeurent sur place, priv\u00e9s d\u2019eau, de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019implacable avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans le Donbass, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe poursuit son implacable ava...","dateModified":"2022-04-20T07:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:55:17+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie fournit actuellement \u00e0 l\u2019Italie 45\u00a0% de son gaz, le premier ministre italien, Mario Draghi, souhaite diversifier au plus vite son portefeuille de fournisseurs. L\u2019Alg\u00e9rie et l\u2019Egypte avant P\u00e2ques\u00a0; le Congo et l\u2019Angola cette semaine\u00a0; le Mozambique en mai\u00a0: Rome s\u2019est lanc\u00e9 dans une offensive diplomatique en Afrique pour sortir de sa d\u00e9pendance au gaz russe.          \u00ab\u00a0Nous ne voulons plus d\u00e9pendre du gaz russe, parce que la d\u00e9pendance \u00e9conomique ne doit pas devenir une suj\u00e9tion politique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Draghi dimanche dans un entretien au quotidien Il Corriere della Sera. \u00ab\u00a0La diversification est possible et peut \u00eatre mise en \u0153uvre relativement rapidement, plus vite que nous le pensions il y a seulement un mois\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Dans ce but, Mario Draghi devait se rendre mercredi \u00e0 Luanda et jeudi \u00e0 Brazzaville, pour y conclure de nouveaux contrats de fourniture mais, positif au Covid-19, il a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 au pied lev\u00e9 par son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, accompagn\u00e9 de son coll\u00e8gue de la transition \u00e9cologique, Roberto Cingolani.          Ces derni\u00e8res semaines, Rome a d\u00e9j\u00e0 conclu des accords avec l\u2019Alg\u00e9rie et l\u2019Egypte. Alger, actuellement son deuxi\u00e8me fournisseur, contribue pour environ 30\u00a0% de sa consommation.          L\u2019Italie est l\u2019un des plus gros consommateurs europ\u00e9ens de gaz, qui repr\u00e9sente 42\u00a0% de sa consommation \u00e9nerg\u00e9tique, et elle importe 95\u00a0% de son gaz. Le gouvernement esp\u00e8re aussi r\u00e9duire cette d\u00e9pendance en acc\u00e9l\u00e9rant les investissements dans les \u00e9nergies renouvelables, notamment en all\u00e9geant les obstacles bureaucratiques \u00e0 l\u2019installation d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux solaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Italie se tourne vers le gaz africain pour ne plus d\u00e9pendre de\u00a0la\u00a0Russie","dateModified":"2022-04-20T05:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:33:24+00:00","articleBody":"     De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a renouvel\u00e9, mardi soir, son appel \u00e0 une \u00e9vacuation des civils encore pr\u00e9sents \u00e0 Marioupol.          \u00ab\u00a0La situation \u00e0 Marioupol reste la m\u00eame, aussi critique qu\u2019elle peut l\u2019\u00eatre. L\u2019arm\u00e9e russe bloque tous les efforts visant \u00e0 organiser des corridors humanitaires et sauver notre peuple\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky accuse\u00a0les Russes d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9vacuation de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T05:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:29:37+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9  ce matin, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 que ses forces russes avaient ouvert, hier, un couloir humanitaire depuis l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol, \u00ab\u00a0pour le retrait des militaires ukrainiens et des militants des formations nationalistes\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0d\u00e9poser volontairement les armes\u00a0\u00bb ainsi que pour \u00e9vacuer des civils.          \u00ab\u00a0Personne n\u2019a utilis\u00e9 le couloir sp\u00e9cifi\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. La Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle offrirait \u00ab\u00a0une fois de plus\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine la possibilit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater les combats et de d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure locale, aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou lance un ultimatum aux combattants ukrainiens de Marioupol","dateModified":"2022-04-20T05:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:26:11+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud a envoy\u00e9, hier, environ 20\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Ukraine, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Cet envoi fait partie d\u2019un programme d\u2019aide humanitaire de 30\u00a0millions de dollars (27,7\u00a0millions d\u2019euros) annonc\u00e9 par le gouvernement et s\u2019ajoute \u00e0 un programme de 10 millions de dollars envoy\u00e9 en mars.          Le chargement envoy\u00e9 comprend des d\u00e9fibrillateurs automatiques, des ventilateurs et des trousses de premiers soins.          La Cor\u00e9e du Sud envisage un soutien suppl\u00e9mentaire, a d\u00e9clar\u00e9 son minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cor\u00e9e du Sud envoie 20\u00a0tonnes d\u2019aide humanitaire en Ukraine","dateModified":"2022-04-20T05:02:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:21:58+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019est de l\u2019Ukraine est particuli\u00e8rement vis\u00e9 par les frappes russes, l\u2019\u00e9tat-major des forces ukrainiennes a affirm\u00e9, dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, que celles-ci avaient repouss\u00e9 dix attaques russes et d\u00e9truit notamment \u00ab\u00a0douze tanks\u00a0\u00bb au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures dans les r\u00e9gions de Louhansk et de Donetsk. Une information qu\u2019il n\u2019est pas possible de v\u00e9rifier pour l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9tat-major ukrainien annonce la destruction de douze tanks russes","dateModified":"2022-04-20T05:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:15:12+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Un soldat russe dans un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s de la ville de Marioupol, en Ukraine, le 17 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/17/ce76524_ppp-ukraine-crisis-mariupol-0417-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0action terroriste\u00a0\u00bb russe en \u00e9voquan...","dateModified":"2022-04-20T04:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T04:02:58+00:00","articleBody":"     Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, moins pour payer la facture, la Conf\u00e9d\u00e9ration voit arriver 1\u00a0000\u00a0Ukrainiens par jour, par le train ou par la route.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse","dateModified":"2022-04-20T04:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:31:36+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures\u00a0\u00bb, affirme dans un message publi\u00e9 sur Facebook, ce matin, Serguiy Volyna, un commandant ukrainien de la 36e brigade de la marine nationale, retranch\u00e9 dans le vaste complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine), assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi est dix fois plus nombreux que nous\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. \u00ab\u00a0Nous appelons et supplions tous les dirigeants du monde de nous aider. Nous leur demandons d\u2019utiliser la proc\u00e9dure d\u2019extraction et de nous emmener sur le territoire d\u2019un pays tiers\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Selon le commandant Volyna, l\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0l\u2019avantage dans les airs, en artillerie, en forces terrestres, en \u00e9quipement et en chars\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons seulement un point \u2013 l\u2019usine Azovstal \u2013 o\u00f9 en plus des militaires se trouvent aussi des civils devenus victimes de cette guerre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d\u2019un soldat ukrainien \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-20T06:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:27:44+00:00","articleBody":"      La Russie a annonc\u00e9, mardi, avoir men\u00e9 une dizaine de frappes a\u00e9riennes et de missiles dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, entamant selon Kiev \u00ab\u00a0la bataille pour le Donbass\u00a0\u00bb envisag\u00e9e depuis des semaines. Selon le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, il s\u2019agit d\u2019une \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de la guerre.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a appel\u00e9 toute l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb et les derniers d\u00e9fenseurs de Marioupol \u00e0 cesser leur \u00ab\u00a0r\u00e9sistance insens\u00e9e\u00a0\u00bb. Mercredi matin, Serguiy Volyna, un commandant de la 36e brigade de la marine nationale, retranch\u00e9 dans le complexe sid\u00e9rurgique d\u2019Azovstal, a lanc\u00e9 un appel au secours\u00a0: \u00ab\u00a0Nous vivons peut-\u00eatre nos derniers jours, voire nos derni\u00e8res heures.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a re\u00e7u des avions de chasse et des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour renforcer son arm\u00e9e de l\u2019air, a fait savoir, mardi, le Pentagone, qui n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 leur nombre ou les pays ayant fourni les appareils. Il s\u2019agit vraisemblablement de MIG-29 de fabrication russe, que Kiev r\u00e9clamait depuis le d\u00e9but du conflit et dont disposent une poign\u00e9e de pays d\u2019Europe de l\u2019Est.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019a pu \u00eatre mis en place, mardi en Ukraine, pour le troisi\u00e8me jour de suite, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Moscou a cependant d\u00e9plor\u00e9 que \u00ab\u00a0personne\u00a0\u00bb n\u2019ait emprunt\u00e9 un couloir ouvert \u00e0 Marioupol et a annonc\u00e9 qu\u2019il serait de nouveau ouvert mercredi.          Lors d\u2019une r\u00e9union virtuelle, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne sont parvenus \u00e0 \u00ab\u00a0un large consensus sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019accentuer la pression sur le Kremlin, notamment \u00e0 travers l\u2019adoption de nouvelles sanctions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement italien. Les alli\u00e9s sont aussi tomb\u00e9s d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019accro\u00eetre l\u2019isolement international de Moscou\u00a0\u00bb.          Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a jug\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, portait la responsabilit\u00e9 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine qui ont fait des milliers de morts parmi la population civile.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 5\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-20T12:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html#386705","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/20/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-denonce-une-action-terroriste-russe-en-evoquant-la-situation-a-marioupol_6122854_3210.html","datePublished":"2022-04-20T03:15:59+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/0/7152/3576/1342/671/60/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-20T03:15:59+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/0/86/6979/4653/1342/894/3/0/8de3c5f_697e8629e3604740884a9637ace7183d-697e8629e3604740884a9637ace7183d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/20/20-8">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Cet homme de 39 ans, schizophrène, est interné depuis 2005 dans un centre de soins psychiatriques de Gironde, pour le meurtre de deux femmes à Pau en 2004. Selon le corps médical, il pourrait être transféré dans un service plus souple, mais la préfecture s’y oppose. « Le Monde » l’a rencontré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Alma Haser          Romain Dupuy, interné après un double meurtre et condamné à la folie   Par Alexandre Kauffmann (Cadillac (Gironde), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 01h25, mis à jour à 18h50   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteCet homme de 39 ans, schizophrène, est interné depuis 2005 dans un centre de soins psychiatriques de Gironde, pour le meurtre de deux femmes à Pau en 2004. Selon le corps médical, il pourrait être transféré dans un service plus souple, mais la préfecture s’y oppose. « Le Monde » l’a rencontré.         Sous les pluies d’hiver, l’avenue Caussil invite sans ambiguïté le promeneur à presser le pas : un poste de gendarmerie, de hauts murs coiffés de barbelés et un cimetière abritant des « mutilés du cerveau » de la Grande Guerre… On ne s’attarde pas sans raison dans ce quartier de Cadillac, à une quarantaine kilomètres au sud-est de Bordeaux. Le porche de l’Unité pour malades difficiles, un centre de soins psychiatriques, se cache dans un renfoncement de l’avenue, surveillé par une guérite aux vitres-miroirs. Sur la porte d’entrée, alignées à la verticale, trois lettres noires : UMD. L’établissement, composé de cinq pavillons, est si bien gardé que la plupart des pensionnaires ont renoncé à l’idée de s’évader. Les quatre-vingts personnes accueillies ici, uniquement des hommes, sont trop agitées pour les services de psychiatrie conventionnels : patients violents sans antécédents judiciaires, détenus dont la santé mentale s’est dégradée en prison ou criminels et délinquants déclarés pénalement irresponsables.          Une fois franchi le sas d’entrée, il faut rallier un édifice désuet en forme de W pour se rendre dans une grande salle aux murs spartiates, privée de vue sur l’extérieur. Le mobilier est à l’avenant : une table grise, quelques chaises pliables. Précédée par un cadre de santé, une imposante silhouette se profile bientôt dans l’encadrement de la porte : Romain Dupuy, un schizophrène de 39 ans, responsable du meurtre d’une infirmière et d’une aide-soignante à l’hôpital psychiatrique de Pau, le 18 décembre 2004. Ce jour-là, à l’aube, deux corps sans vie sont découverts dans un pavillon de l’établissement. Lucette Gariod, une aide-soignante de 40 ans, a été poignardée. Chantal Klimaszewski, une infirmière de 48 ans, a reçu des coups de couteau, elle aussi, avant d’être décapitée. Sa tête repose à quelques mètres de là, sur un téléviseur.          « Prouver que j’ai changé »          Romain Dupuy s’avance à notre rencontre. Avec ses dreadlocks nouées en catogan et son bouc frisant sous le menton, il cultive une allure fantaisiste qui jure avec la sévérité des lieux. Pour cette rencontre – la première avec un journaliste en dix-sept ans de présence ici –, il a soigné sa mise : costume gris trois pièces, bretelles bleues, cravate. Le temps de l’entretien, un cadre de santé restera posté devant la porte.          Après les politesses d’usage, Romain Dupuy s’assied sans empressement. Puis il relève le buste avec gravité, confiant d’une voix légèrement nasale, comme s’il était enrhumé : « Tous les jours, je pense à ces femmes dont j’ai pris la vie, à elles et à leurs familles. Je ne me reconnais pas le droit de leur demander pardon, ni même de leur présenter des excuses, je veux juste qu’on me laisse une chance de prouver que j’ai changé. » Ce patient hors norme, dont l’histoire a redéfini en France les rapports entre psychiatrie et justice, est depuis longtemps l’objet d’enjeux politiques qui le dépassent. « J’ai l’impression d’être dans un wagon lancé à pleine vitesse, que personne ne peut plus arrêter. »        Il vous reste 87.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/20/romain-dupuy-ou-la-perpetuite-psychatrique_6122840_3224.html"},"headline":"Romain Dupuy, intern\u00e9 apr\u00e8s un double meurtre et condamn\u00e9 \u00e0 la folie","dateCreated":"2022-04-20T01:25:12+02:00","datePublished":"2022-04-20T01:25:12+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:50:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sant\u00e9 mentale"],"description":"Cet homme de 39 ans, schizophr\u00e8ne, est intern\u00e9 depuis 2005 dans un centre de soins psychiatriques de Gironde, pour le meurtre de deux femmes \u00e0 Pau en 2004. Selon le corps m\u00e9dical, il pourrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans un service plus souple, mais la pr\u00e9fecture s\u2019y oppose. \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb l\u2019a rencontr\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Kauffmann","description":"Cadillac (Gironde), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/746/0/2550/1275/1342/671/60/0/a3fe05d_1649241217647-lemonde-killer-almahaser-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-9">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Plombier, chauffagiste, électricien, couvreur… Le bâtiment peine à recruter. Pourtant, ces métiers mal aimés peuvent offrir de belles carrières de reconversion : c’est le pari de la nouvelle école Gustave, à Clichy, en région parisienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »          Rendre « sexy » le métier de plombier : l’école qui veut changer l’image des métiers du bâtiment   Par Léa Iribarnegaray  Publié aujourd’hui à 00h52, mis à jour à 10h10   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportagePlombier, chauffagiste, électricien, couvreur… Le bâtiment peine à recruter. Pourtant, ces métiers mal aimés peuvent offrir de belles carrières de reconversion : c’est le pari de la nouvelle école Gustave, à Clichy, en région parisienne.         Ça fuse, ça crépite, ça scintille de tous les côtés. C’est un mercredi après-midi classique à Clichy (Hauts-de-Seine) : une trentaine de reconvertis à la plomberie s’entraînent à la soudure sur des tubes en acier. « Ils sont tout de suite dans le concret et les étincelles, c’est la fête ! », se réjouit Marie Blaise, 28 ans, directrice et cofondatrice de la toute jeune école Gustave, dont la quatrième promotion a commencé sa formation en plomberie chauffage, façon « bootcamp » [camp d’entraînement] pendant trois mois intensifs, avant de partir pour douze mois d’alternance en entreprise.                              Sofiane Issad (au centre), 35 ans, formateur en plomberie à l'école Gustave. A Clichy (Hauts-de-Seine), le 30 mars 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Dans un univers comparable à celui des start-up, Gustave – un clin d’œil au grand bâtisseur Eiffel – cherche à rendre « sexy » une filière souvent dénigrée : celle du BTP. L’école, issue de l’économie sociale et solidaire, veut donner à tous, sans condition de diplôme, « la chance d’accéder à des jobs incroyables dans un secteur en croissance ».          Pôle emploi compte, en 2022, près de 235 000 offres destinées à des ouvriers de la construction et du bâtiment. Pour 75 % de ces postes, les employeurs vont rencontrer des difficultés à recruter. Les maçons, les plombiers chauffagistes, les électriciens, les couvreurs et les charpentiers représentent les cinq métiers les plus en tension de la branche.          Susciter des vocations          « La question de l’attractivité est récurrente, on la traite depuis des années. On a toujours besoin de main-d’œuvre. Même en période de crise, il y a du travail. Dans la construction, c’est open bar », confirme un représentant de la Fédération française du bâtiment (FFB), qui regroupe les plus grosses entreprises comme Bouygues ou Eiffage, mais aussi des structures avec une poignée de salariés. Une campagne de sensibilisation, diffusée notamment sur TikTok et Instagram, tente d’attirer de nouveaux profils : « On imagine assez mal une vie sans bâtiment… mais on peut facilement imaginer une carrière dans le bâtiment », assure la voix off.          D’après l’Observatoire des métiers du BTP, 71 % des 320 000 personnes recrutées en 2020 n’avaient jamais travaillé auparavant dans le bâtiment ou les travaux publics, et 21 % avaient moins de 25 ans. « L’éternel défi, c’est de trouver du personnel qualifié, rentable, qui a un diplôme et de l’expérience professionnelle », fait valoir le représentant de la FFB interrogé.                              TP de soudure pour les élèves de la Formation en plomberie, Ecole Gustave.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               D’où l’idée de susciter des vocations. A l’école Gustave, campée au premier étage d’un immeuble ultramoderne avec vue sur la Seine, le fracas des machines détonne derrière la façade aseptisée. « On voulait s’installer dans un bel endroit, pas au milieu d’une zone industrielle moche, détaille Marie Blaise. C’est aussi ça, redorer le blason des métiers du bâtiment. »        Il vous reste 75.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/20/rendre-sexy-le-metier-de-plombier-l-ecole-qui-veut-changer-l-image-des-metiers-du-batiment_6122838_4401467.html"},"headline":"Rendre \u00ab\u00a0sexy\u00a0\u00bb le m\u00e9tier de plombier\u00a0: l\u2019\u00e9cole qui veut changer l\u2019image des m\u00e9tiers du b\u00e2timent","dateCreated":"2022-04-20T00:52:21+02:00","datePublished":"2022-04-20T00:52:21+02:00","dateModified":"2022-04-20T10:10:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Alternance"],"keywords":["Stages & 1er emploi","\u00c9conomie","Emploi","Formation","Alternance","M Campus"],"description":"Plombier, chauffagiste, \u00e9lectricien, couvreur\u2026 Le b\u00e2timent peine \u00e0 recruter. Pourtant, ces m\u00e9tiers mal aim\u00e9s peuvent offrir de belles carri\u00e8res de reconversion\u00a0: c\u2019est le pari de la nouvelle \u00e9cole Gustave, \u00e0 Clichy, en r\u00e9gion parisienne.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Iribarnegaray"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/512/0/6145/3072/1342/671/60/0/6d349f3_1649344461671-47-millerand-img-5543.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alternance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/alternance/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-10">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Ce missile de très longue portée est présenté comme « unique » par Vladimir Poutine. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Russie             Missile Sarmat : la Russie affirme avoir réussi le premier tir d’essai de son arme intercontinentale, Washington relativise      Ce missile de très longue portée est présenté comme « unique » par Vladimir Poutine. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h50    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Dans une vidéo, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que le tir avait eu lieu à 15 h 12 (14 h 12, à Paris) depuis l’aire de lancement de Plessetsk, dans la région d’Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie, le 20 avril 2022.  HANDOUT / AFP                 L’armée russe a annoncé, mercredi 20 avril, le premier tir d’essai réussi du missile balistique intercontinental Sarmat. Cette arme de nouvelle génération de très longue portée a été présentée comme « sans équivalent » par le président russe, Vladimir Poutine.            « C’est véritablement une arme unique qui va renforcer le potentiel militaire de nos forces armées, qui assurera la sécurité de la Russie face aux menaces extérieures et qui fera réfléchir à deux fois ceux qui essayent de menacer notre pays avec une rhétorique déchaînée et agressive », a déclaré le chef du Kremlin. Il a également précisé que « seuls des assemblages, des composants et des pièces de fabrication nationale ont été utilisés pour la création du Sarmat ».                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky dénonce une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol                   Le Pentagone a réagi quelques heures après en assurant que le tir effectué, mercredi, était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni leurs alliés. Moscou a « convenablement informé » Washington de la réalisation de ce test, conformément à ses obligations relevant des traités sur le nucléaire, et il ne s’agissait donc pas d’une « surprise » pour le ministère américain de la défense, a assuré son porte-parole, John Kirby.              Le programme de recherche et développement de ce nouveau système a commencé il y a une quinzaine d’années. Fin 2021, l’agence de presse russe TASS avait annoncé, en s’appuyant sur une source militaire, que le programme de test du Sarmat avait été « réajusté » et qu’un seul lancement aurait, finalement, lieu en 2021 – au lieu de deux – puis que cinq autres étaient prévus pour 2022.            Présenté comme capable d’échapper aux défenses antiaériennes            Dans une vidéo, le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, a affirmé que le tir avait eu lieu à 15 h 12 (14 h 12, à Paris) depuis l’aire de lancement de Plessetsk, dans la région d’Arkhangelsk, dans le nord-ouest de la Russie. Selon cette source, le missile a atteint, comme prévu, une cible sur le terrain militaire de Koura, dans la péninsule russe du Kamtchatka, en Extrême-Orient, à plus de 5 000 kilomètres de là. « Après la fin du programme d’essais, le Sarmat entrera dans les forces stratégiques russes », a ajouté M. Konachenkov. Les forces « stratégiques », dans leur définition large, interviennent notamment en cas de guerre nucléaire.            Le Sarmat porte le nom d’un peuple nomade ayant vécu pendant l’Antiquité autour de la mer Noire, entre la Russie et l’Ukraine actuelles. Selon Vladimir Poutine, ce missile est capable de « déjouer tous les systèmes antiaériens modernes ». D’un poids dépassant 200 tonnes, le Sarmat est censé être plus performant que son prédécesseur – le missile Voïevoda, d’une portée de 11 000 kilomètres, dont le nom de code était « Satan » pour l’Occident.                              Lire aussi   Poutine exhibe les missiles russes pour conforter sa popularité                   En 2019, M. Poutine avait affirmé que le Sarmat n’avait « pratiquement pas de limites en matière de portée » et qu’il était capable de « viser des cibles en traversant le pôle Nord comme le pôle Sud ». Le président russe a aussi affirmé, mercredi, que le Sarmat était capable de « déjouer tous les systèmes antiaériens modernes ».              Ce missile est aussi régulièrement évoqué pour sa capacité à emporter une dizaine de têtes nucléaires. Dans une note d’avril 2018, la Fondation pour la recherche stratégique écrivait que, du fait du système de guidage que le Sarmat est censé utiliser, « la précision du missile devrait être très importante (inférieure à 10 mètres), s’il est bien associé à des têtes manœuvrantes ».            Cette arme fait partie d’une série d’autres missiles présentés en 2018 comme « invincibles » par le chef du Kremlin, dont les missiles hypersoniques Kinjal et Avangard. En avril 2021, Vladimir Poutine prévoyait un premier régiment entièrement équipé de missiles balistiques intercontinentaux Sarmat opérationnel d’ici la fin 2022.                             Lire aussi :  Comment fonctionnent les armes à sous-munitions et les bombes thermobariques ?                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/missile-sarmat-la-russie-affirme-avoir-reussi-le-premier-tir-d-essai-de-son-arme-intercontinentale-washington-relativise_6123005_3210.html"},"headline":"Missile Sarmat\u00a0: la Russie affirme avoir r\u00e9ussi le premier tir d\u2019essai de son arme intercontinentale, Washington relativise","dateCreated":"2022-04-20T19:50:46+02:00","datePublished":"2022-04-20T19:50:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","D\u00e9fense","Russie","Guerre en Ukraine","Europe","International"],"description":"Ce missile de tr\u00e8s longue port\u00e9e est pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0unique\u00a0\u00bb par Vladimir Poutine. Le Pentagone a r\u00e9agi, en assurant que le tir \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne constituait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis ni leurs alli\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/105/0/1875/937/1342/671/60/0/ff0d62b_5011362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-11">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Outre le numéro 2 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Wimbledon va exclure les joueurs et joueuses russes et biélorusses du tournoi 2022      Outre le numéro 2 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des spectateurs au tournoi de Wimbledon, à Londres, le 6 juillet 2021, lors du match opposant le Polonais Hubert Hurkacz au Russe Daniil Medvedev.  ADRIAN DENNIS / AFP                 Les joueurs et joueuses russes et biélorusses – dont le numéro 2 mondial Daniil Medvedev – ont été exclus, mercredi 20 avril, de l’édition 2022 de Wimbledon en réponse à l’invasion de l’Ukraine par la Russie, a annoncé la direction du tournoi londonien.            « Dans les circonstances d’une agression militaire injustifiée et sans précédent, il serait inacceptable que le régime russe tire le moindre bénéfice de la participation de joueurs russes ou biélorusses », explique les organisateurs du tournoi dans un communiqué. Cette décision pourrait être revue si les « circonstances changent radicalement d’ici à juin », précise le texte. « Nous reconnaissons que cette décision est dure pour les personnes individuellement affectées, et c’est avec tristesse qu’ils vont souffrir des actes des dirigeants du régime russe », ajoute le président de l’All England Club, qui accueille l’épreuve, Ian Hewitt.              Outre Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) et Victoria Azarenka (18e) notamment seront donc privés du Majeur sur gazon, qui se tiendra du lundi 27 juin au dimanche 10 juillet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’ampleur des sanctions contre le sport russe révèle la complaisance qui a prévalu auparavant »                   Une décision « inacceptable », selon Moscou            Avant même l’annonce officielle de la part du tournoi anglais, Moscou a réagi, mercredi en début de journée. « Une nouvelle fois, ils font des sportifs les otages de préjugés politiques, d’intrigues politiques (…). C’est inacceptable », a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.            Suivant les recommandations du Comité international olympique (CIO), les sportifs russes et biélorusses ont été bannis de nombreuses compétitions : Jeux paralympiques de Pékin, Mondial de football, Mondiaux de natation…              En tennis, les tournois en Russie et en Biélorussie ont été annulés, tandis que les deux nations ont été exclues des compétitions par équipes (Coupe Davis et Billie Jean King Cup, remportées par la Russie en 2021). Mais, à titre individuel et sous bannière neutre, les joueurs et joueuses de ces deux pays sont autorisés à jouer les tournois ATP et WTA. Toutefois, les quatre tournois du Grand Chelem (Open d’Australie, Roland-Garros, Wimbledon et US Open) sont indépendants des circuits hommes et femmes.            A ce jour, la Fédération française de tennis (FFT), qui organise Roland-Garros (22 mai-5 juin), et la Fédération de tennis des Etats-Unis (USTA), qui organise l’US Open (29 août-11 septembre), n’ont pas prévu d’exclure les joueurs russes et biélorusses.                              Lire aussi   Wladimir Andreff : « On pourrait assister à une fuite massive des sportifs russes vers l’Occident »                   « Je veux la paix dans le monde entier »            Les joueurs concernés ont été discrets dans leur condamnation du conflit, bien que le Russe Andrey Rublev ait écrit « Pas de guerre, s’il vous plaît » sur une caméra de télévision lors d’une compétition à Dubaï, juste après l’invasion. « Je veux la paix dans le monde entier », s’est contenté de dire Daniil Medvedev, en convalescence à la suite d’une opération.              La Biélorusse Victoria Azarenka, ancienne numéro 1 mondiale et sacrée deux fois à l’Open d’Australie, s’est montrée plus explicite. « Il est déchirant de voir combien de personnes innocentes ont été affectées et continuent de l’être par cette violence », a déclaré la joueuse de 32 ans, en mars. « J’ai toujours vu et vécu les Ukrainiens et les Biélorusses comme des gens amicaux et solidaires. Il est difficile d’être témoin de la séparation violente qui a lieu actuellement », avait-elle affirmé.            Des déclarations jugées insuffisantes par des joueuses ukrainiennes, dont Elina Svitolina (ex-numéro 5), qui demandent à l’ATP et la WTA d’exclure les Russes et Biélorusses s’ils ne répondent pas correctement à trois questions posées dans un communiqué : « Soutenez-vous l’invasion ? (…) Soutenez-vous les activités militaires ? (…) Soutenez-vous les régimes de Vladimir Poutine et d’Alexandre Loukachenko ? » « En fonction des réponses, nous réclamons l’exclusion et le bannissement des sportifs russes et biélorusses de toute compétition internationale, comme l’a fait Wimbledon », poursuit ce texte publié sur les réseaux sociaux mercredi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/guerre-en-ukraine-wimbledon-va-exclure-les-joueurs-russes-et-bielorusses-du-tournoi-2022_6122995_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Wimbledon va exclure les joueurs et joueuses russes et bi\u00e9lorusses du tournoi\u00a02022","dateCreated":"2022-04-20T18:10:25+02:00","datePublished":"2022-04-20T18:10:25+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:35:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Wimbledon","Sport","Tennis"],"description":"Outre le num\u00e9ro\u00a02 mondial Daniil Medvedev, Andrey Rublev (8e), Aryna Sabalenka (4e), Anastasia Pavlyuchenkova (15e) ou encore Victoria Azarenka (18e) ne pourront participer au tournoi de tennis londonien, en juin et juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/1046/0/5909/2954/1342/671/60/0/d335d25_1650466569599-000-9e242n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-12">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ A quatre jours du second tour de l’élection présidentielle française, le président ukrainien a invité la candidate du RN à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Les programmes          Résultats de la présidentielle          La carte                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Volodymyr Zelensky souhaite que Marine Le Pen comprenne « qu’elle s’est trompée » sur la Russie et Vladimir Poutine      A quatre jours du second tour de l’élection présidentielle française, le président ukrainien a invité la candidate du RN à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h21, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 18 avril 2022, s’exprimant depuis Kiev.  AP                 A quelques heures du débat d’entre-deux-tours entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, la guerre en Ukraine fait de nouveau irruption dans l’élection présidentielle, mercredi 20 avril. Dans un entretien à BFM-TV, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a invité la candidate du Rassemblement national (RN) à revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.            « Si madame la candidate comprend qu’elle s’est trompée, (…) notre relation pourrait changer », a-t-il déclaré depuis Kiev. « Je veux dire que bien évidemment j’ai des relations avec Emmanuel Macron et je ne voudrais pas les perdre », a poursuivi M. Zelensky. Mais, a ajouté le chef de l’Etat ukrainien, « je ne suis pas persuadé que j’ai le droit, aujourd’hui, d’influencer ce qui se passe chez vous ».                             Election présidentielle 2022 en direct :   Débat Macron-Le Pen : suivez les derniers préparatifs en direct avant le duel de l’entre-deux-tours de la présidentielle                   Mme Le Pen avait été interdite de séjour en Ukraine en janvier 2017 pour avoir défendu l’annexion de la région ukrainienne de Crimée par la Russie en 2014, jugée illégale par la communauté internationale. La candidate RN a condamné l’invasion de l’Ukraine par Moscou, mais elle a de nouveau plaidé, la semaine dernière, pour un « rapprochement stratégique entre l’OTAN et la Russie » une fois la guerre terminée, au cours d’une conférence de presse sur sa politique étrangère. « C’est l’intérêt de la France et de l’Europe, mais aussi je crois des Etats-Unis, qui n’ont (…) aucun intérêt à voir émerger une étroite union sino-russe », a estimé la candidate d’extrême droite à la présidentielle, à rebours de l’actuelle position française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen projette une diplomatie à l’opposé de celle d’Emmanuel Macron                   Sur la Russie, « le procès qui m’est fait est particulièrement injuste (…), je n’ai défendu que l’intérêt de la France », s’était-elle défendue, en revendiquant des « similitudes » avec Emmanuel Macron, quand il recevait le président russe en France. Fin mars, la candidate du RN avait toutefois refusé de qualifier Vladimir Poutine de « criminel de guerre », car « on ne négocie pas la paix en insultant une des deux parties ». Favorable à la transmission de « renseignements » aux Ukrainiens, elle est aussi « plus réservée sur la livraison d’armes directe », car « la ligne entre l’aide et la cobelligérance est mince », avait-elle estimé. La candidate du RN s’est également prononcée à plusieurs reprises en défaveur des sanctions économiques contre Moscou – notamment un embargo du pétrole et du gaz russes – au nom de la protection du pouvoir d’achat des Français            « Corruption »            Quelques minutes après la diffusion de l’entretien de M. Zelensky, c’était autour de l’opposant russe Alexeï Navalny de prendre position en faveur d’Emmanuel Macron, depuis la prison où il se trouve. « C’est sans hésitation aucune que j’appelle les Français à voter pour Emmanuel Macron le 24 avril », a écrit le militant dans une série de tweets. Emprisonné en Russie depuis janvier 2021, M. Navalny s’est notamment dit « choqué » du prêt de 9 millions d’euros contracté en 2014 par l’ancien parti Front national (devenu Rassemblement national) auprès d’une banque russe.                           L’opposant russe Alexeï Navalny, le 20 février 2021, au cours de son procès à Moscou.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP                 « C’est de la corruption. Et c’est une vente d’influence politique à Poutine », a dénoncé l’opposant. Le RN continue de rembourser cet emprunt qui avait initialement été souscrit en 2014 auprès d’une banque russe, la First Czech Russian Bank (FCBR), fermée en 2016. La créance avait été cédée à une entreprise russe de location de voitures, Conti, puis revendue à Aviazapchast, firme dirigée par d’anciens militaires russes.                             Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?                   « Cette banque [FCBR] est une agence de blanchiment d’argent bien connue qui a été créée à l’instigation de Poutine. Ça vous plairait si un homme politique français obtenait un prêt auprès de la Cosa Nostra ? », a lancé mercredi M. Navalny, qui a bâti sa notoriété avec ses enquêtes sur les réseaux de corruption de l’élite russe. Pour justifier le fait de s’être tourné vers un établissement financier russe, le FN accuse, lui, les banques françaises de ne pas lui avoir accordé de prêts.              Considéré comme le principal opposant de Vladimir Poutine, Alexeï Navalny a fait l’objet, en Russie, en 2020, d’une grave tentative d’empoisonnement dont il tient le Kremlin pour responsable. Ce dernier dément mais n’a jamais ouvert d’enquête.                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  De l’empoisonnement à l’étouffement : un an de guerre totale contre le camp Navalny                   Mme Le Pen, qui avait été reçue par Vladimir Poutine lors de la campagne présidentielle de 2017, est régulièrement accusée par ses adversaires d’accointances avec le pouvoir russe. Sa conférence de presse de la semaine dernière avait d’ailleurs été brièvement interrompue par un collectif lui reprochant sa « complaisance » avec le dirigeant russe. Une jeune femme dans l’assistance avait brandi une pancarte en forme de cœur sur laquelle était affichée une photo de la candidate du Rassemblement national et de Vladimir Poutine. Elle avait été immédiatement expulsée par le service de sécurité du Rassemblement national.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/20/presidentielle-2022-depuis-kiev-volodymyr-zelensky-souhaite-que-marine-le-pen-comprenne-qu-elle-s-est-trompee-sur-la-russie-et-vladimir-poutine_6122982_6059010.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky souhaite que Marine Le Pen comprenne \u00ab\u00a0qu\u2019elle s\u2019est tromp\u00e9e\u00a0\u00bb sur la Russie et Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-04-20T16:21:19+02:00","datePublished":"2022-04-20T16:21:19+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:01:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A quatre jours du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le pr\u00e9sident ukrainien a invit\u00e9 la candidate du RN \u00e0 revoir sa position sur la Russie et Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/217/0/2608/1304/1342/671/60/0/0fafe28_679aa6fe9d624a8e824ad5f99362c467-679aa6fe9d624a8e824ad5f99362c467-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-13">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les deux fonctionnaires sont accusés d’avoir violé une touriste canadienne dans leurs bureaux de la brigade de recherche et d’intervention (BRI) en avril 2014. Ils avaient été condamnés en première instance, en janvier 2019, à la même peine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Justice             Viol au 36, quai des Orfèvres : sept ans de prison requis en appel contre les deux policiers      Les deux fonctionnaires sont accusés d’avoir violé une touriste canadienne dans leurs bureaux de la brigade de recherche et d’intervention (BRI) en avril 2014. Ils avaient été condamnés en première instance, en janvier 2019, à la même peine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h25, mis à jour à 20h05    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le ministère public a demandé, mercredi 20 avril, la confirmation de la condamnation à sept ans de prison de deux policiers accusés d’un viol en réunion sur une touriste canadienne au 36, quai des Orfèvres, en 2014, et jugés en appel par la cour d’assises du Val-de-Marne.            « La décision qui a été rendue il y a trois ans », en janvier 2019, lorsque les deux accusés avaient été condamnés en première instance à Paris à sept ans de prison, « était équilibrée », a estimé l’avocat général, Christophe Auger, lors de son réquisitoire.            Lors de la soirée du 22 avril 2014, Emily Spanton, une touriste canadienne, fait la rencontre de plusieurs policiers de la brigade de recherche et d’intervention (BRI) dans un pub irlandais situé en face de leurs locaux de l’époque, le célèbre 36, quai des Orfèvres, à Paris.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Procès du « viol du 36 » : deux policiers aux assises                   En état de choc et effondrée            Alors que l’ambiance est au flirt, les agents proposent une visite du « 36 » à Emily Spanton. Selon des témoins, quand la jeune femme est entrée dans les locaux à 0 h 40, en titubant, elle était joyeuse, alors qu’à 2 heures la touriste canadienne était en état de choc et effondrée. Emily Spanton dénonce un viol en réunion.              « Est-ce que ces rapprochements au pub, initiés par les accusés, signifient qu’elle serait d’accord pour monter au “36” pour avoir des rapports sexuels ? Parce qu’une femme a une jupe courte ou des shorts, elle voudrait forcément avoir des rapports sexuels ? », s’est indigné l’avocat général lors de son réquisitoire, fustigeant des idées « d’une autre époque ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès du « viol du 36 » : Sébastien C., le troisième homme                   Lors de l’instruction, la plaignante a identifié les deux accusés, Antoine Q. et Nicolas R. (nous anonymisons les fonctionnaires de police en vertu de l’arrêté du 7 avril 2011 relatif au respect de l’anonymat de certains policiers, mais pas la partie civile, qui s’est exprimée publiquement sur l’affaire dans les médias), comme faisant partie des « trois ou quatre hommes » qui l’ont violée. Ces deux hommes ont fait appel de leur condamnation en 2019 et clament toujours leur innocence.            « Lorsqu’ils étaient au pub, ils ne voulaient pas violer Emily Spanton », a estimé Christophe Auger pendant son réquisitoire. « Ils pensaient pouvoir avoir une relation sexuelle consentie avec elle. Mais elle ne veut pas. Alors on lui sert un verre de whisky pour forcer son consentement. Et il se passe ce qu’il se passe », a-t-il ajouté.            Des traces d’ADN retrouvées            L’ADN d’Antoine Q. a été retrouvé à l’intérieur du vagin de la plaignante. Il l’a expliqué par une pénétration digitale consentie dans la voiture qu’il avait utilisée pour l’amener au « 36 » depuis le pub où ils s’étaient rencontrés. « Hautement improbable », a rétorqué Christophe Auger, l’ADN ayant été retrouvé au fond du vagin.              Nicolas R. a, lui, raconté avoir eu une fellation, consentie, de la part de la plaignante. Elément à charge contre lui, le texto – « C’est une touseuse [partouzeuse]. Dépêche » – envoyé à un autre policier, un temps placé sous le statut de témoin assisté dans ce dossier.            L’avocat général s’est notamment appuyé sur « l’éclairage » apporté par le premier psychiatre à avoir vu Emily Spanton, quarante-huit heures après les faits, alors qu’elle était « en état de stress aigu ». Entendu au cours des débats, qui durent depuis plus de deux semaines, ce psychiatre a déclaré que les « troubles psychotraumatiques » qu’elle présentait alors « correspondaient aux faits qu’elle dénonce ». « Il y a des incohérences et des choses imprécises dans son discours, mais aucune tentative de manipulation », a-t-il expliqué.            La parole sera donnée jeudi à la défense. Le verdict sera rendu vendredi.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Pythagore au carré  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/20/viol-au-36-quai-des-orfevres-sept-ans-de-prison-requis-en-appel-contre-les-deux-policiers_6123004_3224.html"},"headline":"Viol au 36, quai des Orf\u00e8vres\u00a0: sept ans de prison requis en appel contre les deux policiers","dateCreated":"2022-04-20T19:25:03+02:00","datePublished":"2022-04-20T19:25:03+02:00","dateModified":"2022-04-20T20:05:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Les deux fonctionnaires sont accus\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 une touriste canadienne dans leurs bureaux de la brigade de recherche et d\u2019intervention (BRI) en avril\u00a02014. Ils avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s en premi\u00e8re instance, en janvier\u00a02019, \u00e0 la m\u00eame peine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/02/01/791/0/5976/2988/1342/671/60/0/1843c70_1y-N_vofJRiWpQqf3a68N5UG.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-14">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ En 2021, la photographe Sandra Mehl a exploré les liens que tissent entre eux les jeunes de cette ville d’une grande diversité sociale et culturelle. Cette série baptisée « Leur éternel » est exposée jusqu’au 22 mai dans le cadre du festival L’œil urbain organisé par la commune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Sandra Mehl          A Corbeil-Essonnes, des amours pudiques de jeunesse   Par Valentin Pérez  Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h26   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      En imagesEn 2021, la photographe Sandra Mehl a exploré les liens que tissent entre eux les jeunes de cette ville d’une grande diversité sociale et culturelle. Cette série baptisée « Leur éternel » est exposée jusqu’au 22 mai dans le cadre du festival L’œil urbain organisé par la commune.         Comment montrer l’amour ? A Corbeil-Essonnes, dont la photographe Sandra Mehl a fait son terrain de jeu pendant plusieurs mois de l’année 2021, dans le cadre d’une résidence du festival L’Œil urbain, cela semble tenir à peu de chose. Ici, un baiser est déposé sur un front. Là, une main en agrippe une autre. Quelques instants partagés à la fête foraine, un regard curieux lancé sur une silhouette gracieuse qui passe au loin, ou un tag sur un mur en guise de déclaration. On est loin, ici, des effusions démonstratives des romans d’amour ou des programmes de télé-réalité.          Avec la série Leur éternel, exposée à Corbeil-Essonnes jusqu’au 22 mai, Sandra Mehl, née en 1980 et qui vit à Montpellier, poursuit son travail sur les périphéries. Dans son style documentaire, elle a déjà donné à voir le parcours de deux sœurs, Ilona et Maddelena, élevées dans la cité Gély de Montpellier, la vie de réfugiés en lisière de Jéricho, en Cisjordanie, l’été sétois du côté de la plage des Mouettes, une lagune abritée des touristes… Sans cesse le même goût de l’à-côté.           « Parler d’amour, c’est parler de classes sociales, de religion, de territoires, de pressions familiales et communautaires. Tout est lié. » Sandra Mehl          « J’ai toujours été frappée par le fait que les images de la banlieue ne montrent toujours que des problèmes de logement, d’emploi, de violences policières, de délinquance, explique Sandra Mehl. La dimension affective n’est jamais abordée. Or, pour moi qui ai une formation en sociologie, le social s’immisce dans la moindre parcelle de l’intime. Parler d’amour, c’est parler de classes sociales, de religion, de territoires, de pressions familiales et communautaires. Tout est lié. »          La ville de Corbeil-Essonnes lui a autorisé ce contre-pied : elle a décidé d’y documenter, à l’argentique et au format carré, les relations amoureuses de la jeunesse, en photographiant précisément les lieux où ces liens se nouent. Collège, centres commerciaux, fête foraine, maisons de quartier… Parfois introduite avec l’aide d’animateurs culturels, elle a posé des questions à ses sujets, âgés de 13 à 25 ans, les a mis en confiance, sans jamais trop tarder à déclencher. « Les jeunes, c’est volatil, ça vous glisse entre les doigts », explique-t-elle.          Crainte du qu’en-dira-t-on          Ses images attrapent frôlements, moments de partage, discussions, mais toujours avec pudeur. « Les gestes de tendresse les plus explicites ont été surtout photographiés dans le centre-ville », où évolue la classe moyenne. « Les jeunes rencontrés dans les cités, eux, ne s’y laissaient pas aller. Si un garçon croise sa copine dans le quartier, m’ont-ils raconté, ils ne se saluent pas en échangeant un baiser, mais par un check. L’amour appartient au privé : personne n’a à savoir que vous êtes ensemble, à plus forte raison si vous venez de quartiers différents, comme Montconseil et les Tarterêts, en rivalité depuis des décennies. »        Il vous reste 24.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                    Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                    Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                    6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/20/a-corbeil-essonnes-des-amours-pudiques-de-jeunesse_6122859_4500055.html"},"headline":"A Corbeil-Essonnes, des amours pudiques de jeunesse","dateCreated":"2022-04-20T06:00:23+02:00","datePublished":"2022-04-20T06:00:23+02:00","dateModified":"2022-04-20T14:26:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Photo"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Amour","Photo","L'\u00e9poque","M le mag","Banlieues","Soci\u00e9t\u00e9","Culture"],"description":"En\u00a02021, la photographe Sandra Mehl a explor\u00e9 les liens que tissent entre eux les jeunes de cette ville d\u2019une grande diversit\u00e9 sociale et culturelle. Cette s\u00e9rie baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Leur \u00e9ternel\u00a0\u00bb est expos\u00e9e jusqu\u2019au 22\u00a0mai dans le cadre du festival L\u2019\u0153il urbain organis\u00e9 par la commune.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/127/0/1299/649/1342/671/60/0/efe2a37_185763-3267920.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-15">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La justice devrait réunir, vendredi 22 avril, les survivants et les proches des victimes de l’attentat du 8 mai 2002 pour faire le point sur le volet « sécurité » de cette enquête tentaculaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Affaire Karachi             Attentat de Karachi : la sécurité négligée avant les faits      La justice devrait réunir, vendredi 22 avril, les survivants et les proches des victimes de l’attentat du 8 mai 2002 pour faire le point sur le volet « sécurité » de cette enquête tentaculaire.          Par Béatrice Gurrey         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des responsables de la sécurité pakistanaise examinent le bus totalement détruit après l’explosion d’une bombe devant l’hôtel Sheraton dans la ville portuaire de Karachi, dans le sud du Pakistan, le 8 mai 2002.  AAMIR QURESHI / AFP               Vingt ans, bientôt. Vingt ans qu’ils traînent leurs carcasses cabossées et leurs cauchemars. Vingt ans que la morsure de l’absence tourmente les familles endeuillées. Et qu’ils attendent des actes de la part de la justice. Vendredi 22 avril, le juge David de Pas doit, selon nos informations, réunir les survivants et les proches des victimes de l’attentat du 8 mai 2002 à Karachi (Pakistan) pour faire le point sur le volet « sécurité » de cette enquête tentaculaire. Onze hommes de la Direction des constructions navales (DCN) avaient trouvé la mort et douze autres avaient été grièvement blessés dans l’explosion du bus qui les conduisait à la base navale où étaient assemblés quatre sous-marins français vendus au Pakistan.          Cet attentat aurait-il pu être évité ? Les signaux d’alarme ont-ils été perçus à leur juste niveau ? Les mesures de sécurité prises, dans le contexte très tendu de l’époque, étaient-elles suffisantes ? A l’évidence, la réponse à ces deux dernières questions est non. Le tribunal des affaires de sécurité sociale de Saint-Lô (Manche) avait reconnu, en 2004, la « faute inexcusable » de la DCN, c’est-à-dire de l’Etat, un jugement confirmé trois ans plus tard par la cour d’appel de Rennes, ouvrant droit à des indemnités. Mais plusieurs victimes, représentées par Me Marie Dosé, qui souhaitent voir établies les responsabilités pénales dans ce dossier, ont porté plainte avec constitution de parties civiles en 2012. C’est cette enquête, tombée en déshérence après le départ réglementaire du juge Marc Trévidic, en 2015, qui revient sur le devant de la scène.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Dix-neuf ans après, je ne pensais pas pleurer » : à Cherbourg, les oubliés de l’attentat de Karachi                 Le juge de Pas, coordonnateur du pôle antiterroriste au tribunal judiciaire de Paris, a entendu de nombreux témoins, parmi lesquels Yann B., en juillet 2021. Cet ancien militaire, longtemps « oreille d’or », l’homme chargé dans les sous-marins d’écouter et d’analyser les bruits extérieurs (sonars, bâtiments, etc.), et intégré à la « cellule de renseignements des activités spéciales », avait déjà travaillé, en 1998, sur l’armement du premier sous-marin Agosta. Quatre ans plus tard, il est rappelé par sa société, Défense conseil international, pour opérer sur le deuxième sous-marin. Le 1er mars 2002, le voici donc de retour à Karachi, dans le cadre d’un « groupement momentané d’entreprises » sous l’égide de la DCN.          La chronologie a son importance. A l’époque, les attentats du 11 septembre 2001 aux Etats-Unis viennent d’ébranler le monde. Le Pakistan, réputé soutenir les talibans en Afghanistan, est un pays infesté de groupes terroristes divers. Les Américains somment les autorités de faire le ménage, un objectif auquel souscrit le président pakistanais, le général Pervez Musharraf. Yann B., lui, doit rentrer à Toulon, début mai, pour assurer une formation de représentants de la marine singapourienne. Trois semaines avant son départ, accompagné de Jérôme Eustache, un collègue qui travaille aussi sur les Agosta, il se rend dans l’agence de voyages à côté de l’hôtel Awari Towers, où sont logés les Français, pour acheter ses billets d’avion.        Il vous reste 74.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/20/la-securite-negligee-avant-l-attentat-de-karachi_6122988_3224.html"},"headline":"Attentat de Karachi\u00a0: la s\u00e9curit\u00e9 n\u00e9glig\u00e9e avant les faits","dateCreated":"2022-04-20T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-20T17:00:13+02:00","dateModified":"2022-04-20T18:03:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Affaire Karachi"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Enqu\u00eate","Affaire Karachi"],"description":"La justice devrait r\u00e9unir, vendredi 22\u00a0avril, les survivants et les proches des victimes de l\u2019attentat du 8\u00a0mai\u00a02002 pour faire le point sur le volet \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de cette enqu\u00eate tentaculaire.","author":[{"@type":"Person","name":"B\u00e9atrice Gurrey"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/165/0/2048/1024/1342/671/60/0/a1307d0_1650380508200-000-aph2002050892008.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Karachi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-karachi/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-16">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La mission d’inspection générale fixe, à « l’horizon 2025 », la création d’une faculté de médecine pleine et entière à Orléans, à l’issue d’une montée en charge progressive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Etudes de santé             Un rapport d’inspection générale discrédite le projet d’antenne croate de médecine à Orléans      La mission d’inspection générale fixe, à « l’horizon 2025 », la création d’une faculté de médecine pleine et entière à Orléans, à l’issue d’une montée en charge progressive.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 19h14    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Comment endiguer la pénurie de médecins qui affecte la région Centre-Val-de-Loire ? Fin février, Jean Castex avait commandé un rapport à l’inspection générale des affaires sociales et à l’inspection de l’éducation, du sport et de la recherche.          Remis au premier ministre, mardi 19 avril, ce document préconise la création progressive d’un cursus de médecine, qui doit être complet à l’horizon 2025. Le rapport détaille les voies et moyens nécessaires pour y parvenir.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déserts médicaux : l’Etat au secours du Centre-Val de Loire                 En Centre-Val de Loire, la densité est de 350 praticiens pour 100 000 habitants, soit la plus basse de métropole, et la situation est particulièrement préoccupante en médecine générale, avec 98 médecins pour 100 000 habitants – contre 124 pour 100 000 à l’échelle nationale. Cette situation avait conduit, mi-février, une délégation d’élus locaux et de parlementaires de la région à sommer le gouvernement d’apporter « une réponse forte à la hauteur des enjeux humains et sanitaires ».          La mission d’inspection préconise la création, dès la rentrée de septembre, d’un « département de la formation médicale » pour 105 étudiants de première année, en préfiguration d’une faculté de médecine pleine et entière « à l’horizon 2025 ». Pour préparer l’accueil de 500 étudiants en deuxième année de médecine en 2025 – contre 300 aujourd’hui dans la région –, le rapport prévoit un renforcement des moyens de l’université de Tours (avec 10 à 16 postes d’enseignants hospitalo-universitaires supplémentaires) et la création, « à partir de 2023 », d’un premier cycle de formation à Orléans, doté de 25 postes de titulaires et de 21 contractuels. La mission estime que ce déploiement correspondrait à un coût de « 7,8 millions d’euros supplémentaires à intégrer de manière pérenne ».          « Nous avons été entendus »          Parallèlement, le CHR d’Orléans sera transformé en CHU dès fin 2022, en sus de celui déjà existant à Tours, avec l’appui d’une mission d’accompagnement, confiée à Michel Mondain, ancien doyen de faculté de médecine et à Daniel Moinard, ancien directeur général de centre hospitalier universitaire. Car « le modèle proposé est unique, relève Patrice Diot, le doyen de la faculté de médecine de Tours. Il n’existe aucune région avec deux CHU, deux facultés et une unique subdivision d’internat. » Un schéma que préconisent les inspections générales, soucieuses d’« imposer un dialogue plus constant entre les deux pôles régionaux hospitalo-universitaires ».          Le scénario proposé est « le meilleur qui soit », selon Eric Blond, président de l’université d’Orléans. « J’avais la crainte qu’on aille trop vite, mais nous avons été entendus. Nous travaillerons en bonne intelligence avec la faculté de Tours pour démarrer les trois premières années jusqu’à avoir une faculté, après une évaluation par le Haut Conseil de l’évaluation de la recherche et de l’enseignement supérieur, ce qui est un gage de sérieux », expose-t-il.        Il vous reste 45.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/20/un-rapport-d-inspection-generale-discredite-le-projet-d-antenne-croate-de-medecine-a-orleans_6123003_3224.html"},"headline":"Un rapport d\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale discr\u00e9dite le projet d\u2019antenne croate de m\u00e9decine \u00e0 Orl\u00e9ans","dateCreated":"2022-04-20T19:14:28+02:00","datePublished":"2022-04-20T19:14:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Etudes de sant\u00e9"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Etudes de sant\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"La mission d\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale fixe, \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019horizon 2025\u00a0\u00bb, la cr\u00e9ation d\u2019une facult\u00e9 de m\u00e9decine pleine et enti\u00e8re \u00e0 Orl\u00e9ans, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une mont\u00e9e en charge progressive.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/9c98ff8_1650472216454-000-8xr69e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Etudes de sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etudes-de-sante/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/20/20-17">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Face à la catastrophe qui frappe la province du KwaZulu-Natal, les appels aux dons se multiplient. Mais de nombreux Sud-Africains craignent que les fonds publics destinés à l’aide aux victimes des inondations ne soient pas détournés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Afrique du Sud             Intempéries en Afrique du Sud : des célébrités se mobilisent pour aider les sinistrés      Face à la catastrophe qui frappe la province du KwaZulu-Natal, les appels aux dons se multiplient. Mais de nombreux Sud-Africains craignent que les fonds publics destinés à l’aide aux victimes des inondations ne soient pas détournés.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h41    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des plongeurs à la recherche d’un disparu, dans la région de Durban, le 20 avril 2022.  GUILLEM SARTORIO / AFP                 C’est une catastrophe naturelle sans précédent. Le KwaZulu-Natal (KZN) province d’Afrique du Sud, dont Durban est la plus grande ville, émerge après avoir été durement frappée par des intempéries qui ont commencé le 8 avril.            Généralement épargné par les pluies diluviennes qui s’abattent régulièrement sur ses voisins comme le Mozambique ou Madagascar, le KZN a essuyé des précipitations telles que le pays n’en avait pas connu depuis au moins soixante ans, qui ont entraîné des inondations meurtrières.              Au moins 448 personnes ont trouvé la mort, selon un nouveau bilan communiqué dans la soirée du mardi 19 avril. Les premières estimations concernant les dégâts se chiffrent à plusieurs centaines de millions d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, inondations historiques et dévastation dans la région de Durban                   « Aidons le gouvernement à aider les habitants »            Face à une telle situation, les artistes se mobilisent. Dans un message posté sur le réseau social Instagram le 13 avril, l’acteur et chorégraphe Somizi Mhlongo (4,6 millions d’abonnés) a lancé un premier appel à l’aide.            « Je me suis réveillé le cœur lourd parce que je sais que quelqu’un, dehors, ne passe pas une bonne matinée. Je n’arrête pas de penser à ce qui se passe au KZN, les inondations… je le vois sur Twitter, TikTok, tout le monde en parle. Ma question est la suivante : comment faire pour aider ? », dit Somizi Mhlongo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inondations en Afrique du Sud : « On n’a nulle part où aller », les plus pauvres durement frappés                   Il a mis au défi des célébrités sud-africaines comme le rappeur Cassper Nyovest (5,5 millions d’abonnés), la femme d’affaires Shauwn Mkhize (2, 2 millions d’abonnés) ou DJ Tira (2,8 millions d’abonnés sur Instagram), de faire des dons à Gift of the Givers, la plus importante ONG d’aide aux sinistrés, basée en Afrique du Sud.              Dans une vidéo, il poursuit : « Je sais que le gouvernement fait quelque chose, aidons le gouvernement à aider les habitants du KZN. » Il propose ni plus ni moins que l’organisation d’un concert de bienfaisance au Moses Mabhida Stadium de Durban (stade de 85 000 places). « Tous les bénéfices seront versés aux fonds de secours pour répondre aux inondations du KZN » , a-t-il précisé.            Le silence d’Elon Musk            Mardi, l’actrice d’origine sud-africaine Charlize Theron (6,8 millions d’abonnés sur Instagram) a fait part de son désarroi face à la catastrophe qui touche son pays d’origine. Elle a lancé un appel aux dons pour venir en aide aux victimes par le biais de sa fondation, la Charlize Theron Africa Outreach Project (CTAOP), fondée en 2007.            D’autres stars sud-africaines restent, au contraire, aux abonnés absents. Trevor Noah, « comédien d’Afrique du Sud », selon la biographie de ses comptes Twitter (11,7 millions d’abonnés) et Instagram (7, 4 millions d’abonnés) et star du « Daily Show » aux Etats-Unis ne s’est pas exprimé. Pas plus qu’Elon Musk, né à Pretoria. L’homme dont la richesse personnelle approchait (275 milliards de dollars, selon Forbes) – soit presque autant que le produit intérieur brut de l’Afrique du Sud (301 milliards de dollars) comme le rappelait Jeune Afrique il y a quelques mois – est étonnamment silencieux.              Pourtant, ce n’est pas faute d’être sollicité par des utilisateurs d’Afrique du Sud. L’un des influenceurs les plus célèbres du pays, un certain Mr Smeg, l’interpelle : « Salut @elonmusk, s’il vous plaît, aidez à lever des fonds pour le KZN, en Afrique du Sud ». Un autre, Luvuyo, écrit :            « Mfowethu [« mon frère », en bantu] @elonmusk, je suis sud-africain. J’ai entendu dire que vous étiez né ici. Nous avons été frappés par une grave tempête la semaine dernière dans le KZN et près de 500 personnes sont mortes, les gens ont perdu leurs maisons et tout ce qu’ils possédaient. Pouvez-vous, s’il vous plaît, acheter l’Afrique du Sud ou faire un don. »            Mais Elon Musk a visiblement la tête ailleurs, tout à son OPA sur Twitter.            Demande de transparence pour l’utilisation des fonds            Face à l’ampleur de la catastrophe, le président Cyril Ramaphosa a déclaré, lundi, l’état de catastrophe nationale, qui doit permettre le déblocage de ressources exceptionnelles.              M. Ramaphosa, qui a fait de la lutte contre la corruption l’un de ses chevaux de bataille, a promis que les fonds publics destinés aux victimes des inondations ne seraient pas perdus. « Tirant les leçons de l’expérience de la pandémie de Covid-19, nous rassemblons diverses parties prenantes pour qu’elles intègrent une structure de surveillance, afin de garantir que tous les fonds déboursés (…) soient correctement comptabilisés et que l’Etat en ait pour son argent », a-t-il déclaré.            Cette promesse de transparence intervient après la publication en janvier des résultats du rapport de l’Unité des enquêtes spéciales qui a examiné les contrats publics pour la lutte contre le Covid. Son enquête a montré que plus de la moitié des 5 467 contrats conclus pour l’achat de matériel ou des services dans le cadre de la lutte contre la pandémie ont donné lieu à des détournements, dont le montant est évalué à quelque 830 millions d’euros.            Malgré l’engagement de M. Ramaphosa, de nombreux Sud-Africains doutent que les fonds publics destinés à l’aide aux victimes des inondations ne soient pas détournés par la corruption. Une pétition a été lancée sur Change.org pour réclamer la transparence dans l’utilisation des sommes récoltées. Mercredi, à 17 heures (heure de Paris), elle avait rassemblé 8 000 signatures.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/20/intemperies-en-afrique-du-sud-des-celebrites-se-mobilisent-pour-aider-les-sinistres_6122991_3244.html"},"headline":"Intemp\u00e9ries en Afrique du Sud\u00a0: des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s se mobilisent pour aider les sinistr\u00e9s","dateCreated":"2022-04-20T17:41:06+02:00","datePublished":"2022-04-20T17:41:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Afrique du Sud"],"keywords":["Plan\u00e8te","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Face \u00e0 la catastrophe qui frappe la province du KwaZulu-Natal, les appels aux dons se multiplient. Mais de nombreux Sud-Africains craignent que les fonds publics destin\u00e9s \u00e0 l\u2019aide aux victimes des inondations ne soient pas d\u00e9tourn\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/b565c9a_5010463-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-18">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le Belge a dépassé le quintuple vainqueur de la « classique » dans les derniers mètres du mur de Huy. Julian Alaphilippe, qui s’était imposé en 2021, finit 4e.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Cyclisme : Dylan Teuns s’offre la Flèche wallonne devant l’Espagnol Alejandro Valverde      Le Belge a dépassé le quintuple vainqueur de la « classique » dans les derniers mètres du mur de Huy. Julian Alaphilippe, qui s’était imposé en 2021, finit 4e.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h20, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le Belge Dylan Teuns (Bahrain Victorious) à l’arrivée de la Flèche wallonne, le 20 avril.  OLIVIER MATTHYS / AP                 Pour sa der, Alejandro Valverde (Movistar) n’est pas passé loin. Mais le natif de Murcie (sud de l’Espagne) n’a pas levé les bras une sixième fois sur la Flèche wallonne, ce mercredi 20 avril, devancé dans les derniers mètres du mur de Huy par le Belge Dylan Teuns (Bahrain-Victorious).            « Je savais à quel moment Valverde allait accélérer, a commenté le vainqueur du jour à l’issue de la course. J’étais dans sa roue. Ensuite, je l’ai senti revenir à ma hauteur. Heureusement, j’avais encore des forces. »              « Je ne me suis jamais senti aussi fort dans les classiques de printemps », a ajouté le trentenaire qui a fini 8e de la Flèche brabançonne, 10e de l’Amstel Gold Race et 6e du Tour des Flandres. A Huy, le meilleur résultat de Dylan Teuns remontait à 2017, année où il s’était classé 3e.            « Pas de regrets » pour Alaphilippe            A cinq jours de son 42e anniversaire et alors qu’il a fait savoir que cette année serait sa dernière saison, Alejandro Valverde se contente donc d’un 9e podium sur sa course fétiche, devant le Russe Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe).            Le champion du monde et vainqueur sortant, Julian Alaphilippe (Quick-Step), termine 4e. « Je suis soulagé que la course soit terminée…, a-t-il réagi. J’ai fait ce que j’ai pu, les jambes ont parlé. J’avais pas mal de pression sur les épaules avant le départ, j’étais concentré pour faire la plus belle course possible et ne pas avoir de regrets. Quand Teuns a attaqué, je n’étais pas dans sa roue mais je ne pense pas que cela aurait changé grand-chose. » Avant de confier espérer faire mieux ce dimanche sur la dernière « classique ardennaise » : Liège-Bastogne-Liège.              Trois autres Français se classent dans les dix premiers : Rudy Molard (Groupama FDJ) a terminé 8e, Warren Barguil (Arkéa Samsic) 9e et Alexis Vuillermoz (TotalEnergies) 10e.            Double lauréat de la Grande Boucle et déjà victorieux de l’UA Tour, des Strade Bianche et de Tirreno-Adriatico depuis la reprise, le Slovène Tadej Pogacar (UAE Emirates), annoncé comme un des sérieux candidats au sacre, s’est rassis dans les 300 derniers mètres. Il finit 12e.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                    Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 21 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/20/cyclisme-dylan-teuns-s-offre-la-fleche-wallonne-devant-l-espagnol-alejandro-valverde_6122989_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: Dylan Teuns s\u2019offre la Fl\u00e8che wallonne devant l\u2019Espagnol Alejandro Valverde","dateCreated":"2022-04-20T17:20:36+02:00","datePublished":"2022-04-20T17:20:36+02:00","dateModified":"2022-04-20T17:28:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Le Belge a d\u00e9pass\u00e9 le quintuple vainqueur de la \u00ab\u00a0classique\u00a0\u00bb dans les derniers m\u00e8tres du mur de Huy. Julian Alaphilippe, qui s\u2019\u00e9tait impos\u00e9 en 2021, finit 4e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/380/0/4523/2261/1342/671/60/0/63801dc_8b49fc8b558d4527b6027d21ea1ff752-8b49fc8b558d4527b6027d21ea1ff752-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/20/20-19">
<filnamedate="20220420"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220420"><AAMMJJHH="2022042020">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Les critiques se concentrent sur ses réticences à livrer des armes lourdes à Kiev et la proximité de plusieurs membres du Parti social-démocrate avec la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤       Culture « Gimme Danger », sur Culturebox : Jim Jarmusch remet en selle Iggy Pop                   Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Qui à part nous », « Et j’aime à la fureur », « L’Hypothèse démocratique »… Les films à l’affiche cette semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au pays du ballon rond, un petit match pour la femme, un grand pas pour l’égalité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Odessa, histoire d’un mythe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Pas besoin d’attendre l’été pour en croquer ! Trois recettes de salades de saison à manger sans modération             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Allemagne             Guerre en Ukraine : le chancelier allemand Scholz critiqué au sein de sa coalition      Les critiques se concentrent sur ses réticences à livrer des armes lourdes à Kiev et la proximité de plusieurs membres du Parti social-démocrate avec la Russie.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Olaf Scholz, après une réunion en visioconférence avec les dirigeants ukrainiens, à la chancellerie, à Berlin, le 19 avril 2022.  LISI NIESNER / AFP               Jour après jour, la guerre en Ukraine électrise un peu plus le débat politique en Allemagne. De ce point de vue, la conférence de presse qu’a tenue Olaf Scholz, mardi 19 avril, n’a pas eu l’effet escompté. Accusé de ne pas aider l’Ukraine autant qu’il le pourrait, y compris au sein de sa majorité parlementaire, le chancelier allemand entendait démontrer que ces reproches étaient infondés. Il n’y est pas vraiment parvenu.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Volodymyr Zelensky dénonce une « action terroriste » russe en évoquant la situation à Marioupol                 Lors de son intervention, qui a duré une quinzaine de minutes, Olaf Scholz a certes prononcé quelques phrases fortes. « Nous ressentons une immense douleur pour les victimes et aussi une grande rage envers le président russe et cette guerre insensée », a-t-il déclaré, accusant Vladimir Poutine de « porter la responsabilité des crimes de guerre » commis en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine                 Reste que ce n’est pas là-dessus qu’était attendu le chancelier allemand. Depuis une dizaine de jours, plusieurs poids lourds de sa coalition, comme sa ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock, réclament qu’il donne son feu vert à la fourniture d’armes lourdes à l’Ukraine. Or, sur ce point, Olaf Scholz a continué, mardi, de se montrer évasif.          A un journaliste qui lui demandait si l’Allemagne allait livrer à Kiev des chars Leopard, il a répondu que l’idée était plutôt de fournir du matériel « utilisable immédiatement », en l’occurrence des armes issues de l’ex-URSS et possédées par des pays d’Europe de l’Est membres de l’OTAN. Berlin s’engagerait, par la suite, à fournir à ces derniers l’équivalent de ce qu’ils pourront livrer à l’Ukraine.          « Nous sommes à la traîne »          Lors de son intervention, pendant laquelle il a plusieurs fois rappelé qu’elle faisait suite à une visioconférence avec le président américain, Joe Biden, et plusieurs de ses homologues européens, Olaf Scholz a insisté sur le fait que l’Allemagne ne fait pas « cavalier seul » mais que sa position, notamment sur la question des livraisons d’armes, est à l’unisson de celle de ses alliés. « Il peut être utile de regarder le reste du monde et, quand on le fait, on se rend compte que ceux qui sont dans une situation comparable à celle de l’Allemagne font comme nous », a-t-il déclaré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la France a levé un coin du voile sur ses livraisons d’armes                 L’argument n’a pas convaincu. « Trop peu, trop tard. L’Allemagne persiste dans son refus de livrer des armes lourdes. Elle laisse tomber l’Ukraine », a commenté le vice-président du groupe conservateur du Bundestag, Johann Wadephul (CDU). Si une telle réaction de la part d’un élu de l’opposition était attendue, les commentaires de certains membres de la majorité, en revanche, sonnent comme des avertissements à Olaf Scholz.        Il vous reste 61.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/20/sur-l-ukraine-scholz-critique-au-sein-de-sa-coalition_6122904_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le chancelier allemand Scholz critiqu\u00e9 au sein de sa coalition","dateCreated":"2022-04-20T11:00:46+02:00","datePublished":"2022-04-20T11:00:46+02:00","dateModified":"2022-04-20T11:08:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les critiques se concentrent sur ses r\u00e9ticences \u00e0 livrer des armes lourdes \u00e0 Kiev et la proximit\u00e9 de plusieurs membres du Parti social-d\u00e9mocrate avec la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/300/0/3576/1788/1342/671/60/0/42800bc_1650439609475-443920.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   
