<FILE-date="2022/08/08/19">

<article-nb="2022/08/08/19-1">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Au premier trimestre 2022, les juges ont prononcé 30 % de TIG de moins qu’au premier trimestre 2019. Un résultat aux antipodes des objectifs de la réforme des peines de 2019. Le phénomène n’alerte pourtant pas la chancellerie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Justice : effondrement inattendu des peines de travail d’intérêt général      Au premier trimestre 2022, les juges ont prononcé 30 % de TIG de moins qu’au premier trimestre 2019. Un résultat aux antipodes des objectifs de la réforme des peines de 2019. Le phénomène n’alerte pourtant pas la chancellerie.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/08/19-2">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Washington appelle Moscou à cesser toute activité militaire autour des centrales nucléaires. Les autorités nommées par Moscou dans la région de Zaporijia, en grande partie sous contrôle russe, vont organiser un référendum sur son rattachement à la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis accordent une aide supplémentaire de 4,5 milliards de dollars à l’Ukraine Washington appelle Moscou à cesser toute activité militaire autour des centrales nucléaires. Les autorités nommées par Moscou dans la région de Zaporijia, en grande partie sous contrôle russe, vont organiser un référendum sur son rattachement à la Russie.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour les Russes, accès restreint au château de Vincennes        Les ressortissants russes ne peuvent plus visiter le château de Vincennes (Val-de-Marne), qui abrite également des archives du ministère des armées français, depuis une directive interne prise à la suite de l’invasion de l’Ukraine, a appris lundi l’AFP de sources concordantes.          Le château de Vincennes, situé au sud-est de Paris, contient notamment l’un des centres du service historique de la défense (SHD), dont les bibliothèques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalités.          Le 30 juillet, deux femmes russes se sont vues refuser l’entrée. « Un gardien placé au niveau du détecteur de métaux a demandé à voir mon passeport », a expliqué à l’AFP l’une des deux jeunes femmes, âgée de 31 ans. Le gardien lui a ensuite refusé l’accès.          Confuse, cette Russe a tenté à nouveau d’entrer, en discutant avec un autre gardien. Mais celui-ci ne l’autorise également pas à entrer. Les interrogeant sur leur refus, les gardiens ont finalement lâché : « Parce que vous êtes russes », raconte-t-elle à l’AFP. « J’étais bouleversée », confie la jeune femme, journaliste de profession, qui a fui la Russie « à cause de la guerre » et est arrivée en France il y a « cinq mois ».          Interrogé par l’AFP, le ministère des armées a expliqué avoir, « à la suite de l’invasion de l’Ukraine », « restreint l’accès aux emprises militaires du ministère aux ressortissants russes ». Il a toutefois souligné que des « demandes relatives aux fonctions journalistiques » pouvaient être faites.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis vont accorder une aide supplémentaire de 4,5 milliards de dollars à l’Ukraine        Washington va apporter une aide supplémentaire de 4,5 milliards de dollars (4,4 milliards d’euros) au gouvernement ukrainien, a annoncé lundi l’Agence des Etats-Unis pour le développement international.          Ce nouveau financement portera le montant total de l’aide versée à Kiev par les Etats-Unis depuis l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février à 8,5 milliards de dollars (8,3 milliards d’euros). Ces fonds permettront au gouvernement ukrainien de financer ses fonctions essentielles, et de verser une aide sociale et économique à sa population dans le besoin. Ils comprennent notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars.          Cette nouvelle tranche d’aide prévoit aussi l’envoi de missiles supplémentaires de courte et moyenne portée pour les systèmes de défense anti-aérienne NASAMS, ainsi que de missiles anti-chars Javelin, a précisé le ministère de la défense américain dans un communiqué.                    17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington appelle Moscou à cesser toute activité militaire autour des centrales nucléaires        Les Etats-Unis ont appelé lundi la Russie à cesser toute activité militaire dans et autour des centrales nucléaires en Ukraine dont celle de Zaporijia, tenue par l’armée russe.          « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine », a déclaré la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, lors d’un point presse à bord d’Air Force One. « Combattre autour d’une centrale nucléaire est dangereux », a-t-elle dit tout en soulignant que, selon les données recueillies, « heureusement, nous n’avons aucune indication d’une augmentation anormale des niveaux de radioactivité ».          La Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement depuis vendredi de bombarder la centrale de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine et tombée début mars aux mains des soldats russes, sans qu’aucune source indépendante ne puisse le confirmer. La Russie a affirmé que la dernière frappe, dans la nuit de samedi à dimanche, avait endommagé une ligne à haute tension fournissant de l’électricité à deux régions ukrainiennes.          Ce bombardement « par les forces armées ukrainiennes » est « potentiellement extrêmement dangereux » et « pourrait avoir des conséquences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire européen », a déclaré lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) avait jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations en provenance de Zaporijia, dont l’un des réacteurs a dû être arrêté.                    16:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kharkiv, avec les naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »        Pour échapper aux bombardements russes, plus de 100 000 habitants de la deuxième ville ukrainienne ont vécu sous terre ces six derniers mois. Traumatisés, certains refusent toujours de quitter ces souterrains transformés en cité troglodytique. Un reportage à lire ici.                Tatiana, 56 ans, vit avec sa mère dans une zone d’habitation qui se situe au nord de Kharkiv. Elles ont vécu plus de deux mois dans la station de la victoire avec son mari, à Kharkiv, le 15 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Anastasia a 11 ans et elle vit avec ses parents depuis deux mois dans la station de métro Héros-du-Travail. L’immeuble dans lequel ils vivaientdans le quartier Saltivka a été bombardé le 29 avril. Le 16 juillet 2022 à Kharkiv. SAMUEL GRATACAP POUR «LE MONDE»                 Une trentaine de personnes vit toujours dans la station de métro Héros-du-Travail, le 16 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                 Vue de la station de métro Héros-du-Travail. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                     16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvelle amende pour la journaliste opposée à l’offensive en Ukraine        La journaliste russe Marina Ovsiannikova, célèbre pour avoir interrompu le journal d’une chaîne d’Etat russe avec une affiche contre la guerre en Ukraine, a été condamnée lundi à une nouvelle amende pour avoir dénoncé le conflit.          Reconnue coupable par un tribunal administratif de Moscou d’avoir « discrédité » l’armée russe, Mme Ovsiannikova devra payer une amende de 40 000 roubles (environ 650 euros au taux de change actuel), a-t-elle dit sur son compte Telegram.          Son avocat, Dmitri Zakhvatov, a expliqué à l’AFP que la journaliste avait été condamnée sur la base d’un message qu’elle avait publié sur Facebook.          Elle avait déjà été condamnée fin juillet à payer une amende pour le même motif. Deux condamnations à moins de six mois d’intervalle ouvrent la voie à une affaire au pénal, avec de potentielles conséquences judiciaires beaucoup plus lourdes.          Mme Ovsiannikova, qui continue de critiquer vivement la guerre en Ukraine malgré les menaces judiciaires, a également partagé le texte de sa défense, tout en ironie, qu’elle a lu devant le juge lundi.          « J’admets que c’est bien (…) l’Amérique et l’Europe qui ont conduit au fait qu’en Russie il n’existe plus de liberté d’expression, de tribunal indépendant ou d’élection libre. Ou que des gens sont emprisonnés pour avoir appelé à la paix », a-t-elle notamment dit.          Mme Ovsiannikova est devenue célèbre mi-mars après avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte dénonçant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir. Les images de son geste ont fait le tour du monde. De nombreuses personnes ont salué son courage, dans un contexte de répression de toute voix critique en Russie.          Elle ne fait toutefois pas l’unanimité au sein de l’opposition russe, certains lui reprochant toujours ses années passées à travailler pour la chaîne Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire à la télévision russe                       16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Vous écrivez que "la région de Zaporijia" est "sous contrôle russe", et simultanément votre carte indique que cette "Ville [est] tenue par les Ukrainiens" Pourriez-vous préciser s'il-vous plait ? Ceci aiderait à mieux comprendre la configuration dans laquelle se trouve la centrale nucléaire  ... Merci !    Pascal         Bonjour Pascal,          La région de Zaporijia est en grande partie sous le contrôle des Russes (toute sa partie méridionale, notamment la grande centrale nucléaire de Zaporijia), mais sa capitale, elle, reste sous contrôle ukrainien, comme vous pouvez le voir sur la carte.                                                  15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réduction de la consommation de gaz russe : l’accord passé entre les Vingt-Sept entrera en vigueur mardi        Devant les réductions drastiques de livraisons de gaz russe, l’accord conclu fin juillet par les Vingt-Sept pour réduire volontairement leur consommation entrera en vigueur mardi, après sa publication au Journal officiel de l’Union européenne (UE) lundi.          Par cet accord, les Européens cherchent à se sevrer du gaz russe qui représentait jusqu’à l’an dernier près de 40 % des importations gazières du continent. Le texte prévoit notamment que chaque État membre « mette tout en œuvre » pour diminuer, entre le 1er août et le 31 mars 2023, sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période, selon des « mesures de réduction volontaire ».          En cas de « risque de grave pénurie », le Conseil européen (organe représentant les États membres) pourra, sur proposition de la Commission, déclarer l’état d’alerte, rendant ainsi contraignante cette réduction de 15 % de la consommation de gaz pour les Etats membres. Cet objectif sera toutefois adapté aux réalités de chaque pays et prévoit donc une série de dérogations. Pour permettre un suivi précis, chacun des Etats membres devra « mettre à jour son plan d’urgence national (…) au plus tard le 31 octobre 2022 ».          Lors de la conclusion de l’accord, seule la Hongrie s’est opposée à cette mesure, estimant qu’elle était « injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible », sans pouvoir empêcher l’adoption du texte qui ne nécessitait pas l’unanimité.          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, qui a accusé Moscou d’utiliser le gaz « comme une arme », a appelé les États membres à se « préparer au scénario du pire » d’une cessation des livraisons de gaz par la Russie.                              15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le « Razoni », premier navire transportant un chargement de céréales à avoir quitté l’Ukraine, cherche acheteur pour sa cargaison          Le navire Razoni, cargo battant pavillon sierra-léonais qui avait été le premier bateau à quitter l’Ukraine, lundi 1er août, du port ukrainien d’Odessa avec 26 000 tonnes de maïs à son bord, et qui aurait dû accoster dimanche à Tripoli au Liban, n’est toujours pas arrivé à destination, faute d’acheteur.          Selon l’ambassade d’Ukraine au Liban, « l’acheteur final au Liban a refusé d’accepter la cargaison en raison du retard des conditions de livraison [d’un délai de cinq mois] ». Le navire mouille actuellement au large de la côte sud-est de la Turquie.          « L’expéditeur est donc à la recherche d’un autre destinataire. Cela peut être au Liban ou dans un autre pays », a ajouté sur Twitter l’ambassade. Huit navires au total ont pris la mer depuis la signature de l’accord, ont fait savoir lundi matin les autorités ukrainiennes, qui espèrent que trois à cinq navires pourront partir quotidiennement d’ici à deux semaines.                    14:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La région de Zaporijia, sous contrôle russe, va organiser un référendum        Les autorités nommées par Moscou dans la région ukrainienne de Zaporijia, en partie occupée par l’armée russe, ont annoncé lancer officiellement les préparatifs d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. « J’ai signé un ordre pour que la Commission électorale centrale commence à travailler à l’organisation d’un référendum sur le rattachement de la région de Zaporijia à la Russie », a déclaré Evgueni Balitski, chef de l’administration civile et militaire mise en place dans les territoires de cette région du sud contrôlée par les Russes.          Il a tenu ces propos lors d’un forum d’un mouvement prorusse local baptisé « Nous sommes ensemble avec la Russie » à Melitopol, selon une vidéo publiée sur le compte officiel de M. Balitski sur Telegram.          Le lancement des préparatifs officiels au référendum survient alors que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti que les négociations de paix avec la Russie seraient impossibles en cas d’organisation de tels référendums dans les régions ukrainiennes contrôlées par les Russes. « Ce n’est pas nous qui organisons le référendum, ce sont les habitants de ces régions qui ont de tels projets », a rétorqué lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. « Il faut qu’il [Zelensky] demande à ses citoyens pourquoi beaucoup d’entre eux ne veulent pas vivre dans son pays », a-t-il estimé.                    14:06   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point en carte sur l’évolution du conflit                        13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un huitième bateau chargé de céréales a quitté l’Ukraine        Dans le cadre des rotations régulières pour ravitailler les marchés agricoles entamées la semaine dernière, un navire chargé de 60 000 tonnes de céréales a quitté lundi Pivdenny, un des trois ports ukrainiens de la mer Noire concernés par l’accord sur la reprise des exportations de céréales.          « Au cours des deux prochaines semaines, nous prévoyons d’atteindre un rythme de trois à cinq navires par jour », a fait savoir le ministère des infrastructures ukrainien. Huit navires chargés de céréales sont partis d’Ukraine depuis le début du mois d’août.                    13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le patron d’Energoatom réclame la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale de Zaporijia         Le patron de l’éner[géticien public ukrainien Energoatom, Petro Kotine, a appelé lundi à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, touchée par des bombardements pour lesquels Kiev et Moscou s’accusent mutuellement.          « Nous demandons à la communauté internationale et à tous nos partenaires (…) de faire le nécessaire en vue d’un retrait des envahisseurs du secteur de la centrale et en vue de la création d’une zone démilitarisée », a-t-il déclaré dans une intervention à la télévision ukrainienne, relayée par l’énergéticien dans une boucle Télégram.          « [Avec] la présence de casques bleus pour assurer le contrôle de cette zone », a ajouté M. Kotine, estimant qu’ « il devrait y avoir une mission de gardiens de la paix qui inclurait aussi des experts de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique] et d’autres organisations de sécurité ». Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ». Petro Kotine a également accusé l’AIEA de n’avoir eu qu’ « une réaction très molle » depuis que l’armée russe s’est emparée du site, représentant « environ 500 soldats [russes] et 50 véhicules lourds, des tanks et des camions », à ce jour, a-t-il estimé.          Le ministère de la défense russe a affirmé lundi que la dernière frappe ayant touché les alentours de la centrale, dans la nuit de samedi à dimanche, a endommagé une ligne à haute tension fournissant de l’électricité à deux régions ukrainiennes. Samedi, un réacteur avait été arrêté après avoir été visé par des frappes. Selon Petro Kotine, deux employés ukrainiens de la centrale ont été blessés lors de ces frappes.          Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, s’est alarmé lundi de ces bombardements, prévenant que « toute attaque contre des centrales nucléaires est une chose suicidaire ». « Nous soutenons pleinement les efforts de l’AIEA visant à créer les conditions d’une stabilisation de la situation au niveau de la centrale », a-t-il aussi déclaré, réclamant à nouveau que les inspecteurs de l’agence aient accès à la centrale.                    13:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  De nombreux villages ukrainiens sont bloqués entre les lignes de front. Les organisations non gouvernementales et l’armée ukrainienne peinent à les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de première nécessité ou les évacuer. C’est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d’anciens militaires étrangers, s’est engagé.                                        12:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Volodymyr Zelensky et l’actrice américaine Jessica Chastain posent pour une photo à Kiev, en Ukraine, le 7 août 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN / AP                     12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La situation en carte des sites nucléaires ukrainiens après les frappes ayant touché la centrale de Zaporijia               SERVICE INFOGRAPHIE DU « MONDE »                     11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes continuent de nier leur implication dans le bombardement de la centrale de Zaporijia et accusent Kiev         Le Kremlin a de nouveau accusé lundi les forces de Kiev d’être responsables du bombardement de la plus grande centrale nucléaire d’Ukraine et d’Europe, et mis en garde contre des « conséquences catastrophiques » pour l’Europe. Kiev accuse de son côté Moscou d’avoir frappé les installations de la centrale, que les forces armées russes occupent depuis mars.          Le bombardement du site de la centrale nucléaire de Zaporijia « par les forces armées ukrainiennes » est « potentiellement extrêmement dangereux » et « pourrait avoir des conséquences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire européen », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. La Russie « attend des pays qui ont une influence sur les dirigeants ukrainiens d’user de leur influence pour empêcher que de tels bombardements se poursuivent », a-t-il ajouté.          La centrale de Zaporijjia, située dans le sud de l’Ukraine, est contrôlée par les Russes mais son personnel ukrainien continue d’en assurer la gestion. Elle a été la cible de deux bombardements ces derniers jours qui ont touché certaines de ses installations.          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a souligné lundi que « toute attaque contre des centrales nucléaires est une chose suicidaire ». La compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom, qui gère les centrales nucléaires du pays, a, de son côté, mis en garde, assurant que « les normes de sécurité en matière de radiations et d’incendie risquent d’être violées [à partir de lundi] à la centrale nucléaire de Zaporijia ».                    11:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des chars et des véhicules civils détruits qui ont été pris dans de violents combats, rassemblés dans un terrain à Marioupol, le 7 août 2022. AP                     11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins 700 civils ont été tués dans la région de Donetsk depuis février, selon le gouverneur de la région        Le gouverneur de l'oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé lundi matin que cinq civils avaient été tués la veille lors de bombardements russes sur des villes de la région. Selon lui, dix-sept autres personnes ont été blessées et les bombardements continuaient lundi matin.          M. Kyrylenko a dressé un bilan d’environ sept cents civils morts sous les frappes russes depuis le 24 février, tout en précisant que le nombre de victimes dans certaines localités, et notamment à Marioupol, était toujours inconnu. Dans la cité portuaire, devenue ville martyre après le siège auquel l’a soumise l’armée russe, les évaluations des autorités locales au mois d’avril faisaient état de vingt mille morts.                    11:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à destination         Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé lundi matin que le premier navire transportant du blé ukrainien avait accosté en Turquie.          Polarnet, qui transportait 12 000 tonnes de blé, avait quitté les rives ukrainiennes vendredi, avec deux autres bateaux, après leur inspection, avait fait savoir le centre de coordination conjoint chargé de superviser les exportations, basé à Istanbul. Ils avaient ensuite reçu dimanche l’autorisation de passer le détroit du Bosphore.          « Cela envoie un message d’espoir à toutes les familles du Moyen-Orient, d’Afrique et d’Asie : l’Ukraine ne vous abandonnera pas, a écrit M. Kuleba sur Twitter, ajoutant : Si la Russie respecte ses obligations, le corridor céréalier continuera à maintenir la sécurité alimentaire mondiale. »          Au total, douze bateaux ont été autorisés à quitter l’Ukraine, depuis l’accord conclu entre l’Ukraine et la Russie, sous l’égide de la Turquie et des Nations unies. Depuis hier soir, nous n’avons  plus d’information concernant le Razoni, premier navire transportant un chargement de céréales à avoir quitté l’Ukraine, le 1er août. L’ambassade ukrainienne au Liban a fait savoir dimanche que le navire n’accosterait pas à Tripoli comme prévu, sans donner d’explications sur ce changement.                              11:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui occupe actuellement le site de la centrale nucléaire de Zaporijia ? Notre journal ne le dit pas. Pourtant, il est vraisemblable que le belligérant auteur des attaques est celui dont les soldats ne se trouvent pas sur le site.     Perplexe         Bonjour Perplexe,          Ce raisonnement ne nous donnera malheureusement pas la réponse à la question, que vous êtes nombreux à nous poser, de qui bombarde la centrale nucléaire de Zaporijia. Vous avez raison, les forces russes occupent la centrale depuis le mois de mars, mais ce sont bien les Ukrainiens qui en assurent la gestion, et le personnel de Zaporijia est ukrainien. Les tirs, quelle que soit leur origine, sont donc de toute façon le fait d’un belligérant qui prendrait le risque de toucher ses citoyens présents sur le site.          Pour répondre par la même occasion à ceux d’entre vous qui nous demandent si nous avons des informations fiables et vérifiées sur l’origine des tirs rapportés à la fois par la Russie et l’Ukraine depuis vendredi : la réponse est non. La responsabilité des Russes, si elle n’est pas établie, n’est cependant pas à exclure. L’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), comme plusieurs autres observateurs occidentaux, a noté plusieurs fois que les Russes « utilis[ai]ent la centrale nucléaire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d’une catastrophe nucléaire en Ukraine, probablement dans le but de miner la volonté occidentale de fournir un soutien militaire à une contre-offensive ukrainienne ».          Par ailleurs, les forces de Moscou pilonnent depuis plusieurs semaines la ville de Nikopol, qui se trouve juste en face de la centrale de Zaporijia, sur l’autre rive du Dniepr. Les experts de l’ISW relevaient la semaine dernière que ces attaques plaçaient « intentionnellement » l’Ukraine « dans une position difficile », puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucléaire. « Soit l’Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucléaire (…), soit l’Ukraine permet aux forces russes de continuer à tirer sur les positions ukrainiennes depuis une “zone de sécurité” efficace », résumait l’ISW.          Aucune instance indépendance n’a accès au site pour le moment et ne peut donc apporter de réponse. Rafael Grossi, le directeur de l’Agence internationale pour l’énergie atomique (AIEA), a réaffirmé samedi son intention de conduire une mission d’experts sur place, rejetée jusqu’à présent par l’Ukraine par peur que cela ne légitime l’occupation russe du site. « Je vais continuer à pousser et pousser encore pour que cette mission de l’AIEA puisse avoir lieu », a déclaré M. Grossi, tout en admettant qu’il aurait besoin de la « coopération, de la compréhension et de la facilitation de la part de l’Ukraine et de la Russie ». Il se fait fort de fournir « une information impartiale et indépendante » à l’issue de cette mission d’inspection visant à des « vérifications essentielles sur la centrale ».                                         Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, en Ukraine, est contrôlée par la Russie. Photo prise le 4 août 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxième fois en un peu plus de vingt-quatre heures ; les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia.De l’est au sud de l’Ukraine, les opérations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la région orientale de Donetsk, a souligné son gouverneur, Pavlo Kyrylenko.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a-t-il déclaré.Quatre nouveaux bateaux chargés de céréales ont quitté, dimanche, les ports ukrainiens d’Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170 000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo était arrivé au port de Tchornomorsk pour y charger des céréales, pour la première fois depuis l’invasion russe de l’Ukraine.Amnesty International a présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         Récit. Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-08T17:23:25+00:00","coverageEndTime":"2022-08-09T05:23:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","description":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour des centrales nucl\u00e9aires. Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion de Zaporijia, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vont organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur son rattachement \u00e0 la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis accordent une aide supplémentaire de 4,5 milliards de dollars à l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour des centrales nucl\u00e9aires. Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion de Zaporijia, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vont organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur son rattachement \u00e0 la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/0/0/3500/2343/1342/898/3/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-08T17:23:25+00:00"
,"endDate":"2022-08-09T05:23:25+00:00"
  Les ressortissants russes ne peuvent plus visiter le ch\u00e2teau de Vincennes (Val-de-Marne), qui abrite \u00e9galement des archives du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais, depuis une directive interne prise \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a appris lundi l\u2019AFP de sources concordantes.          Le ch\u00e2teau de Vincennes, situ\u00e9 au sud-est de Paris, contient notamment l\u2019un des centres du service historique de la d\u00e9fense (SHD), dont les biblioth\u00e8ques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalit\u00e9s.          Le 30\u00a0juillet, deux femmes russes se sont vues refuser l\u2019entr\u00e9e. \u00ab\u00a0Un gardien plac\u00e9 au niveau du d\u00e9tecteur de m\u00e9taux a demand\u00e9 \u00e0 voir mon passeport\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP l\u2019une des deux jeunes femmes, \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans. Le gardien lui a ensuite refus\u00e9 l\u2019acc\u00e8s.          Confuse, cette Russe a tent\u00e9 \u00e0 nouveau d\u2019entrer, en discutant avec un autre gardien. Mais celui-ci ne l\u2019autorise \u00e9galement pas \u00e0 entrer. Les interrogeant sur leur refus, les gardiens ont finalement l\u00e2ch\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Parce que vous \u00eates russes\u00a0\u00bb, raconte-t-elle \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais boulevers\u00e9e\u00a0\u00bb, confie la jeune femme, journaliste de profession, qui a fui la Russie \u00ab\u00a0\u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb et est arriv\u00e9e en France il y a \u00ab\u00a0cinq mois\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a expliqu\u00e9 avoir, \u00ab\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0restreint l\u2019acc\u00e8s aux emprises militaires du minist\u00e8re aux ressortissants russes\u00a0\u00bb. Il a toutefois soulign\u00e9 que des \u00ab\u00a0demandes relatives aux fonctions journalistiques\u00a0\u00bb pouvaient \u00eatre faites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Russes, acc\u00e8s restreint au ch\u00e2teau de Vincennes","dateModified":"2022-08-08T17:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T16:46:43+00:00","articleBody":"     Washington va apporter une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dollars (4,4\u00a0milliards d\u2019euros) au gouvernement ukrainien, a annonc\u00e9 lundi l\u2019Agence des Etats-Unis pour le d\u00e9veloppement international.          Ce nouveau financement portera le montant total de l\u2019aide vers\u00e9e \u00e0 Kiev par les Etats-Unis depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 8,5\u00a0milliards de dollars (8,3\u00a0milliards d\u2019euros). Ces fonds permettront au gouvernement ukrainien de financer ses fonctions essentielles, et de verser une aide sociale et \u00e9conomique \u00e0 sa population dans le besoin. Ils comprennent notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide pr\u00e9voit aussi l\u2019envoi de missiles suppl\u00e9mentaires de courte et moyenne port\u00e9e pour les syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne NASAMS, ainsi que de missiles anti-chars Javelin, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont accorder une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-08T16:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T15:26:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9 lundi la Russie \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire dans et autour des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine dont celle de Zaporijia, tenue par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, lors d\u2019un point presse \u00e0 bord d\u2019Air Force One. \u00ab\u00a0Combattre autour d\u2019une centrale nucl\u00e9aire est dangereux\u00a0\u00bb, a-t-elle dit tout en soulignant que, selon les donn\u00e9es recueillies, \u00ab\u00a0heureusement, nous n\u2019avons aucune indication d\u2019une augmentation anormale des niveaux de radioactivit\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement depuis vendredi de bombarder la centrale de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et tomb\u00e9e d\u00e9but mars aux mains des soldats russes, sans qu\u2019aucune source ind\u00e9pendante ne puisse le confirmer. La Russie a affirm\u00e9 que la derni\u00e8re frappe, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, avait endommag\u00e9 une ligne \u00e0 haute tension fournissant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 deux r\u00e9gions ukrainiennes.          Ce bombardement \u00ab\u00a0par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0potentiellement extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pourrait avoir des cons\u00e9quences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations en provenance de Zaporijia, dont l\u2019un des r\u00e9acteurs a d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour des centrales nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-08-08T15:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:56:46+00:00","articleBody":"     Pour \u00e9chapper aux bombardements russes, plus de 100\u00a0000\u00a0habitants de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne ont v\u00e9cu sous terre ces six derniers mois. Traumatis\u00e9s, certains refusent toujours de quitter ces souterrains transform\u00e9s en cit\u00e9 troglodytique. Un reportage \u00e0 lire ici.                Tatiana, 56 ans, vit avec sa m\u00e8re dans une zone d\u2019habitation qui se situe au nord de Kharkiv. Elles ont v\u00e9cu plus de deux mois dans la station de la victoire avec son mari, \u00e0 Kharkiv, le 15 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Anastasia a 11 ans et elle vit avec ses parents depuis deux mois dans la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail. L\u2019immeuble dans lequel ils vivaientdans le quartier Saltivka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 le 29\u00a0avril. Le 16 juillet 2022 \u00e0 Kharkiv. SAMUEL GRATACAP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Une trentaine de personnes vit toujours dans la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail, le 16 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Vue de la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/790a53f_1659948811408-kharkiv-metro-gratacap-09.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, avec les naufrag\u00e9s du m\u00e9tro\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment...","dateModified":"2022-08-08T15:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:48:45+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe avec une affiche contre la guerre en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e lundi \u00e0 une nouvelle amende pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit.          Reconnue coupable par un tribunal administratif de Moscou d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe, Mme Ovsiannikova devra payer une amende de 40\u00a0000 roubles (environ 650\u00a0euros au taux de change actuel), a-t-elle dit sur son compte Telegram.          Son avocat, Dmitri Zakhvatov, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que la journaliste avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e sur la base d\u2019un message qu\u2019elle avait publi\u00e9 sur Facebook.          Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e fin juillet \u00e0 payer une amende pour le m\u00eame motif. Deux condamnations \u00e0 moins de six mois d\u2019intervalle ouvrent la voie \u00e0 une affaire au p\u00e9nal, avec de potentielles cons\u00e9quences judiciaires beaucoup plus lourdes.          Mme Ovsiannikova, qui continue de critiquer vivement la guerre en Ukraine malgr\u00e9 les menaces judiciaires, a \u00e9galement partag\u00e9 le texte de sa d\u00e9fense, tout en ironie, qu\u2019elle a lu devant le juge lundi.          \u00ab\u00a0J\u2019admets que c\u2019est bien (\u2026) l\u2019Am\u00e9rique et l\u2019Europe qui ont conduit au fait qu\u2019en Russie il n\u2019existe plus de libert\u00e9 d\u2019expression, de tribunal ind\u00e9pendant ou d\u2019\u00e9lection libre. Ou que des gens sont emprisonn\u00e9s pour avoir appel\u00e9 \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, a-t-elle notamment dit.          Mme\u00a0Ovsiannikova est devenue c\u00e9l\u00e8bre mi-mars apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Les images de son geste ont fait le tour du monde. De nombreuses personnes ont salu\u00e9 son courage, dans un contexte de r\u00e9pression de toute voix critique en Russie.          Elle ne fait toutefois pas l\u2019unanimit\u00e9 au sein de l\u2019opposition russe, certains lui reprochant toujours ses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 travailler pour la cha\u00eene Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle amende pour la journaliste oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-08-08T15:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:06:24+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous \u00e9crivez que \"la r\u00e9gion de Zaporijia\" est \"sous contr\u00f4le russe\", et simultan\u00e9ment votre carte indique que cette \"Ville [est] tenue par les Ukrainiens\" Pourriez-vous pr\u00e9ciser s'il-vous plait ? Ceci aiderait \u00e0 mieux comprendre la configuration dans laquelle se trouve la centrale nucl\u00e9aire  ... Merci !    Pascal         Bonjour Pascal,          La r\u00e9gion de Zaporijia est en grande partie sous le contr\u00f4le des Russes (toute sa partie m\u00e9ridionale, notamment la grande centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia), mais sa capitale, elle, reste sous contr\u00f4le ukrainien, comme vous pouvez le voir sur la carte.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T14:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T13:31:25+00:00","articleBody":"     Devant les r\u00e9ductions drastiques de livraisons de gaz russe, l\u2019accord conclu fin juillet par les Vingt-Sept pour r\u00e9duire volontairement leur consommation entrera en vigueur mardi, apr\u00e8s sa publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) lundi.          Par cet accord, les Europ\u00e9ens cherchent \u00e0 se sevrer du gaz russe qui repr\u00e9sentait jusqu\u2019\u00e0 l\u2019an dernier pr\u00e8s de 40\u00a0% des importations gazi\u00e8res du continent. Le texte pr\u00e9voit notamment que chaque \u00c9tat membre \u00ab\u00a0mette tout en \u0153uvre\u00a0\u00bb pour diminuer, entre le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a0et le 31\u00a0mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode, selon des \u00ab\u00a0mesures de r\u00e9duction volontaire\u00a0\u00bb.          En cas de \u00ab\u00a0risque de grave p\u00e9nurie\u00a0\u00bb, le Conseil europ\u00e9en (organe repr\u00e9sentant les \u00c9tats membres) pourra, sur proposition de la Commission, d\u00e9clarer l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte, rendant ainsi contraignante cette r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz pour les Etats membres. Cet objectif sera toutefois adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque pays et pr\u00e9voit donc une s\u00e9rie de d\u00e9rogations. Pour permettre un suivi pr\u00e9cis, chacun des Etats membres devra \u00ab\u00a0mettre \u00e0 jour son plan d\u2019urgence national (\u2026) au plus tard le 31\u00a0octobre\u00a02022\u00a0\u00bb.          Lors de la conclusion de l\u2019accord, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 cette mesure, estimant qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible\u00a0\u00bb, sans pouvoir emp\u00eacher l\u2019adoption du texte qui ne n\u00e9cessitait pas l\u2019unanimit\u00e9.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui a accus\u00e9 Moscou d\u2019utiliser le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb, a appel\u00e9 les \u00c9tats membres \u00e0 se \u00ab\u00a0pr\u00e9parer au sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb d\u2019une cessation des livraisons de gaz par la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz russe\u00a0: l\u2019accord pass\u00e9 entre les Vingt-Sept entrera en vigueur ma...","dateModified":"2022-08-08T13:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T13:17:04+00:00","articleBody":"     Le navire Razoni, cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais qui avait \u00e9t\u00e9 le premier bateau \u00e0 quitter l\u2019Ukraine, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, du port ukrainien d\u2019Odessa avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 son bord, et qui aurait d\u00fb accoster dimanche \u00e0 Tripoli au Liban, n\u2019est toujours pas arriv\u00e9 \u00e0 destination, faute d\u2019acheteur.          Selon l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban, \u00ab\u00a0l\u2019acheteur final au Liban a refus\u00e9 d\u2019accepter la cargaison en raison du retard des conditions de livraison [d\u2019un d\u00e9lai de cinq mois]\u00a0\u00bb. Le navire mouille actuellement au large de la c\u00f4te sud-est de la Turquie.          \u00ab\u00a0L\u2019exp\u00e9diteur est donc \u00e0 la recherche d\u2019un autre destinataire. Cela peut \u00eatre au Liban ou dans un autre pays\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 sur Twitter l\u2019ambassade. Huit navires au total ont pris la mer depuis la signature de l\u2019accord, ont fait savoir lundi matin les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui esp\u00e8rent que trois \u00e0 cinq navires pourront partir quotidiennement d\u2019ici \u00e0 deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, premier navire transportant un chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, c...","dateModified":"2022-08-08T13:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T12:39:40+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, ont annonc\u00e9 lancer officiellement les pr\u00e9paratifs d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai sign\u00e9 un ordre pour que la Commission \u00e9lectorale centrale commence \u00e0 travailler \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Evgueni Balitski, chef de l\u2019administration civile et militaire mise en place dans les territoires de cette r\u00e9gion du sud contr\u00f4l\u00e9e par les Russes.          Il a tenu ces propos lors d\u2019un forum d\u2019un mouvement prorusse local baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Nous sommes ensemble avec la Russie\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e sur le compte officiel de M. Balitski sur Telegram.          Le lancement des pr\u00e9paratifs officiels au r\u00e9f\u00e9rendum survient alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti que les n\u00e9gociations de paix avec la Russie seraient impossibles en cas d\u2019organisation de tels r\u00e9f\u00e9rendums dans les r\u00e9gions ukrainiennes contr\u00f4l\u00e9es par les Russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui organisons le r\u00e9f\u00e9rendum, ce sont les habitants de ces r\u00e9gions qui ont de tels projets\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019il [Zelensky] demande \u00e0 ses citoyens pourquoi beaucoup d\u2019entre eux ne veulent pas vivre dans son pays\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum","dateModified":"2022-08-08T13:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T12:06:05+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur l\u2019\u00e9volution du conflit ","dateModified":"2022-08-08T12:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:54:38+00:00","articleBody":"     Dans le cadre des rotations r\u00e9guli\u00e8res pour ravitailler les march\u00e9s agricoles entam\u00e9es la semaine derni\u00e8re, un navire charg\u00e9 de 60 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales a quitt\u00e9 lundi Pivdenny, un des trois ports ukrainiens de la mer Noire concern\u00e9s par l\u2019accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Au cours des deux prochaines semaines, nous pr\u00e9voyons d\u2019atteindre un rythme de trois \u00e0 cinq navires par jour\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien. Huit navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont partis d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du mois d\u2019ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un huiti\u00e8me bateau charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-08T12:27:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:45:17+00:00","articleBody":"     Le patron de l\u2019\u00e9ner[g\u00e9ticien public ukrainien Energoatom, Petro Kotine, a appel\u00e9 lundi \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, touch\u00e9e par des bombardements pour lesquels Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et \u00e0 tous nos partenaires (\u2026) de faire le n\u00e9cessaire en vue d\u2019un retrait des envahisseurs du secteur de la centrale et en vue de la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, relay\u00e9e par l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien dans une boucle T\u00e9l\u00e9gram.          \u00ab [Avec]\u00a0la pr\u00e9sence de casques bleus pour assurer le contr\u00f4le de cette zone\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kotine, estimant qu\u2019 \u00ab\u00a0il devrait y avoir une mission de gardiens de la paix qui inclurait aussi des experts de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] et d\u2019autres organisations de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Selon lui, la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur place \u00ab\u00a0cr\u00e9e le plus grand danger pour l\u2019avenir, un accident impliquant des radiations ou m\u00eame une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Petro Kotine a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019AIEA de n\u2019avoir eu qu\u2019 \u00ab\u00a0une r\u00e9action tr\u00e8s molle\u00a0\u00bb depuis que l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e du site, repr\u00e9sentant \u00ab\u00a0environ 500 soldats [russes] et 50 v\u00e9hicules lourds, des tanks et des camions\u00a0\u00bb, \u00e0 ce jour, a-t-il estim\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi que la derni\u00e8re frappe ayant touch\u00e9 les alentours de la centrale, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, a endommag\u00e9 une ligne \u00e0 haute tension fournissant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 deux r\u00e9gions ukrainiennes. Samedi, un r\u00e9acteur avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des frappes. Selon Petro Kotine, deux employ\u00e9s ukrainiens de la centrale ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de ces frappes.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, s\u2019est alarm\u00e9 lundi de ces bombardements, pr\u00e9venant que \u00ab\u00a0toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous soutenons pleinement les efforts de l\u2019AIEA visant \u00e0 cr\u00e9er les conditions d\u2019une stabilisation de la situation au niveau de la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il aussi d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9clamant \u00e0 nouveau que les inspecteurs de l\u2019agence aient acc\u00e8s \u00e0 la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patron d\u2019Energoatom r\u00e9clame la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale de Zapor...","dateModified":"2022-08-08T12:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:34:09+00:00","articleBody":"     De nombreux villages ukrainiens sont bloqu\u00e9s entre les lignes de front. Les organisations non gouvernementales et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne peinent \u00e0 les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou les \u00e9vacuer. C\u2019est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d\u2019anciens militaires \u00e9trangers, s\u2019est engag\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T11:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T10:30:00+00:00","articleBody":"                     Volodymyr Zelensky et l\u2019actrice am\u00e9ricaine Jessica Chastain posent pour une photo \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/27f0ad1_1659952451911-525192.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T10:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T10:28:53+00:00","articleBody":"            SERVICE\u00a0INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/b82cd47_1659954221712-web-inter-3122-centrale-nucleaire.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte des sites nucl\u00e9aires ukrainiens apr\u00e8s les frappes ayant touch\u00e9 la centrale de Zap...","dateModified":"2022-08-08T10:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:57:47+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a de nouveau accus\u00e9 lundi les forces de Kiev d\u2019\u00eatre responsables du bombardement de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine et d\u2019Europe, et mis en garde contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb pour l\u2019Europe. Kiev accuse de son c\u00f4t\u00e9 Moscou d\u2019avoir frapp\u00e9 les installations de la centrale, que les forces arm\u00e9es russes occupent depuis mars.          Le bombardement du site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0potentiellement extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pourrait avoir des cons\u00e9quences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. La Russie \u00ab\u00a0attend des pays qui ont une influence sur les dirigeants ukrainiens d\u2019user de leur influence pour emp\u00eacher que de tels bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La centrale de Zaporijjia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes mais son personnel ukrainien continue d\u2019en assurer la gestion. Elle a \u00e9t\u00e9 la cible de deux bombardements ces derniers jours qui ont touch\u00e9 certaines de ses installations.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a soulign\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb. La compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a, de son c\u00f4t\u00e9, mis en garde, assurant que \u00ab\u00a0les normes de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de radiations et d\u2019incendie risquent d\u2019\u00eatre viol\u00e9es [\u00e0 partir de lundi] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes continuent de nier leur implication dans le bombardement de la centrale de Zaporijia et accusen...","dateModified":"2022-08-08T10:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:53:06+00:00","articleBody":"                     Des chars et des v\u00e9hicules civils d\u00e9truits qui ont \u00e9t\u00e9 pris dans de violents combats, rassembl\u00e9s dans un terrain \u00e0 Marioupol, le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/950a93f_1659952291442-526404.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T09:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:39:04+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l'oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 lundi matin que cinq civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la veille lors de bombardements russes sur des villes de la r\u00e9gion. Selon lui, dix-sept autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et les bombardements continuaient lundi matin.          M.\u00a0Kyrylenko a dress\u00e9 un bilan d\u2019environ sept cents civils morts sous les frappes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, tout en pr\u00e9cisant que le nombre de victimes dans certaines localit\u00e9s, et notamment \u00e0 Marioupol, \u00e9tait toujours inconnu. Dans la cit\u00e9 portuaire, devenue ville martyre apr\u00e8s le si\u00e8ge auquel l\u2019a soumise l\u2019arm\u00e9e russe, les \u00e9valuations des autorit\u00e9s locales au mois d\u2019avril faisaient \u00e9tat de vingt mille morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 700 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis f\u00e9vrier, selon le gouverneur de la r\u00e9g...","dateModified":"2022-08-08T09:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:15:39+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 lundi matin que le premier navire transportant du bl\u00e9 ukrainien avait accost\u00e9 en Turquie.          Polarnet, qui transportait 12\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9, avait quitt\u00e9 les rives ukrainiennes vendredi, avec deux autres bateaux, apr\u00e8s leur inspection, avait fait savoir le centre de coordination conjoint charg\u00e9 de superviser les exportations, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul. Ils avaient ensuite re\u00e7u dimanche l\u2019autorisation de passer le d\u00e9troit du Bosphore.          \u00ab\u00a0Cela envoie un message d\u2019espoir \u00e0 toutes les familles du Moyen-Orient, d\u2019Afrique et d\u2019Asie\u00a0: l\u2019Ukraine ne vous abandonnera pas, a \u00e9crit M. Kuleba sur Twitter, ajoutant\u00a0: Si la Russie respecte ses obligations, le\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier continuera \u00e0 maintenir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.\u00a0\u00bb          Au total, douze bateaux ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 quitter l\u2019Ukraine, depuis l\u2019accord conclu entre l\u2019Ukraine et la Russie, sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et des Nations unies. Depuis hier soir, nous n\u2019avons  plus d\u2019information concernant le Razoni, premier navire transportant un chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, le 1er\u00a0ao\u00fbt. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a fait savoir dimanche que le navire n\u2019accosterait pas \u00e0 Tripoli comme pr\u00e9vu, sans donner d\u2019explications sur ce changement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire ukrainien transportant du bl\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 destination ","dateModified":"2022-08-08T12:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:14:29+00:00","articleBody":"    Qui occupe actuellement le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ? Notre journal ne le dit pas. Pourtant, il est vraisemblable que le bellig\u00e9rant auteur des attaques est celui dont les soldats ne se trouvent pas sur le site.     Perplexe         Bonjour Perplexe,          Ce raisonnement ne nous donnera malheureusement pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question, que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser, de qui bombarde la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Vous avez raison, les forces russes occupent la centrale depuis le mois de mars, mais ce sont bien les Ukrainiens qui en assurent la gestion, et le personnel de Zaporijia est ukrainien. Les tirs, quelle que soit leur origine, sont donc de toute fa\u00e7on le fait d\u2019un bellig\u00e9rant qui prendrait le risque de toucher ses citoyens pr\u00e9sents sur le site.          Pour r\u00e9pondre par la m\u00eame occasion \u00e0 ceux d\u2019entre vous qui nous demandent si nous avons des informations fiables et v\u00e9rifi\u00e9es sur l\u2019origine des tirs rapport\u00e9s \u00e0 la fois par la Russie et l\u2019Ukraine depuis vendredi\u00a0: la r\u00e9ponse est non. La responsabilit\u00e9 des Russes, si elle n\u2019est pas \u00e9tablie, n\u2019est cependant pas \u00e0 exclure. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), comme plusieurs autres observateurs occidentaux, a not\u00e9 plusieurs fois que les Russes \u00ab\u00a0utilis[ai]ent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine, probablement dans le but de miner la volont\u00e9 occidentale de fournir un soutien militaire \u00e0 une contre-offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, les forces de Moscou pilonnent depuis plusieurs semaines la ville de Nikopol, qui se trouve juste en face de la centrale de Zaporijia, sur l\u2019autre rive du Dniepr. Les experts de l\u2019ISW relevaient la semaine derni\u00e8re que ces attaques pla\u00e7aient \u00ab\u00a0intentionnellement\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans une position difficile\u00a0\u00bb, puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Soit l\u2019Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucl\u00e9aire (\u2026), soit l\u2019Ukraine permet aux forces russes de continuer \u00e0 tirer sur les positions ukrainiennes depuis une \u201czone de s\u00e9curit\u00e9\u201d efficace\u00a0\u00bb, r\u00e9sumait l\u2019ISW.          Aucune instance ind\u00e9pendance n\u2019a acc\u00e8s au site pour le moment et ne peut donc apporter de r\u00e9ponse. Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi son intention de conduire une mission d\u2019experts sur place, rejet\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019Ukraine par peur que cela ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site. \u00ab\u00a0Je vais continuer \u00e0 pousser et pousser encore pour que cette mission de l\u2019AIEA puisse avoir lieu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Grossi, tout en admettant qu\u2019il aurait besoin de la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration, de la compr\u00e9hension et de la facilitation de la part de l\u2019Ukraine et de la Russie\u00a0\u00bb. Il se fait fort de fournir \u00ab\u00a0une information impartiale et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de cette mission d\u2019inspection visant \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications essentielles sur la centrale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T09:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:42:55+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nEst-ce que l'on sait o\u00f9 va aller le premier bateau charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales qui a quitt\u00e9 L'Ukraine il y a une semaine et qui devait aller \u00e0 Tripoli ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse et tout votre travail d'information.    Isabelle          Bonjour Isabelle,          Nous n\u2019avons plus d\u2019informations concernant le Razoni, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine, depuis dimanche soir. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a fait savoir dimanche que le navire n\u2019accosterait pas \u00e0 Tripoli comme pr\u00e9vu, sans donner d\u2019explications sur ce changement.          Selon une source officielle proche du dossier, le navire n\u2019accostera probablement pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays. \u00ab\u00a0Le navire ne se rendra au Liban que dans un seul cas\u00a0: si un marchand ach\u00e8te sa cargaison\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse cette source anonyme. Selon Marine Traffic, qui permet de suivre le trafic maritime dans le monde, la derni\u00e8re position du navire, communiqu\u00e9e il y a 15\u00a0heures, le situait en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, au large des c\u00f4tes turques, au nord de Chypre.          Le Razoni a quitt\u00e9 lundi 1er\u00a0ao\u00fbt le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, apr\u00e8s la signature par l\u2019Ukraine et la Russie de deux accords s\u00e9par\u00e9s, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T09:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:21:39+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont de nouveau frapp\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, le pont Antonivsky, une infrastructure importante de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s de Kiev. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite sur Facebook par un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional, Serhi Khlan, et confirm\u00e9e par la porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Natalia Goumeniouk. \u00ab\u00a0La conduite de tir que nous avons mise au point depuis plusieurs jours a des r\u00e9sultats. Les impacts sont consid\u00e9rables aussi bien pour le pont Antonivsky que [pour celui de] Kakhovka\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, est strat\u00e9gique et vital pour le ravitaillement russe, car il est le seul pont reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de l\u2019oblast de Kherson. Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et partiellement d\u00e9truit le 27\u00a0juillet, for\u00e7ant l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses cha\u00eenes logistiques. Des pontons mobiles auraient notamment \u00e9t\u00e9 install\u00e9s.          Kherson, capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, est situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine du front o\u00f9 les forces ukrainiennes annoncent depuis plusieurs semaines une contre-offensive afin de reconqu\u00e9rir ces territoires perdus dans les tout premiers jours de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque ukrainienne sur le pont Antonivsky, infrastructure strat\u00e9gique au ravitaillement russe","dateModified":"2022-08-08T08:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:12:18+00:00","articleBody":"     La question du commandement militaire russe et de la mort de plusieurs g\u00e9n\u00e9raux est r\u00e9currente depuis le d\u00e9but du conflit, sans qu\u2019il soit ais\u00e9 d\u2019y apporter des r\u00e9ponses. Lundi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre note cependant que le commandement militaire russe \u00ab\u00a0continue de conna\u00eetre un roulement important\u00a0\u00bb et en d\u00e9duit des cons\u00e9quences sur la conduite des op\u00e9rations en Ukraine.          Cette analyse a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ce week-end par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, selon qui les \u00e9checs de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ont conduit au limogeage d\u2019au moins six g\u00e9n\u00e9raux depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Parmi eux, le commandant du district militaire est, le colonel g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Tcha\u00efko, le commandant du district militaire ouest, le colonel g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Zhuravlev, ainsi que le g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Dvornikov, commandant des forces du district militaire sud et \u00e0 la t\u00eate des op\u00e9rations en Ukraine. A ces d\u00e9parts s\u2019ajoute la mort au combat d\u2019au moins dix g\u00e9n\u00e9raux russes. Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, ces changements \u00e0 la t\u00eate des op\u00e9rations affectent \u00ab\u00a0la coh\u00e9rence du commandement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0contribuent probablement aux difficult\u00e9s tactiques et op\u00e9rationnelles russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux changements au sein du commandement militaire russe depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-08-08T08:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T07:16:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les normes de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de radiations et d\u2019incendie risquent d\u2019\u00eatre viol\u00e9es [\u00e0 partir de lundi] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays. Selon l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien, les bombardements russes des derniers jours \u00ab\u00a0font peser un risque s\u00e9rieux sur la s\u00e9curit\u00e9 de fonctionnement de la centrale\u00a0\u00bb.          Energoatom a rappel\u00e9 qu\u2019un des r\u00e9acteurs avait \u00e9t\u00e9 mis en arr\u00eat et d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un autre \u00e9tait plac\u00e9 en \u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb. Les bombardements ont aussi \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb une station renfermant de l\u2019azote et de l\u2019oxyg\u00e8ne et un \u00ab\u00a0b\u00e2timent auxiliaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il existe toujours des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de substances radioactives, et le risque d\u2019incendie est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e0 nouveau assur\u00e9 lundi.          \u00ab\u00a0Trois d\u00e9tecteurs de surveillance des radiations autour du site de la centrale ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s (\u2026). Par cons\u00e9quent, il est actuellement impossible de d\u00e9tecter\u00a0\u00bb une \u00e9ventuelle hausse de la radioactivit\u00e9 et donc d\u2019\u00ab\u00a0intervenir en temps utile\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu l\u2019entreprise dimanche.          La Russie nie toute implication dans les bombardements et assure qu\u2019ils sont men\u00e9s par les Ukrainiens. L\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique avait jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations en provenance de la centrale de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Energoatom alerte sur les risques \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ","dateModified":"2022-08-08T07:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T07:09:30+00:00","articleBody":"                     Dans le quartier Saltivka, o\u00f9 logent habituellement 300\u00a0000\u00a0personnes, \u00e0 Kharkiv, le 16 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Un immeuble effondr\u00e9 dans le quartier Saltivka, \u00e0 Kharkiv, le 16\u00a0juillet\u00a02022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/03ceba6_1659942512383-kharkiv-metro-gratacap-27.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T07:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T06:33:22+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique mentionne l\u2019emploi de mines antipersonnel en Ukraine. Selon les renseignements britanniques, \u00ab\u00a0il est tr\u00e8s probable que la Russie d\u00e9ploie des mines antipersonnel pour entraver la libert\u00e9 de mouvement le long de ses lignes de d\u00e9fense dans le Donbass\u00a0\u00bb.          Les Britanniques soulignent qu\u2019\u00e0 Kramatorsk et \u00e0 Donetsk, o\u00f9 des vid\u00e9os ont montr\u00e9 des mines cr\u00e9piter sous les pneus de voitures, des conducteurs effar\u00e9s et des pi\u00e9tons en panique, \u00ab\u00a0la Russie a s\u00fbrement tent\u00e9 d\u2019employer des mines antipersonnel PFM-1 et PFM-1S\u00a0\u00bb. Surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0p\u00e9tale\u00a0\u00bb en russe pour sa forme inhabituelle, la PFM-1 mesure 14\u00a0centim\u00e8tres de long sur 5\u00a0centim\u00e8tres de large et \u00e9voque, pour le profane, un bout de m\u00e9tal anodin. Son explosion peut arracher un membre, plus rarement tuer. Comme le rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, ces mines ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es avec des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices pendant la guerre d\u2019Afghanistan, \u00ab\u00a0o\u00f9 elles auraient mutil\u00e9 un grand nombre d\u2019enfants qui les auraient pris pour des jouets\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est fort probable que les stocks de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique utilis\u00e9s par la Russie se soient d\u00e9grad\u00e9s au fil du temps et soient d\u00e9sormais tr\u00e8s peu fiables et impr\u00e9visibles. Cela constitue une menace \u00e0 la fois pour la population locale et pour les op\u00e9rations humanitaires de d\u00e9minage\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie emploie des mines antipersonnel en Ukraine, selon le Royaume-Uni","dateModified":"2022-08-08T06:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:32:52+00:00","articleBody":"     Pour \u00e9chapper aux bombardements russes, plus de cent mille habitants de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne ont v\u00e9cu sous terre ces six derniers mois. Traumatis\u00e9s, certains refusent de quitter ces souterrains transform\u00e9s en cit\u00e9 troglodytique.          \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment vivre\u00a0\u00bb, expliquent-ils \u00e0 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale en Ukraine Florence Aubenas.                    Lire aussi :  A Kharkiv, avec les naufrag\u00e9s du m\u00e9tro\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment vivre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, l\u2019odyss\u00e9e immobile des naufrag\u00e9s du m\u00e9tro","dateModified":"2022-08-08T05:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:08:23+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, afin que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) puisse acc\u00e9der au site.          \u00ab\u00a0Toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Tokyo, lundi. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ces attaques prendront fin. En m\u00eame temps, j\u2019esp\u00e8re que l\u2019AIEA pourra acc\u00e9der \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb de Zaporijia, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, th\u00e9\u00e2tre depuis vendredi de bombardements dont les bellig\u00e9rants russes et ukrainiens se sont mutuellement accus\u00e9s.          Depuis une semaine, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies ne cesse de s\u2019inqui\u00e9ter des risques nucl\u00e9aires sur l\u2019humanit\u00e9, qui n\u2019est qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0un malentendu\u00a0\u00bb ou \u00e0 \u00ab\u00a0une erreur de jugement\u00a0\u00bb de l\u2019\u00ab\u00a0an\u00e9antissement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait-il mis en garde le 1er\u00a0ao\u00fbt dans un discours \u00e0 New York, aux Etats-Unis. Le 6\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019occasion du 77e\u00a0anniversaire du bombardement atomique d\u2019Hiroshima, il avait estim\u00e9 que l\u2019humanit\u00e9 jouait \u00ab\u00a0avec un pistolet charg\u00e9\u00a0\u00bb dans le contexte des crises actuelles \u00e0 connotation nucl\u00e9aire.          Evoquant par ailleurs, lundi, les tensions sino-am\u00e9ricaines autour de Ta\u00efwan, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e chinoise vient d\u2019effectuer des exercices militaires, M.\u00a0Guterres a estim\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0une question sensible\u00a0\u00bb et il a appel\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0retenue\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement important dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Tokyo.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, en conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Tokyo, le 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. KAZUHIRO NOGI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/c10d625_5895942-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU d\u00e9nonce les attaques \u00ab\u00a0suicidaires\u00a0\u00bb contre des centrales nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-08-08T07:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:02:55+00:00","articleBody":"      Le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxi\u00e8me fois en un peu plus de vingt-quatre heures\u00a0; les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement de la responsabilit\u00e9 des attaques. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia.          De l\u2019est au sud de l\u2019Ukraine, les op\u00e9rations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la r\u00e9gion orientale de Donetsk, a soulign\u00e9 son gouverneur Pavlo Kyrylenko.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Quatre nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9, dimanche, les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Amnesty International a dit regretter, dimanche, la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice de l\u2019organisation non gouvernementale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-08-08T06:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:01:34+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 166e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-08T05:20:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/0/0/3500/2343/1342/898/3/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/08/19-3">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Une analyse de l’ensemble des études publiées sur le sujet est parue le 8 août dans la revue « Nature Climate Change ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Santé-environnement             Plus de la moitié des maladies infectieuses humaines seraient aggravées par le changement climatique      Une analyse de l’ensemble des études publiées sur le sujet est parue le 8 août dans la revue « Nature Climate Change ».          Par Florence Rosier         Publié aujourd’hui à 18h41    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Paludisme, dengue, encéphalites, maladie de Lyme… Jusqu’à 58 % des maladies infectieuses ou allergiques qui affectent l’humanité ont été, à un moment donné, aggravées par des aléas climatiques liés à l’émission de gaz à effet de serre (GES). Soit 218 des 375 maladies humaines connues liées à des pathogènes. A l’inverse, 16 % de ces maladies ont parfois été atténuées. Telles sont les principales conclusions d’une étude américaine, publiée le 8 août dans la revue scientifique Nature Climate Change.          Les auteurs, coordonnés par Erik Franklin, un géographe de l’université d’Hawaï, ont scruté l’impact, sur les maladies humaines causées par des agents pathogènes, de neuf bouleversements climatiques liés aux GES : le réchauffement atmosphérique, mais aussi la sécheresse, les vagues de chaleur, les incendies de forêt, les précipitations extrêmes et les inondations, le réchauffement des océans, les tempêtes accrues et l’élévation du niveau de la mer. Ils ont aussi analysé une autre conséquence de ces émissions, la modification de la couverture végétale terrestre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le concept « One Health », une approche scientifique multidisciplinaire pour mieux prévenir les pandémies                 « Cette analyse bibliographique me semble tout à fait sérieuse, estime le virologue Yannick Simonin, de l’Inserm, à l’université de Montpellier. Le taux de 58 % doit être relativisé, mais il a le mérite de donner un ordre de grandeur et d’alerter sur l’importance du changement climatique dans l’augmentation des maladies humaines liées à des pathogènes, que ces maladies soient émergentes ou plus anciennes. »               L’équipe hawaïenne a d’abord recherché, dans la base de données Google Scholar, l’ensemble des études publiées qui présentaient des exemples concrets de maladies pathogènes affectées par l’un ou l’autre de ces risques climatiques. Au total, les chercheurs ont examiné plus de 77 000 titres. Ils en ont retenu 830, qui faisaient état d’un risque climatique explicite (canicules, inondations…) affectant une maladie donnée (paludisme, dengue…), dans une région et/u sur une période donnée.          De plus en plus de zoonoses          Résultats : 58 % des maladies pathogènes humaines connues (soit 218 sur 375) ont été affectées, à un moment ou à un autre, par au moins un de ces changements climatiques. Parmi elles, 160 maladies ont été aggravées par le réchauffement, 122 par les précipitations excessives, 121 par les inondations, 81 par les sécheresses, 71 par les tempêtes, 61 par les modifications de la couverture terrestre, 43 par le réchauffement des océans, 21 par les incendies, 20 par les vagues de chaleur et 10 par l’augmentation du niveau de la mer.        Il vous reste 63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/08/plus-de-la-moitie-des-maladies-infectieuses-humaines-seraient-aggravees-par-le-changement-climatique_6137526_3244.html"},"headline":"Plus de la moiti\u00e9 des maladies infectieuses humaines seraient aggrav\u00e9es par le changement climatique","dateCreated":"2022-08-08T18:41:02+02:00","datePublished":"2022-08-08T18:41:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"Une analyse de l\u2019ensemble des \u00e9tudes publi\u00e9es sur le sujet est parue le 8\u00a0ao\u00fbt dans la revue \u00ab\u00a0Nature Climate Change\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/459/0/5507/2753/1342/671/60/0/233b5ef_1659975256570-000-1oc6he.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-4">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Privée de majorité absolue et encadrée par les poids lourds de son gouvernement, la première ministre tente d’imprimer un style.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                             KAMIL ZIHNIOGLU POUR «LE MONDE»                        Politique       Gouvernement Borne         « On ne me marche pas sur les pieds comme ça ! » Elisabeth Borne, la résiliente de Matignon   Par Claire Gatinois et Solenn de Royer   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 14h55     Temps de Lecture 12 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitPrivée de majorité absolue et encadrée par les poids lourds de son gouvernement, la première ministre tente d’imprimer un style.                        Bivouac à Matignon. Les fenêtres du premier étage doivent être changées, Elisabeth Borne a déménagé au rez-de-chaussée. Austère, son bureau a été reconstitué à l’identique dans le salon bleu, qui ouvre sur le parc. Contrairement à Edouard Philippe, qui commentait volontiers ses objets fétiches – un sabre d’artillerie ou une ancre de marine –, la deuxième femme de la Ve République à entrer à Matignon n’affiche rien de personnel. Une seule photo d’elle, en compagnie d’un chef coutumier d’Amazonie. Un banal poster de la Route du rhum. Une maquette de rame de métro, souvenir de son passage à la direction de la RATP. Quelques plantes vertes. Derrière son bureau, le dessin du fils d’un conseiller. « Un dragon ! », précise-t-elle, surprise que l’on n’ait pas reconnu la créature croquée par l’enfant.               Quand elle reçoit Le Monde, le 1er août, celle qui tient à se faire appeler « Madame la première ministre » – du temps d’Edith Cresson, le nom n’était pas féminisé – s’apprête à partir en vacances, dans le Var, après avoir signé les lettres de cadrage budgétaire qui devaient partir dans les ministères, lundi 8 août. Elle est vêtue d’une stricte robe noire, cheveux courts de la même couleur que ses yeux, argent. Elle est épuisée. La session parlementaire a été rude, mouvementée. Mais s’est achevée avec le vote du projet de loi de finances rectificative et du texte sur le pouvoir d’achat. Une victoire à l’arraché pour le gouvernement, qui a perdu sa majorité en juin et doit désormais composer avec des oppositions agitées. « On pouvait craindre de ne pas réussir à trouver des majorités, dit-elle. Je me suis beaucoup mobilisée pour regarder comment on pourrait trouver un chemin. Les Français souhaitaient que l’on montre qu’on pouvait travailler ensemble, construire des compromis. »                              La première ministre, Elisabeth Borne, à l’hôtel Matignon à Paris, le 1er août 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »                                   La première ministre, Elisabeth Borne, à l’hôtel Matignon à Paris, le 1er août 2022.  KAMIL ZIHNIOGLU POUR «LE MONDE»               Depuis sa nomination, le 16 mai, Elisabeth Borne a reçu les présidents de groupe à la chaîne, tirant sur sa vapoteuse et posant la même question, cash : « Que comptez-vous faire ? » Olivier Marleix, qui préside le groupe Les Républicains (LR) à l’Assemblée nationale, goûte ces égards « nouveaux » tout en appréciant que la polytechnicienne ne fasse « pas semblant ». « C’est une ingénieure qui, face à un problème, tente de trouver des solutions. Un atout dans ces circonstances. Rien de pire que de sentir la fausse amabilité de ceux qui essayent de vous manœuvrer. » Même bienveillance chez son homologue du Sénat, Bruno Retailleau, qui trouvait « son profil déphasé avec le retour en force du politique », mais loue sa « franchise » et sa « connaissance des dossiers ». L’échange a été plus piquant avec le président du groupe Parti socialiste (PS), Boris Vallaud, qui a dirigé un cabinet de gauche en même temps qu’elle, pendant le quinquennat de François Hollande. Borne lui demande si les socialistes sont prêts à une coalition avec le gouvernement. Vallaud répond non. Elle insiste : « Voterez-vous les textes ?        Il vous reste 84.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/08/on-ne-me-marche-pas-sur-les-pieds-comme-ca-portrait-d-elisabeth-borne-la-resiliente-de-matignon_6137492_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On ne me marche pas sur les pieds comme \u00e7a\u00a0!\u00a0\u00bb Elisabeth Borne, la r\u00e9siliente de Matignon","dateCreated":"2022-08-08T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-08T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-08T14:55:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Priv\u00e9e de majorit\u00e9 absolue et encadr\u00e9e par les poids lourds de son gouvernement, la premi\u00e8re ministre tente d\u2019imprimer un style.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/1500/0/4000/2000/1342/671/60/0/cb78d77_1659948284262-kzihnioglu-borne-entretien-matignon-01082022-33.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-5">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Après un blocage de plusieurs mois, les diplomates de l’ensemble des parties (Iran, Russie, Chine, France, Royaume-Uni et Allemagne) sont revenus à la table des négociations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International              Nucléaire iranien : Téhéran examine le « texte final » soumis par l’UE      Après un blocage de plusieurs mois, les diplomates de l’ensemble des parties (Iran, Russie, Chine, France, Royaume-Uni et Allemagne) sont revenus à la table des négociations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Négociations sur le nucléaire iranien, lundi 30 mars, à Lausanne.  AP/BRENDAN SMIALOWSKI                 L’Iran a affirmé, lundi 8 août, qu’il examinait le « texte final » soumis par l’Union européenne (UE) aux représentants des capitales concernées lors des négociations de Vienne, destinées à sauver l’accord moribond de 2015 sur le programme nucléaire iranien.            « Dès que nous avons reçu ces idées, nous avons fait part de notre réponse initiale et nos réflexions (…) » au coordinateur de l’UE Enrique Mora, chargé de superviser le dialogue de Vienne, a dit un responsable des affaires étrangères iranien cité par l’agence officielle IRNA. « Mais naturellement les clauses nécessitent un examen global et nous transmettrons nos vues et nos remarques au coordinateur et aux autres parties », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nucléaire iranien :  « L’Europe doit trouver d’urgence un plan B »                   Ce même responsable n’a pas précisé en quoi consistait cette « réponse initiale » ni quelles étaient « les remarques » de son pays au sujet du « texte final », alors qu’un autre responsable européen à Vienne a affirmé que « ce texte ne sera pas renégocié ». « On a travaillé quatre jours et aujourd’hui le texte est sur la table des hauts représentants », a déclaré ce responsable sous couvert d’anonymat. « La négociation est finie, c’est le texte final », a-t-il ajouté.            Reprise des pourparlers            Après un blocage de plusieurs mois, les diplomates de l’ensemble des parties (Iran, Russie, Chine, France, Royaume-Uni et Allemagne) sont revenus à Vienne la semaine dernière afin de sauver l’accord de 2015. Le pacte, connu sous le nom JCPOA, vise à garantir le caractère civil du programme nucléaire de l’Iran accusé de chercher à se doter de l’arme atomique malgré ses démentis.                 Mais à la suite du retrait unilatéral en 2018 des Etats-Unis sous l’impulsion de Donald Trump et du rétablissement des sanctions américaines, Téhéran s’est progressivement affranchi de ses obligations. L’objectif des pourparlers, auxquels les Etats-Unis participent de manière indirecte, est de remettre le processus sur les rails. « Maintenant la balle est dans le camp des capitales et on va voir ce qui va se passer », a ajouté le responsable européen qui a dit « espérer vivement » que le texte soit accepté et qu’un accord intervienne « dans quelques semaines ».            Reste cependant un obstacle de taille : l’Iran réclame à l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) la clôture de la question des sites non déclarés, où des traces d’uranium enrichi avaient été retrouvées. « Cela n’a rien à voir avec le JCPOA. En même temps, l’Iran dit que c’est fondamental. J’espère que l’Iran et l’AIEA auront un accord parce que cela facilitera beaucoup de choses », a déclaré le responsable.            « L’agence devrait complètement régler la question (…) par la voie technique, et s’éloigner des questions politiques non pertinentes et non constructives », avait affirmé dimanche le ministre des affaires étrangères iranien, Hossein Amir Abdollahian.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/nucleaire-iranien-teheran-examine-le-texte-final-soumis-par-l-ue_6137519_3210.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire iranien\u00a0: T\u00e9h\u00e9ran examine le \u00ab\u00a0texte final\u00a0\u00bb soumis par l\u2019UE","dateCreated":"2022-08-08T17:28:09+02:00","datePublished":"2022-08-08T17:28:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire iranien"],"keywords":["Nucl\u00e9aire iranien","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Apr\u00e8s un blocage de plusieurs mois, les diplomates de l\u2019ensemble des parties (Iran, Russie, Chine, France, Royaume-Uni et Allemagne) sont revenus \u00e0 la table des n\u00e9gociations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/01/0/0/4500/2250/1342/671/60/0/ill_4607126_9a3f_415027.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire iranien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire-iranien/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-6">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Les néovacanciers » (1/6). Envie d’éprouver sa liberté, d’affirmer son indépendance, de fuir un environnement misogyne… De plus en plus de jeunes femmes prennent la route en solo ou entre femmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           Xavier Lissillour                        Séries d'été       Les néovacanciers         Les « néovacanciers » : barouder sac au dos sans les hommes   Par Margherita Nasi (Finlande, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h09     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Les néovacanciers » (1/6). Envie d’éprouver sa liberté, d’affirmer son indépendance, de fuir un environnement misogyne… De plus en plus de jeunes femmes prennent la route en solo ou entre femmes.                Les motoneiges filent sur un lac gelé, puis poursuivent leur route au-delà du cercle polaire, au nord de la Finlande. Les sept conductrices, rien que des Françaises, parcourent 30 kilomètres pour atteindre un élevage de huskys, perdu en pleine nature. La responsable du lieu les initie à l’art de diriger les chiens : « Oubliez les films Disney. Pas besoin de pousser des cris pour les faire courir, ils sont déjà surexcités. Ne lâchez jamais le frein ! Si vous tombez, ils s’arrêteront quelques instants seulement. Redressez-vous immédiatement, et attendez d’être remontées sur l’attelage avant de dégager la neige fraîche de vos tenues. »          Le printemps s’annonce par un pâle soleil, mais la température frôle − 10 °C. A la fin du circuit, les filles s’autorisent une halte dans une kota, un petit chalet en bois de forme hexagonale. Jenny Diab, à l’origine de ce périple d’une semaine en Laponie, les félicite : « Je cible des endroits et des activités où les femmes n’iraient et qu’elles ne feraient pas spontanément seules. » Cette Française de 37 ans, fondatrice de la communauté Voyager au féminin en sac à dos, s’appuie sur l’agence Tokka Safaris pour inciter les touristes à sortir de leur zone de confort.          Repousser ses limites          Les candidates ne manquent pas : selon l’Organisation mondiale du tourisme, le nombre de femmes voyageant seules chaque année dans le monde est passé de 54 millions, en 2014, à 138 millions, en 2017. Et elles n’ont pas froid aux yeux, d’après Heidi Syysmäki et Leena Kumpulainen, les employées finlandaises de l’agence : « En Laponie, la motoneige a longtemps été une activité masculine. Aujourd’hui, on aperçoit régulièrement des conductrices, et elles vont plus vite que la plupart des hommes ! »               Ainsi de Maëlle, une Française de 22 ans. Partie en solo pour la première fois de sa vie, elle appréhendait la rencontre avec « cet engin imposant ». « Je me suis forcée, et maintenant on m’appelle “Vin Diesel”, comme la star du film Fast and Furious ! » Marie, ingénieure dans l’aéronautique, se réchauffe en sirotant une tisane aux baies : « Je suis déjà venue en Laponie le mois dernier. Il faisait − 31 °C la nuit. J’avais le cerveau constamment occupé par le froid. Ici, on repousse nos limites. » Cette trentenaire n’avait jamais voyagé sans son conjoint : « Suite à notre divorce, j’ai paniqué. La Laponie m’a permis de gagner en autonomie. Et de fuir les remarques sexistes que j’ai subies au travail. »          Sylvaine, 27 ans, évolue également dans un environnement professionnel masculin : « J’étais dans l’armée, puis j’ai bossé dans une centrale nucléaire, et j’enseigne maintenant les métiers de la sécurité dans un lycée professionnel. Ça fait plaisir d’être entre filles. Je ne me prends pas la tête avec mon apparence. Je n’allais plus à la piscine, car je ne suis pas à l’aise avec mon corps. Là, je vais mettre mon maillot sans broncher : ce qui me fait peur, ce n’est pas le regard des hommes, mais l’eau à zéro degré ! »        Il vous reste 63.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/08/les-neovacanciers-barouder-sac-au-dos-sans-les-hommes_6137454_3451060.html"},"headline":"Les \u00ab\u00a0n\u00e9ovacanciers\u00a0\u00bb\u00a0: barouder sac au dos sans les hommes","dateCreated":"2022-08-08T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-08T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-08T15:09:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les n\u00e9ovacanciers"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Les n\u00e9ovacanciers"],"description":"\u00ab\u00a0Les n\u00e9ovacanciers\u00a0\u00bb (1\/6). Envie d\u2019\u00e9prouver sa libert\u00e9, d\u2019affirmer son ind\u00e9pendance, de fuir un environnement misogyne\u2026 De plus en plus de jeunes femmes prennent la route en solo ou entre femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi","description":"Finlande, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/421/0/3756/1878/1342/671/60/0/675cc94_1659593157615-randonna-e-lemonde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les n\u00e9ovacanciers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-neovacanciers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-7">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – L’été particulièrement sec a favorisé les feux partout en France, à un niveau jamais enregistré ces dernières années.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                              Les Décodeurs        Incendies             Feux de forêts : en France, au milieu de l’été, la surface brûlée est plus importante que sur tout 2019      EN UN GRAPHIQUE – L’été particulièrement sec a favorisé les feux partout en France, à un niveau jamais enregistré ces dernières années.          Par Pierre Breteau         Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 17h54        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Gironde, Morbihan, Finistère, Isère, Corse ou Dordogne… la liste des départements et régions touchés durant l’été 2022 par des feux – voire des mégafeux – de forêt s’allonge. Le nombre d’hectares brûlés par les flammes a déjà dépassé, début août, le niveau atteint sur l’ensemble de l’année 2019, précédent « record ».            Selon les données du Système européen d’information sur les incendies de forêt (Effis, basé sur les observations du programme spatial Copernicus), la France avait dépassé dès le 16 juillet le précédent maximum enregistré à cette même date depuis 2006, avec 41 250 hectares de forêts partis en fumée.             
#contenant_fra {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#contenant_fra span.desktop {
    display: inline;
}

#contenant_fra span.mobile {
    display: none;
}

/* les lignes */

.graphe {
    position: relative;
}

.graphe .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1.5px;
    stroke-linecap: round;
}

.graphe .aire {
    fill: rgba(175, 22, 15, .06);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .aire {
    fill: rgba(175, 22, 15, .2);
}

.graphe .ligne.moy_eu {
    stroke: #a2adb7;
    stroke-opacity: 1;
}

.graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

.graphe .grid .domain {
    display: none
}

.graphe .bubulle.eu2022 {
    fill: #AF160F;
}

.graphe .ligne.eu2022 {
    stroke: #AF160F;
    stroke-opacity: 1;
}

.graphe .aire.eu2022 {
    fill-opacity: .3;
    fill: #AF160F;
}

.graphe .annotations text {
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    fill: rgba(0, 0, 0, .85);
}


[data-color-mode=dark] .graphe .annotations text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}


.graphe .annotations text.coef {
    font-weight: 600;
    text-anchor: middle;
    fill: #AF160F;
}


.graphe .annotations text.minmax {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    fill: rgba(162, 173, 183, 1);
    letter-spacing: 0.07rem;
    font-size: 1.2rem;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
}

[data-color-mode=dark] .graphe .annotations text.minmax {
    fill-opacity: .4;
}

/* les axes  */

.graphe .axes line,
.graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.y line,
.graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.graphe .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}


[data-color-mode=dark] .graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.graphe .grid .domain,
.graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

/* la légende  */

.dec_legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    /*    top: 20rem;
    left: 3rem;*/
    font-size: 1.3rem;
}

.dec_legende .carre {
    display: inline-block;
    width: 1.3rem;
    height: 1.3rem;
    margin: 0 .5rem -.2rem 0;
}

.dec_legende .carre.rouge {
    background-color: rgba(175, 22, 15, .1);
    border-top: 1.5px solid rgba(175, 22, 15, 1);
}

[data-color-mode=dark] .dec_legende .carre.rouge {
    background-color: rgba(175, 22, 15, .2);
    border-top: 1.5px solid rgba(175, 22, 15, 1);
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    #contenant_fra span.desktop {
        display: none;
    }

    #contenant_fra span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



En France, un niveau record en 2022, supérieur au précédent maximum
Ce graphique représente le niveau de forêts brûlées sur le territoire hexagonal au  milieu de l'été 2022.



 Écart à la moyenne



Source : Système européen d’information sur les incendies de forêt (Effis)







/* savoir si on est dans l'AEC :
    • null si non, 
    • plusieurs éléments dans le tableau si oui */
const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("contenant_fra").offsetWidth,
    ratioFR = .7,
    modeNuit = false,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
    ratioFR = 1;
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

function estSombre() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}


/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliersFR(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* on teste le mode nuit */
if (estSombre()) {
    modeNuit = true;
}

 d.pays == "fra");
var parserFR = d3.timeParse("%d/%m"),
    dicoMoisCourt = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sep", "oct", "nov", "déc"],
    dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    datedeFinFR = "",
    hectaresPrecFR = 0,
    moyHectaresPrecFR = 0,
    e,
    f = feuxData[feuxData.length - 1];

for (const [i, d] of feuxData.entries()) {
= +hectaresPrecFR && +d.encours >= 0) {
        datedeFinFR = d.date;
        hectaresPrecFR = +d.encours;

 moyHectaresPrecFR) {
            e = d;
            moyHectaresPrecFR = +d.moy
        }
    }
}

/* on prépare le SVG */

 Math.max(d.max, d.encours) * 1.1),
    dataFeuxFR = feuxData.filter(function(d, i) {
        return parserFR(d.date)     }),
    radiusFR = 2.5,
    extrapolation = d3.curveBasis,
    margin = {
        top: 5,
        right: 5,
        bottom: ((mobileDec) ? largeur / 15 : largeur / 30),
        left: largeur / 30
    },
    widthFR = largeur - margin.left - margin.right,
    heightFR = (largeur * ratioFR) - margin.top - margin.bottom;

var multiplicationFR = String((hectaresPrecFR / moyHectaresPrecFR).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "");


/* on ajoute la date */
document.querySelector("span.date_eu").innerHTML = +datedeFinFR.split("/")[0] + " " + dicoMoisLong[+datedeFinFR.split("/")[1] - 1];
 0) {
    document.querySelector("span.hectaresadate").innerHTML = ". Cette superficie est de " + milliersFR(e.encours) + " hectares en 2022 contre " + milliersFR(e.moy) + " en moyenne (établie sur la période de 2006 à 2021)"
 0) {
        document.querySelector("span.hectaresadate").innerHTML += ", soit × " + multiplicationFR;
    }
}

/* les échelles */
var x = d3.scaleTime()
    .range([0, widthFR])
    .domain([parserFR("01/01"), parserFR("31/12")]),
    y = d3.scaleLinear()
    .range([heightFR, 0])
    .domain([0, maxFR]);


function make_y_gridlines() {
    return d3.axisLeft(y)
        .ticks(5)
}

var ligneMoyFR = d3.line()
    .curve(extrapolation)
 x(parserFR(d.date)))
 y(+d.moy))


var ligneFR2022 = d3.line()
    .curve(extrapolation)
 x(parserFR(d.date)))
 y(+d.encours));


var svg = d3.select("#contenant_fra").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("class", "grapheux")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthFR + margin.left + margin.right) + " " + (heightFR + margin.top + margin.bottom))
    .attr("data-multi", multiplicationFR)
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
    aireMinMax = svg.append("g"),
    axes = svg.append("g"),
    ligne = svg.append("g").attr("class", "lignemoyenne"),
    aire = svg.append("g"),
    annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations passelect");

ligne.append("path")
    .datum(feuxData)
    .attr("class", "ligne moy_eu")
    .attr("d", ligneMoyFR);

ligne.append("path")
    .datum(dataFeuxFR)
    .attr("class", "ligne eu2022")
    .attr("d", ligneFR2022);

ligne.selectAll(".bubulle")
    .data(dataFeuxFR)
    .enter()
 (i == 0 || i == dataFeuxFR.length - 1))
    .append("circle")
    .attr("class", "bubulle eu2022")
 x(parserFR(d.date)))
 y(+d.encours))
    .attr("r", radiusFR);


/* la grille horizontale */
axes.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_y_gridlines()
        .tickSizeOuter(0)
        .tickSize(-widthFR)
        .tickFormat("")
    )

/* les axes */


axes.append("g")
    .attr("class", "axes x")
    .attr("transform", "translate(0," + heightFR + ")")
    .call(d3.axisBottom(x).tickFormat(function(d, i) {
        return dicoMoisCourt[i] + "."
    }));

axes.append("g")
    .attr("class", "axes y")
    .attr("transform", "translate(10,-8)")
    .call(d3.axisLeft(y).ticks(5).tickFormat(function(d) {
 0) {
            return milliersFR(d)
        }
    }));

/* on gère l'aire */
var diffAutreNormale = d3.area()
    .curve(extrapolation)
 x(parserFR(d.date)))
 y(+d.moy))
 y(+d.encours)),
    aireClip = d3.area()
    .curve(extrapolation)
 x(parserFR(d.date)))
 y(0))
 y(+d.encours));

ligne.append("clipPath")
    .attr("id", "clip-eu")
    .append("path")
    .data([dataFeuxFR])
    .attr("class", "aire")
    .attr("d", aireClip)
    .attr("fill", "transparent")

ligne.append("path")
    .data([dataFeuxFR])
    .attr("clip-path", "url(#clip-eu)")
    .attr("class", "aire")
    .attr("d", diffAutreNormale);


/* on gère l'aire min/max */

var t = textures.lines()
    .orientation("diagonal")
    .size(6)
    .strokeWidth(2)
    .shapeRendering("crispEdges")
    .stroke("rgba(0, 0, 0 ,.05)")
    .background("rgba(255, 255, 255, .05)");

if (modeNuit) {
    t = textures.lines()
        .orientation("diagonal")
        .size(6)
        .strokeWidth(2)
        .shapeRendering("crispEdges")
        .background("rgba(0, 0, 0 ,.05)")
        .stroke("rgba(255, 255, 255, .05)");
}

svg.call(t);

var euMinMax = d3.area()
    .curve(extrapolation)
 x(parserFR(d.date)))
 y(+d.min))
 y(+d.max));

aireMinMax.append("path")
    .data([feuxData])
    .style("fill", t.url())
    .attr("class", "aire minmax")
    .attr("d", euMinMax);


/* on annote */
 0) {
    /* le coef multiplicateur */
    annotations.append("text")
        .attr("class", "coef")
        .attr("x", x(parserFR(e.date)) - radiusFR)
        .attr("y", y(e.encours) - (radiusFR * 3))
        .text("× " + multiplicationFR)
}

annotations.append("text")
    .attr("class", "minmax")
    .style("text-anchor", "end")
    .attr("x", x(parserFR(f.date)) - radiusFR)
    .attr("y", y(+f.max) + (radiusFR * 6))
    .text("max.");

annotations.append("text")
    .attr("class", "minmax")
    .style("text-anchor", "end")
    .attr("x", x(parserFR(f.date)) - radiusFR)
    .attr("y", y(+f.min) - (radiusFR * 2))
    .text("min.");


annotations.append("text")
    .attr("class", "minmax")
    .style("text-anchor", "end")
    .attr("x", x(parserFR(f.date)) - radiusFR)
    .attr("y", y(+f.moy) - (radiusFR * 2))
    .text("moyenne");

/* on recale la légende */
d3.select("#leg_acaler")
    .style("left", ((mobileDec) ? margin.left : widthFR * .2) + "px")
    .style("top", ((mobileDec) ? heightFR / 8.4 : heightFR / 8) + "px");
            La situation exceptionnelle observée en France se retrouve chez nos voisins européens, puisqu’on recense près de quatre fois plus d’incendies sur le Vieux Continent en 2022 que les quinze années précédentes.                             Décryptage :  Incendies : sept fois plus de surface brûlée qu’une année ordinaire en France, quatre fois plus en Europe                    



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/08/08/19-8">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Taïwan est un symbole des principes proclamés par les Etats-Unis et leurs alliés face aux autocraties russe ou chinoise, analyse la chercheuse Valérie Niquet dans une tribune au « Monde ». Elle rappelle que céder aux injonctions de tels régimes constitue un risque majeur pour les équilibres stratégiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Taïwan         « La Chine a choisi de faire un exemple de la visite de Nancy Pelosi à Taïwan, en tentant d’instaurer un rapport de force qu’elle a perdu »   Tribune        Valérie Niquet  Chercheuse à la Fondation pour la recherche stratégique        Taïwan est un symbole des principes proclamés par les Etats-Unis et leurs alliés face aux autocraties russe ou chinoise, analyse la chercheuse Valérie Niquet dans une tribune au « Monde ». Elle rappelle que céder aux injonctions de tels régimes constitue un risque majeur pour les équilibres stratégiques.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Acte justifié ou provocation ? Ambiguïté ou confusion ? La visite de Nancy Pelosi à Taïwan a soulevé de nombreuses questions qui touchent autant au positionnement des Etats-Unis avant cette visite qu’à celui de la République populaire de Chine (RPC). En se rendant à Taïwan, classée parmi les toutes premières démocraties en Asie, dont le modèle de démocratisation surtout, depuis la fin des années 1980, est une vraie réussite, après les années de dictature du Kouomintang, la présidente américaine de la Chambre des représentants met en pratique ses principes et ceux constamment proclamés par les Etats-Unis et leurs alliés contre l’offensive des autocraties russe ou chinoise, en Ukraine ou à Hongkong. Nancy Pelosi a par ailleurs constamment réaffirmé que la position des Etats-Unis sur l’unicité de la Chine n’avait pas changé.          Dans ce contexte, reprendre le discours chinois, qui assimile cette visite à une provocation inacceptable, renoncer peut-être demain à d’autres visites à Taïwan pour ne pas prendre le risque d’offenser les dirigeants chinois, remettre en question un mouvement général bienvenu qui a vu, depuis plusieurs mois, des délégations parlementaires de haut niveau se rendre à Taïwan, des Etats-Unis, mais aussi du Japon, d’Europe ou de France serait une erreur. Ce renoncement ne pourrait être qu’un encouragement à la Chine à accroître encore ses pressions, contre Taïwan mais aussi contre tout ce qui s’oppose aux prétentions hégémoniques de Pékin en Asie, en mer de Chine méridionale ou face au Japon autour des îles Senkaku. Comme l’histoire nous l’a appris, céder aux injonctions des régimes les plus agressifs constitue un risque majeur pour- les équilibres stratégiques globaux. On ne peut pas d’un côté dénoncer l’invasion russe de la Crimée, du Donbass puis de l’Ukraine, et condamner de l’autre toute visite à Taïwan comme une provocation inacceptable pour un régime chinois qui n’a par ailleurs jamais contrôlé l’île.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Taïwan : le périlleux voyage de Nancy Pelosi                 Pourtant, du côté américain, les hésitations de la Maison Blanche, des déclarations malheureuses de Joe Biden sur l’opposition du secrétariat d’Etat à la défense à cette visite – comme l’avait été sa hâte à déclarer que les Etats-Unis n’enverraient aucun militaire en Ukraine – ont pu encourager les dirigeants chinois à accentuer leurs pressions devant cette digue qui semblait lâcher. De même, ils s’interrogent peut-être sur l’ambiguïté stratégique américaine en cas d’agression contre Taïwan quand, après les déclarations de Joe Biden sur une aide militaire en cas d’attaque chinoise, l’administration, de la Maison Blanche au Pentagone en passant par le secrétariat d’Etat, réitère avec force que les Etats-Unis ne soutiennent pas l’indépendance de l’île.        Il vous reste 55.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/08/la-chine-a-choisi-de-faire-un-exemple-de-la-visite-de-nancy-pelosi-a-taiwan-en-tentant-d-instaurer-un-rapport-de-force-qu-elle-a-perdu_6137456_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Chine a choisi de faire un exemple de la visite de Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan, en tentant d\u2019instaurer un rapport de force qu\u2019elle a perdu\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-08T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-08T06:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Ta\u00efwan"],"keywords":["Chine","Tribunes","Ta\u00efwan","D\u00e9bats","Asie-Pacifique","International"],"description":"Ta\u00efwan est un symbole des principes proclam\u00e9s par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s face aux autocraties russe ou chinoise, analyse la chercheuse Val\u00e9rie Niquet dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Elle rappelle que c\u00e9der aux injonctions de tels r\u00e9gimes constitue un risque majeur pour les \u00e9quilibres strat\u00e9giques.","author":[{"@type":"Person","name":"Val\u00e9rie Niquet","description":"Chercheuse \u00e0 la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/fe514e2_a5e46f6d30854f3a8d551eb544e2b7a8-a5e46f6d30854f3a8d551eb544e2b7a8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-9">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Les élus estiment que les dispositions votées par le Parlement la semaine passée sur ce sujet « portent atteinte de façon conjointe au droit de l’Union européenne, à la liberté d’entreprendre et aux exigences constitutionnelles en matière de loi de validation ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Sénat             Relèvement des tarifs d’EDF : des sénateurs socialistes saisissent le Conseil constitutionnel      Les élus estiment que les dispositions votées par le Parlement la semaine passée sur ce sujet « portent atteinte de façon conjointe au droit de l’Union européenne, à la liberté d’entreprendre et aux exigences constitutionnelles en matière de loi de validation ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sénateur socialiste de Paris David Assouline prend la parole lors de l’examen du projet de loi de finances rectificative, visant à financer les mesures de soutien au pouvoir d’achat, le 1er août 2022.  JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»                 C’est un troisième recours au paquet législatif sur le pouvoir d’achat qui vient d’être enregistré par le Conseil d’Etat. Après deux saisines déjà réalisées par les députés de la Nupes vendredi 5 août, plus de soixante sénateurs socialistes ont saisi lundi 8 août le Conseil constitutionnel.            Leur saisine concerne les articles 39, 40 et 41 du projet de loi pouvoir d’achat, qui relèvent le prix régulé de l’électricité nucléaire. Dans un communiqué, les élus expliquent que ces articles « portent atteinte de façon conjointe au droit de l’Union européenne, à la liberté d’entreprendre et aux exigences constitutionnelles en matière de loi de validation ».                             Lire aussi :  Remise sur le carburant, rachat de RTT, hausse de prestations sociales… Explorez les principales mesures des lois pour le pouvoir d’achat                   Lors de l’examen du texte, les députés avaient approuvé, contre l’avis du gouvernement, le relèvement du prix régulé auquel EDF est obligé de revendre une part de son électricité à ses concurrents, passant de 42 euros actuellement à « au moins 49,50 euros » par mégawattheure (MWh) à compter du 1er janvier 2023.                 Cette obligation, connue sous le nom d’Arenh (Accès régulé à l’électricité nucléaire historique), a été imposée à EDF depuis 2011 dans le cadre de l’ouverture à la concurrence du marché de l’électricité.            Deux autres saisines réalisées par les députés Nupes            Les sénateurs pointent que « la fixation de ce nouveau prix n’a nullement pris en compte les conditions économiques de production d’électricité », comme l’exigeait en 2019 une précédente décision du Conseil constitutionnel. Or, les élus observent que « la capacité productive est moindre aujourd’hui » en raison de « l’arrêt de certains réacteurs ».            Ils arguent aussi que « la Commission européenne n’a nullement approuvé par écrit l’augmentation du plafond et du tarif, comme l’exige pourtant le droit de l’Union européenne ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour préparer son plan « sobriété », le gouvernement multiplie les groupes de travail                   Enfin, ils soulignent que « l’obligation de vendre à un tarif réglementé », quand « EDF fait face à des difficultés économiques historiques », « porte une atteinte disproportionnée à sa liberté d’entreprendre ».                Vendredi, des députés de l’alliance de gauche Nupes avaient déposé deux recours auprès du Conseil constitutionnel contre les deux textes formant le paquet sur le pouvoir d’achat, dénonçant des mesures contraires à « plusieurs principes » et « valeurs » constitutionnels.            Le premier recours, porté par l’intergroupe de la Nupes, épingle « la monétisation des jours de récupération du temps de travail (RTT) » et la « suppression de la redevance audiovisuelle ».            Le deuxième, à l’initiative des seuls groupes La France insoumise et Europe-Ecologie-Les Verts, concerne le volet énergie du projet de loi pouvoir d’achat, estimant qu’il porte atteinte « à l’objectif à valeur constitutionnelle de protection de l’environnement, patrimoine commun des êtres humains, découlant de la Charte de l’environnement de 2004 », intégrée depuis 2005 dans le préambule de la Constitution.            Le Conseil constitutionnel dispose d’un mois pour statuer sur ces recours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Trouver un patron pour EDF, le défi de l’Etat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/08/relevement-des-tarifs-d-edf-des-senateurs-socialistes-saisissent-le-conseil-constitutionnel_6137509_823448.html"},"headline":"Rel\u00e8vement des tarifs d\u2019EDF\u00a0: des s\u00e9nateurs socialistes saisissent le Conseil constitutionnel","dateCreated":"2022-08-08T16:19:50+02:00","datePublished":"2022-08-08T16:19:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","S\u00e9nat"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique","S\u00e9nat"],"description":"Les \u00e9lus estiment que les dispositions vot\u00e9es par le Parlement la semaine pass\u00e9e sur ce sujet \u00ab\u00a0portent atteinte de fa\u00e7on conjointe au droit de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019entreprendre et aux exigences constitutionnelles en mati\u00e8re de loi de validation\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/d461537_1659420377717-jmug220801037.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9nat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-10">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ L’étudiant de 21 ans, accusé de cybercriminalité par les autorités américaines, est incarcéré dans le royaume chérifien depuis deux mois. Son avocat réclame son transfert vers la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Police et justice             Sébastien Raoult : le Maroc donne un avis favorable à son extradition vers les Etats-Unis      L’étudiant de 21 ans, accusé de cybercriminalité par les autorités américaines, est incarcéré dans le royaume chérifien depuis deux mois. Son avocat réclame son transfert vers la France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Cour de cassation du Maroc a prononcé un « avis favorable » à l’extradition vers les Etats-Unis du Français Sébastien Raoult, soupçonné dans une affaire de cybercriminalité, selon un document officiel consulté lundi 8 août par l’Agence France-Presse.            Dans une décision rendue le 20 juillet, la plus haute cour du pays « n’a pas ordonné » l’extradition du Français de 21 ans, incarcéré depuis deux mois au Maroc, mais s’y est dite « favorable », a expliqué une source marocaine proche du dossier. L’extradition elle-même ne peut être décidée que « par le premier ministre, sur proposition d’une commission réunissant aussi les ministres des affaires étrangères et de la justice », a ajouté la même source.            Pour motiver sa décision, la Cour de cassation indique que la demande d’extradition a été présentée par les Etats-Unis « dans le délai prévu par la loi », accompagnée de tous les documents nécessaires (mandat d’arrêt, résumé des faits et informations sur l’identité du suspect). En outre, elle précise que les « crimes » pour lesquels il est réclamé par les Américains « ont leurs équivalents dans le code pénal marocain » et ajoute que « la demande d’extradition remplit toutes les conditions exigées par la loi ».            Passible d’une peine de 116 ans de prison aux Etats-Unis            L’avocat français de Sébastien Raoult, Philippe Ohayon, a réagi en réitérant sa demande d’ouverture d’une enquête judiciaire en France, assortie d’un mandat d’arrêt français pour obtenir l’extradition de son client vers la France. Cette décision « nous renforce dans notre détermination à obtenir l’extradition en France de Sébastien Raoult », a-t-il dit. « Nous estimons que Sébastien Raoult n’a pas simplement été abandonné par la France, mais qu’il a été sacrifié, au vu de l’opération de police franco-américaine du 31 mai avec l’interpellation en France de cinq autres personnes dans ce dossier », soit le même jour que l’arrestation de son client au Maroc.                             Lire aussi :  Sébastien Raoult, Français incarcéré au Maroc, menacé d’extradition aux Etats-Unis où il risque une lourde peine                   L’affaire suscite beaucoup d’émotion en France, où le père de Sébastien Raoult a lancé dernièrement un appel au président Emmanuel Macron pour qu’il lui vienne en aide. Les autorités américaines réclament l’extradition de l’étudiant de 21 ans originaire d’Epinal pour son implication présumée dans une affaire de cybercriminalité visant des entreprises, américaines notamment. Selon l’hebdomadaire français L’Obs, le géant Microsoft en ferait partie.                 Sébastien Raoult est incarcéré depuis le 2 juin à la prison de Tiflet 2, près de Rabat. Il est passible d’une peine de cent seize ans de prison aux Etats-Unis s’il est déclaré coupable, selon Philippe Ohayon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Sébastien Raoult : qui sont les ShinyHunters, ces cybercriminels spécialisés dans le vol et la vente de données ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/sebastien-raoult-le-maroc-donne-un-avis-favorable-a-son-extradition-vers-les-etats-unis_6137515_3210.html"},"headline":"S\u00e9bastien Raoult\u00a0: le Maroc donne un avis favorable \u00e0 son extradition vers les Etats-Unis","dateCreated":"2022-08-08T16:48:56+02:00","datePublished":"2022-08-08T16:48:56+02:00","dateModified":"2022-08-08T17:28:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Police et justice"],"keywords":["International","Maroc","Cybercriminalit\u00e9","Vie en ligne","Pixels","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019\u00e9tudiant de 21\u00a0ans, accus\u00e9 de cybercriminalit\u00e9 par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, est incarc\u00e9r\u00e9 dans le royaume ch\u00e9rifien depuis deux mois. Son avocat r\u00e9clame son transfert vers la France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/07/19/48/0/4002/2001/1342/671/60/0/27ff357_18805-bqwyjr.zt1t.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-11">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ « Les aliments stars de l’Afrique » (1). D’après une étude récente de la revue « Environmental Research Letters », l’ensète pourrait, grâce à ses nombreuses qualités, nourrir près de 110 millions de personnes d’ici à 2070.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Les aliments stars de l’Afrique             L’ensète, faux bananier éthiopien et plante miracle contre la faim ?      « Les aliments stars de l’Afrique » (1). D’après une étude récente de la revue « Environmental Research Letters », l’ensète pourrait, grâce à ses nombreuses qualités, nourrir près de 110 millions de personnes d’ici à 2070.          Par Noé Hochet-Bodin(Dorze, Ethiopie, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 13h14, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Des femmes du village de Dorze, dans le sud de l’Ethiopie, extraient la pulpe du tronc de l’ensète, le 5 avril 2022.  NOÉ HOCHET-BODIN               De loin, l’arbre ressemble à un bananier parmi tant d’autres. Pourtant, à y regarder de plus près, aucune grappe jaune ne se cache sous ses larges feuilles. Comme son cousin, l’ensète appartient à la famille des Musaceae mais, contrairement au bananier, il n’a aucun fruit à offrir. En revanche, sa pulpe abondante et sa racine lui valent souvent le qualificatif de « plante contre la faim », en particulier dans une Afrique de l’Est violemment confrontée au réchauffement climatique et aux sécheresses.               Dans le sud de l’Ethiopie, l’ensète fait déjà office de nourriture de base pour 20 millions d’habitants des hauts plateaux humides et ensoleillés qui bordent la vallée du Rift. Ici, elle est omniprésente, surplombant les routes, débordant des jardins et remplissant les assiettes. « Elle pousse depuis plus de dix mille ans », assure Addisu Fekedu, professeur de biotechnologie à l’université d’Arba Minch.                           Lire aussi :  En Ethiopie, la maîtrise de la croissance démographique passe par l’éducation                 « Dans notre village, c’est la culture numéro un, s’exclame Mahatame Mengesha, qui, malgré ses 70 ans, s’acharne à extraire la pulpe du tronc dans la localité de Dorze, destination bien connue des touristes venus observer le mode de vie traditionnel du Grand Sud éthiopien. Sans l’ensète, il n’est pas certain que l’on puisse survivre, car c’est aussi bien notre nourriture que celle de nos animaux. »          Cette dame frêle qui se tue à la tâche ne fait pas exception : en Ethiopie, la culture de l’ensète est, selon la tradition, le domaine presque exclusif des femmes. Dans son jardin, Mahatame Mengesha zigzague habilement entre la centaine d’arbres qui poussent tronc contre tronc. Comme elle, tous les habitants de Dorze entretiennent des dizaines, voire des centaines de ces plantes filandreuses de plusieurs mètres de haut dans leur arrière-cour, jusqu’à saturation. Plus d’un cinquième de la population éthiopienne en cultiverait.          « Potentiel hors norme »          S’il faut trois jours pour récolter entièrement les « fruits » d’un seul ensète, c’est parce que celui-ci donne entre 70 et 100 kg de rendement. Mahatame Mengesha commence par décortiquer le tronc en une dizaine de tiges et les essore pour en extraire la pulpe, laquelle sera enterrée pour fermentation puis cuisinée, la plupart du temps sous forme de kocho, une galette de pain traditionnelle. Le bulbe qui se cache sous terre devient lui aussi comestible une fois cuit. Pour finir, les feuilles constituent l’alimentation principale des chèvres tandis que les fibres sont recyclées en sacs ou parfois en toitures de fortune.            Il vous reste 63.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/08/l-ensete-faux-bananier-ethiopien-et-plante-miracle-contre-la-faim_6137499_3212.html"},"headline":"L\u2019ens\u00e8te, faux bananier \u00e9thiopien et plante miracle contre la faim\u00a0?","dateCreated":"2022-08-08T13:14:12+02:00","datePublished":"2022-08-08T13:14:12+02:00","dateModified":"2022-08-08T16:34:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Les aliments stars de l\u2019Afrique"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Ethiopie","Les aliments stars de l\u2019Afrique","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Le Monde Afrique"],"description":"\u00ab\u00a0Les aliments stars de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb (1). D\u2019apr\u00e8s une \u00e9tude r\u00e9cente de la revue \u00ab\u00a0Environmental Research Letters\u00a0\u00bb, l\u2019ens\u00e8te pourrait, gr\u00e2ce \u00e0 ses nombreuses qualit\u00e9s, nourrir pr\u00e8s de 110\u00a0millions de personnes d\u2019ici \u00e0 2070.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Dorze, Ethiopie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/500/0/4000/2000/1342/671/60/0/5fa8963_1655825964572-img20220405112602-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les aliments stars de l\u2019Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-aliments-stars-de-l-afrique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-12">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le 8 août est la Journée internationale du chat. Une initiative associative qui s’inscrit au calendrier, au même titre que les journées officielles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        Pour comprendre             Journées du chat, des toilettes ou de la Résistance : comment et par qui sont-elles décrétées ?      Le 8 août est la Journée internationale du chat. Une initiative associative qui s’inscrit au calendrier, au même titre que les journées officielles.          Par Pierre Breteau         Publié aujourd’hui à 17h40, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le 8 août a été décrété Journée internationale du chat.  KONRAD WOTHE / PHOTONONSTOP                 Lundi 8 août, nous célébrons – nous et tout le peuple d’Internet – la Journée internationale du chat. Instaurée en 2002 par le Fonds international pour la protection des animaux (International Fund for Animal Welfare, IFAW), elle a tout de même une concurrente strictement étatsunienne le 29 octobre – sponsorisée, elle, par une marque de litière (le site n’est plus en ligne, mais les archives, si).            Cette journée internationale consacrée à l’animal préféré des décodeurs et des décodeuses est aussi une des nombreuses journées non officielles célébrées chaque année, à l’instar de celles de la bière, des gauchers ou de la plomberie.                 S’il est possible d’en recenser des centaines, elles n’ont pas toutes la même valeur. Ainsi, les Nations unies en décrètent ou en soutiennent 184, comme la Journée mondiale pour la liberté de la presse, le 3 mai, la Journée du climat, le 23 mars, ou celle des toilettes, le 19 novembre.                           Des Indiennes participent au Festival international des toilettes, à New Delhi, le 18 novembre 2014. L’objectif étant de sensibiliser le grand public aux questions d’hygiène.  ROBERTO SCHMIDT / AFP                 Comment se décrète une journée thématique ?            Au sommet de la liste des journées les plus célébrées, il y a donc celles proclamées par l’Organisation des Nations unies, ou plus précisément par l’Assemblée générale de l’ONU, comme cela a été le cas pour la Journée internationale du bonheur, proclamée par la résolution 66/281 du 28 juin 2012, qui en fixe la célébration au 20 mars de chaque année.            Pour une journée nationale, en France, le fonctionnement est semblable : il faut passer par une loi ou un décret             La Journée de l’Europe est célébrée le 9 mai depuis 1985            A l’échelle européenne, elles sont déterminées par les chefs de gouvernement réunis – comme cela fut le cas pour la Journée de l’Europe, célébrée le 9 mai depuis 1985. Certaines, comme la Journée européenne du souvenir (auparavant appelée Journée européenne de commémoration des victimes du stalinisme et du nazisme) ou celle des consommateurs, ont été créées à l’initiative du Parlement européen ou de la Commission.                Le Conseil de l’Europe – à ne pas confondre avec l’Union européenne (UE) – en prescrit certaines également, comme la Journée européenne des langues, dont la promotion va jusqu’à l’Oural ou la Turquie, ou celle de la protection des données, dont l’initiative a été relayée par l’UE.            Même le pape décrète des journées mondiales. Ainsi, le quatrième dimanche de Pâques est la Journée mondiale de prière pour les vocations, le 11 février est celle des malades. La Journée mondiale des veuves est, elle, une initiative de l’ONU.            Comment s’impose-t-elle ?            Lorsqu’une journée est promue par un Etat, la loi qui l’accompagne prévoit des événements, voire un budget. C’est le cas pour la Journée nationale commémorative de l’appel historique du général de Gaulle à refuser la défaite et à poursuivre le combat contre l’ennemi, le 18 juin, dont le décret précise que « chaque année des cérémonies officielles sont organisées aux niveaux national et départemental ». Il n’en est pas de même de l’Appel du 18 joint du Collectif d’information et de recherche cannabique (CIRC) qui, le même jour, demande la légalisation du cannabis.                Lorsqu’une journée fait son chemin sur Internet, son succès est darwinien, comme pour la Journée internationale de la bière, qui permet aux internautes de placer GIF animés, bons mots et anecdotes éthyliques.             18 journées officielles en France, 184 reconnues par l’ONU            La République française reconnaît officiellement dix-huit journées nationales consacrées « à la mémoire de l’esclavage », « aux morts pour la France »  dans différents conflits ou « à la mémoire des victimes des crimes racistes et antisémites de l’Etat français et d’hommage aux Justes de France ».            Au niveau de l’ONU, on dénombre 184 journées (et 9 « semaines ») mondiales ou internationales, allant de celle des gens de mer à celle de la vie sauvage, en passant par celles de la terre nourricière et de la langue russe. En marge de celles-ci, proclamées par résolution, les agences internationales comme l’Unesco en décrètent aussi : la Journée internationale de la fin de l’impunité pour les crimes commis contre des journalistes, celle de l’alphabétisation ou celle du sport universitaire. Il existe des ponts entre institutions internationales : ainsi la Journée mondiale de lutte contre le sida a-t-elle été instituée par l’Unesco, soutenue par l’OMS, puis reconnue par les Nations unies.                Le site participatif Journée-mondiale.com dénombre 624 journées thématiques. Autant dire qu’il y a du chevauchement – comme le 17 avril, journée mondiale des « femmes digitales » et de l’hémophilie.            Peut-on supprimer une journée ?            Lorsqu’une journée a été décrétée par un Etat ou une institution, c’est aussi « simple » de la supprimer que de la créer : un décret ou une loi le permet. Si nous n’en avons trouvé aucun exemple, en revanche, l’Assemblée nationale ou le Sénat ont déjà modifié des dispositions concernant des journées commémoratives.            Lorsqu’une journée est née d’une initiative associative ou individuelle, son existence dépend plus simplement du suivi de ses créateurs.  La fin d’une journée internationale peut aussi être le fait d’un « ayant droit ». Ainsi, en 2013, l’entreprise agroalimentaire Ferrero a enjoint les organisatrices italiennes de la Journée mondiale du Nutella à fermer leur site pour reprendre l’initiative à son compte.              Une première version avait déjà été publiée en 2015.                   Pierre Breteau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/08/journees-du-chat-des-toilettes-ou-de-la-resistance-comment-et-par-qui-sont-elles-decretees_5497728_4355771.html"},"headline":"Journ\u00e9es du chat, des toilettes ou de la R\u00e9sistance\u00a0: comment et par qui sont-elles d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es\u00a0?","dateCreated":"2022-08-08T17:40:58+02:00","datePublished":"2022-08-08T17:40:58+02:00","dateModified":"2022-08-08T17:57:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Pour comprendre"],"description":"Le 8\u00a0ao\u00fbt est la Journ\u00e9e internationale du chat. Une initiative associative qui s\u2019inscrit au calendrier, au m\u00eame titre que les journ\u00e9es officielles.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Breteau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/08/08/411/3/2312/1153/1342/671/60/0/115b32d__wRd2Nr35pgs9e4gLlssXSgj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pour comprendre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pour-comprendre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-13">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Quarante-cinq Palestiniens ont été tués lors de l’opération militaire israélienne dans l’enclave palestinienne. Le Jihad islamique, visé par les frappes de l’Etat hébreu, réclame la libération de deux prisonniers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Israël/Palestine             A Gaza, un cessez-le-feu précaire et une impasse politique persistante      Quarante-cinq Palestiniens ont été tués lors de l’opération militaire israélienne dans l’enclave palestinienne. Le Jihad islamique, visé par les frappes de l’Etat hébreu, réclame la libération de deux prisonniers.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h53, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une Palestinienne étend du linge, à Gaza, le 8 août 2022, dans sa maison endommagée, alors que le cessez-le-feu de la veille est maintenu.  SUHAIB SALEM / REUTERS               Jusqu’au bout, roquettes palestiniennes et bombes israéliennes se sont croisées dans le ciel de Gaza, débordant même un peu sur l’horaire prévu de la trêve. Finalement, dimanche 7 août, peu après 23 h 30, sous médiation égyptienne, Israël et le Jihad islamique ont fait taire les armes. Un cessez-le-feu précaire, pour lequel le mouvement islamiste dit avoir obtenu « l’engagement de l’Egypte à œuvrer en faveur de la libération de deux prisonniers » : Khalil Awawdeh, détenu sans charges, à la santé vacillante après bientôt cent cinquante jours de grève de la faim, et Bassam Al-Saadi, responsable du Jihad islamique en Cisjordanie occupée.          C’est son arrestation, le 1er août, à Jénine, dans le nord de la Cisjordanie, qui a précipité l’escalade meurtrière. Les autorités israéliennes ont d’abord bouclé les localités autour de Gaza. Puis, vendredi 5 août, peu après 16 heures, rompant le calme relatif dans l’enclave, Israël a lancé une première série de bombardements, « pour déjouer une attaque » contre des civils, selon l’armée. Ces frappes ont tué le commandant de la branche armée du Jihad islamique, Tayssir Al-Jabari, mais aussi une fillette de 5 ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un regain de tension entre Israël et le Jihad islamique palestinien fait craindre une escalade                 Le mouvement islamiste a riposté en tirant près d’un millier de roquettes durant le week-end, sans faire de victimes. Samedi, les Israéliens ont tué un autre responsable du Jihad islamique, Khaled Mansour, à Rafah, dans le sud de la bande de Gaza. En trois jours, selon le ministère de la santé local, quarante-cinq Palestiniens ont péri dans les bombardements, dont quinze enfants, et trois cent soixante ont été blessés. Le Jihad islamique et Israël se rejettent la responsabilité de deux explosions qui auraient fait neuf victimes, dont huit enfants et adolescents.          Bombardements à huis clos          Comme en 2021, l’Etat hébreu a mené ses opérations à huis clos : la bande de Gaza est restée fermée, avec un passage restreint ouvert vers l’Egypte. A l’intérieur, les 2,3 millions de Gazaouis, sous blocus depuis 2007 et encore traumatisés après la guerre de mai 2021, étaient à nouveau pris au piège dans des immeubles surpeuplés, sans corridor humanitaire ni abris anti-bombes.                         Des roquettes sont lancées vers Israël avant le début du cessez-le-feu dans la ville de Gaza, le 7 août 2022.  ADEL HANA / AP               Dès dimanche, le gouvernement et les médias israéliens s’estimaient satisfaits de l’opération militaire, baptisée « Aube ». « Nous avons atteint nos objectifs », a déclaré le premier ministre israélien intérimaire, Yaïr Lapid, aux maires des localités israéliennes proches de Gaza. « Nous avons éradiqué l’ensemble des hauts cadres de la sécurité du Jihad islamique », s’est félicité, de son côté, le directeur des opérations, le major général Oded Basiuk. Cette trêve n’est pourtant probablement qu’un énième répit dans la répétition mortifère, cette dernière décennie, des opérations sanglantes à Gaza, du fait d’une gestion israélienne sans réelle stratégie de l’enclave.             Il vous reste 60.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/a-gaza-un-cessez-le-feu-entre-le-jihad-islamique-et-israel-et-une-impasse-politique-persistante_6137452_3210.html"},"headline":"A Gaza, un cessez-le-feu pr\u00e9caire et une impasse politique persistante","dateCreated":"2022-08-08T05:53:18+02:00","datePublished":"2022-08-08T05:53:18+02:00","dateModified":"2022-08-08T09:58:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient"],"description":"Quarante-cinq Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de l\u2019op\u00e9ration militaire isra\u00e9lienne dans l\u2019enclave palestinienne. Le Jihad islamique, vis\u00e9 par les frappes de l\u2019Etat h\u00e9breu, r\u00e9clame la lib\u00e9ration de deux prisonniers.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/483/0/5792/2896/1342/671/60/0/9c5df6e_c4cd1add6d2944c9aacd006eaa4d0069-2b85b07fd02d41c495ef54d51009dfbd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-14">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’adaptation de la bande dessinée créée par Neil Gaiman est un spectacle plaisant mais qui ne retrouve pas l’inquiétante étrangeté du matériau original.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Séries             « Sandman », sur Netflix : une promenade sans grand risque au pays des rêves      L’adaptation de la bande dessinée créée par Neil Gaiman est un spectacle plaisant mais qui ne retrouve pas l’inquiétante étrangeté du matériau original.          Par Thomas Sotinel         Publié aujourd’hui à 12h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  NETFLIX - À LA DEMANDE - SÉRIE                         Morpheus (Tom Sturridge) dans « Sandman », série développée par Neil Gaiman, David S. Goyer et Allan Heinberg.  LAURENCE CENDROWICZ/NETFLIX               Entre 1989 et 1996, la parution des fascicules de The Sandman, édités par DC (berceau de Superman et Batman) a puissamment contribué au passage des comics à l’âge adulte. L’auteur Neil Gaiman et les artistes qui se sont succédé au long des années ont tourné le dos aux règles du genre pour s’aventurer sur d’autres territoires : la poésie, la métaphysique, la philosophie. En inventant une nouvelle espèce d’êtres surnaturels, personnification des éléments essentiels de la condition humaine, du désir à la mort, Gaiman a organisé une mythologie chatoyante et élégante. Voilà des décennies que le cinéma songe à s’en emparer, entravé à la fois par la difficulté à incarner des thèmes aussi immatériels et par les exigences du scénariste originel.               Nous sommes au XXIe siècle, les longs-métrages ne sont plus l’alpha et l’oméga de la fiction. The Sandman prend enfin chair dans l’espace d’une série, qui a reçu l’imprimatur de Neil Gaiman. Les lecteurs et les dévots des comics noteront que certains personnages ont changé de genre, que la chronologie a été amendée pour coller au temps présent.          Reste une part de l’essentiel : la découverte du monde des rêves sur les pas du Sandman (connu en français sous le nom de « marchand de sable »), dit aussi Morpheus, être éternel, à qui a échu la surveillance du domaine des rêves, et surtout de la frontière qui sépare ceux-ci de la réalité. Manque – et c’est un comble pour un récit fait de cette étoffe – l’étrangeté et l’inquiétude qui ont tout de suite distingué The Sandman du tout-venant des comics.          Formidables moyens          On peut toujours se satisfaire de la découverte d’un récit d’une formidable inventivité, incarné par une distribution délicieusement hétérogène qui réunit vétérans britanniques (Stephen Fry, Joely Richardson, David Thewlis) et nouveaux venus qui se voient confier des rôles essentiels (Vivienne Acheampong en bibliothécaire et historienne du pays des songes, Vanesu Samunyai en mortelle devenue à son insu la rivale de Morpheus). A cette aune, Sandman reste un spectacle plaisant qui met les formidables moyens que Netflix (ici diffuseur) et Warner (la maison mère de DC, qui a produit la série) lui ont offerts à la disposition de la narration, sans sacrifier à la surenchère.              Neil Gaiman n’est pas un nouveau venu au pays des séries. On l’a tenu pour responsable de la débâcle qui a conclu l’adaptation de son roman American Gods – il aurait obtenu l’éviction des showrunners dont il estimait qu’ils s’écartaient trop de l’intrigue originale. A l’inverse, il a trouvé en David Tennant et Michael Sheen les interprètes idéaux pour incarner le démon et l’ange de Good Omens, version picaresque de l’Apocalypse que l’on peut voir sur Prime Video.        Il vous reste 45.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/08/sandman-sur-netflix-une-promenade-sans-grand-risque-au-pays-des-reves_6137493_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sandman\u00a0\u00bb, sur Netflix\u00a0: une promenade sans grand risque au pays des r\u00eaves","dateCreated":"2022-08-08T12:12:24+02:00","datePublished":"2022-08-08T12:12:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"L\u2019adaptation de la bande dessin\u00e9e cr\u00e9\u00e9e par Neil Gaiman est un spectacle plaisant mais qui ne retrouve pas l\u2019inqui\u00e9tante \u00e9tranget\u00e9 du mat\u00e9riau original.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/499/0/2700/1350/1342/671/60/0/cc4e9d5_1659948291045-thesandman-unit-00029rc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-15">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ « Une personnalité, un objet » (24/40). Mariée à deux rois de France, elle perd six enfants en bas âge. Et décide de porter le deuil en noir et non en blanc comme c’était l’usage. Un choix en phase avec le rigorisme de l’époque, mais aussi avec la possibilité de produire de nouvelles étoffes d’un noir plus profond.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         La robe de deuil d’Anne de Bretagne passe du blanc au noir   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (24/40). Mariée à deux rois de France, elle perd six enfants en bas âge. Et décide de porter le deuil en noir et non en blanc comme c’était l’usage. Un choix en phase avec le rigorisme de l’époque, mais aussi avec la possibilité de produire de nouvelles étoffes d’un noir plus profond.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dans les coutumes royales, il y a un avant et un après Anne de Bretagne (1477-1514). Epouse de deux rois de France (Charles VIII et Louis XII) sur lesquels elle eut une forte influence, elle est la première à avoir imposé le noir comme couleur du deuil. Une tradition qui s’étendra bien au-delà de l’aristocratie.                           LOÏC LUSNIA               En 1495 à Amboise, Anne perd son premier fils, Charles-Orland, 3 ans, emporté par une rougeole. Les six enfants qu’elle aura avec Charles VIII disparaîtront tous en bas âge. La peine de la reine est immense et, à la surprise générale, elle demande que la cour suive son exemple et porte le deuil en se parant de noir. La robe d’Anne de Bretagne rompt avec les coutumes de l’époque qui imposent aux reines de se vêtir de blanc, symbole de la résurrection, quand les hommes apparaissent en violet.               Certains ont vu dans ce choix un tropisme régionaliste de la souveraine qui s’est toujours montrée très attachée à ses origines. Le drapeau breton est appelé Gwen ha du (« blanc et noir ») en hommage aux couleurs du duché dont les paysans portaient des teintes sombres après la disparition d’un proche.          D’autres relient cette nouvelle pratique à la domination espagnole sur l’Europe ou à l’influence de la Réforme et de ce que l’on a appelé la contre-réforme catholique, qui imposent des mœurs plus sévères et des pratiques religieuses strictes, voire rigoristes. Dans ce contexte, le retour en grâce du noir à la fin du XVe siècle serait l’expression d’un parti pris d’humilité, une référence aux ténèbres, au retour du défunt à la terre originelle. N’en déplaise à l’association de cette couleur au diable que l’on retrouve souvent dans la Bible.          Funérailles à grand spectacle          L’historien Michel Pastoureau remarque aussi que ce changement de pratique intervient alors que le progrès technique permet aux teinturiers de produire plus facilement, et à des prix plus abordables, des étoffes d’un noir profond. Ce qui va séduire la noblesse, et pas seulement pour la confection de ses habits de deuil. Auparavant, il fallait s’en remettre au brou de noix et à la noix de galle, une excroissance du chêne qui permettait aussi de produire de l’encre.              En installant le noir comme couleur du deuil, Anna Breizh, comme l’appellent les Bretons, va instituer une tradition que respecteront Catherine et Marie de Medicis puis Anne d’Autriche. Marie Stuart ou Elisabeth d’Autriche seront certes des « reines blanches », mais le noir funèbre finira par se généraliser dans tous les milieux du royaume de France. Il s’imposera à travers toute l’Europe dès la fin du siècle suivant.        Il vous reste 11.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/08/la-robe-de-deuil-d-anne-de-bretagne-passe-du-blanc-au-noir_6137463_3451060.html"},"headline":"La robe de deuil d\u2019Anne de Bretagne passe du blanc au noir","dateCreated":"2022-08-08T06:30:03+02:00","datePublished":"2022-08-08T06:30:03+02:00","dateModified":"2022-08-08T07:18:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Une personnalit\u00e9, un objet"],"keywords":["Histoire","Une personnalit\u00e9, un objet","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Une personnalit\u00e9, un objet\u00a0\u00bb (24\/40). Mari\u00e9e \u00e0 deux rois de France, elle perd six enfants en bas \u00e2ge. Et d\u00e9cide de porter le deuil en noir et non en blanc comme c\u2019\u00e9tait l\u2019usage. Un choix en phase avec le rigorisme de l\u2019\u00e9poque, mais aussi avec la possibilit\u00e9 de produire de nouvelles \u00e9toffes d\u2019un noir plus profond.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Normand"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/21/645/0/3661/1830/1342/671/60/0/94740e0_1658401259682-24-objets-de-pouvoir-anne-de-bretagne.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Une personnalit\u00e9, un objet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/une-personnalite-un-objet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-16">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Refusant de s’alimenter, le béluga égaré présente des signes de maladie, laissant « peu d’espoir » à une issue heureuse. Pour l’instant, l’option de l’euthanasie est « écartée » car « prématurée », a fait savoir Lamya Essemlali, présidente de Sea Shepherd France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Biodiversité             Béluga dans la Seine : malgré l’état stationnaire du cétacé, les espoirs de le sauver s’amenuisent      Refusant de s’alimenter, le béluga égaré présente des signes de maladie, laissant « peu d’espoir » à une issue heureuse. Pour l’instant, l’option de l’euthanasie est « écartée » car « prématurée », a fait savoir Lamya Essemlali, présidente de Sea Shepherd France.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Près d’une semaine après avoir été découvert, le béluga égaré dans la Seine ne s’alimentait toujours pas dimanche 7 août et présentait des signes de maladie, laissant « peu d’espoir » à une issue heureuse. L’option de l’euthanasie du cétacé reste toutefois « écartée » car jugée trop « prématurée », selon Lamya Essemlali, la présidente de Sea Shepherd France, présente sur les lieux. Interrogée sur les chances de sauver l’animal, la porte-parole de l’ONG de défense et de protection des océans a confié à l’Agence France-Presse que les experts et les autorités se retrouvaient désormais face à « un challenge », où il y a « peu d’espoir », évoquant « une course contre la montre ».            Depuis vendredi soir, cet animal de quatre mètres, repéré mardi dans la Seine et dont la présence dans ce fleuve est exceptionnelle, se trouve dans l’écluse de Saint-Pierre-la-Garenne, dans l’Eure. Cette écluse, qui mesure environ 125 mètres sur 25 mètres, est située à une centaine de kilomètres au nord-ouest de Paris.             Le béluga ne s'alimente (à priori) toujours pas mais il continue de se montrer curieux. Vers 4 h du matin il s'est frotté pendant 30 minutes sur les parois de l'écluse et s'est débarrassé des tâches qui étaient apparues sur son dos. Les antibiotiques ont également pu aider. pic.twitter.com/VIyZ9mWNN5— Sea Shepherd France (@SeaShepherdFran) August 8, 2022             Le cétacé refuse toujours de se nourrir            Si l’ONG Sea Shepherd a publié un message relativement optimiste sur Twitter, lundi, le cétacé se trouve toujours dans un état stationnaire. On n’observe « pas de dégradation de son état. Il reste alerte mais ne mange toujours pas », a précisé Mme Essemlali. Des harengs, des truites et même des calamars… Plusieurs tentatives pour le nourrir sont restées vaines depuis vendredi. « Au vu de l’état physiologique du béluga », des vétérinaires lui avaient administré « des vitamines et des produits susceptibles de lui ouvrir l’appétit », samedi, avait déclaré dimanche matin la préfecture de l’Eure dans un communiqué.                             Lire aussi :  Un béluga repéré dans la Seine : trois questions sur sa présence, sa santé et l’opération de sauvetage                   Si le béluga adopte « un comportement calme » dans ce bassin de l’écluse de la Garenne où il est entré de son propre chef, « il est très amaigri et présente des altérations cutanées dues à sa présence en eau douce », note la préfecture. Selon Sea Shepherd, cette absence de nutrition n’est pas nouvelle. « Son manque d’appétit est sûrement un symptôme d’autre chose, une origine qu’on ne connaît pas, une maladie. Il est sous-alimenté et ça date de plusieurs semaines, voire plusieurs mois. En mer, il ne mangeait plus », a expliqué Mme Essemlali.                 L’heure n’est guère à l’optimisme sur ses chances de survie, et la crainte existe qu’il subisse le même sort qu’une orque retrouvée dans le même fleuve en mai et qui n’avait pu être sauvée. Pour autant, l’option d’euthanasier le béluga reste « écartée pour l’instant », affirme Mme Essemlali, car « à ce stade, ce serait prématuré du fait qu’il a encore de la vigueur, un comportement curieux : il tourne la tête, il réagit à des stimuli, il n’est pas amorphe et moribond ».             

<article-nb="2022/08/08/19-17">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les manœuvres militaires lancées après la visite de Nancy Pelosi, les plus grandes jamais effectuées autour de Taïwan, devaient prendre fin dimanche. L’armée chinoise n’a pas précisé où se déroulaient les nouveaux exercices ni s’ils étaient « à tir réel ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             Taïwan : la Chine prolonge ses exercices militaires autour de l’île, Taipei procédera à des manœuvres à partir de mardi      Les manœuvres militaires lancées après la visite de Nancy Pelosi, les plus grandes jamais effectuées autour de Taïwan, devaient prendre fin dimanche. L’armée chinoise n’a pas précisé où se déroulaient les nouveaux exercices ni s’ils étaient « à tir réel ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h28, mis à jour à 13h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un homme lit un article de journal concernant les manœuvres militaires autour de Taïwan, à Pékin, le 8 août 2022.  NOEL CELIS / AFP                 Les manœuvres devaient s’achever dimanche, mais l’armée chinoise a annoncé, lundi 8 août, qu’elle poursuivait ses exercices militaires près de Taïwan. « L’Armée populaire de libération (…) continue de mener des exercices pratiques interarmées dans l’espace maritime et aérien autour de Taïwan, en se concentrant sur des opérations conjointes anti-sous-marins et d’assaut en mer », a affirmé le commandement du théâtre d’opération est. Il n’a pas précisé dans quelles zones se déroulaient ces manœuvres ni si elles étaient « à tir réel ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace militaire chinoise, Taïwan fait le choix de la guerre asymétrique                   Le ministère des affaires étrangères taïwanais a « condamné fermement » cette prolongation, accusant de nouveau la Chine de « provocation » et d’« agression [qui] porte atteinte au statu quo dans le détroit de Taïwan ».                 L’armée taïwanaise est restée sur ses gardes depuis le début des manœuvres chinoises et devrait mener ses propres exercices à tir réel à partir de mardi. « Nous allons nous entraîner à contrer des attaques ennemies simulées sur Taïwan », a déclaré Lou Woei-jye, porte-parole du 8e corps d’armée, précisant toutefois qu’il s’agissait d’exercices déjà programmés et non d’une réplique aux manœuvres chinoises.            Les forces de l’île s’entraîneront à faire face à des débarquements mardi et jeudi dans la région de Pingtung, à l’extrême sud, a détaillé l’armée taïwanaise. Plusieurs centaines de soldats et environ quarante obusiers seront déployés, selon la même source.            L’armée chinoise proche du littoral taïwanais            Interrogé lundi, Wang Wenbin, un des porte-parole du ministère des affaires étrangères chinois, n’a pas formellement confirmé la tenue de nouveaux exercices, mais a souligné que la réaction de Pékin était « légitime, rationnelle et légale ».                « Il s’agit d’un avertissement aux fauteurs de troubles ainsi que d’une leçon aux partisans de l’indépendance de Taïwan », a-t-il souligné lors d’un point de presse, défendant des manœuvres militaires « transparentes et professionnelles ». « Nous appelons les Etats-Unis à faire leur examen de conscience et à rectifier leur erreur au plus vite (…) ainsi qu’à cesser de jouer la carte de Taïwan afin d’entraver la Chine », a-t-il ajouté.            Le ministère des affaires étrangères            Pékin a lancé les plus grandes manœuvres jamais effectuées autour de l’île après la visite à Taipei de la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, jeudi. L’armée chinoise a envoyé avions de chasse, navires de guerre, drones et missiles balistiques dans ce que les analystes considèrent comme une simulation de blocus et d’invasion de l’île.                Le ministère de la défense taïwanais a dénombré dimanche soixante-six avions et quatorze navires opérant dans le détroit qui sépare la Chine continentale de Taïwan, dont vingt-deux ont traversé la ligne médiane qui coupe en deux cet espace maritime.                             Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Taïwan : le périlleux voyage de Nancy Pelosi                   Pour prouver à quel point elle s’était approchée des côtes taïwanaises, l’armée chinoise a diffusé ce week-end une photo prise selon elle à partir d’un de ses navires de guerre, où l’on voit un bâtiment de la marine taïwanaise à quelques centaines de mètres seulement. Ce cliché pourrait être le plus proche du littoral taïwanais jamais pris par les forces de Chine continentale. La Chine a aussi envoyé un drone survoler l’île taïwanaise de Kinmen, située à une dizaine de kilomètres de la ville chinoise de Xiamen, obligeant l’armée taïwanaise à tirer des fusées éclairantes, selon les autorités locales.            « Disproportion totale » selon les Etats-Unis            Le ministère des transports taïwanais avait signalé dimanche midi le retour à la normale de six des sept « zones temporaires de danger » que la Chine avait demandé aux compagnies aériennes d’éviter. « Les vols et les navigations concernés peuvent reprendre progressivement », avait-il précisé.                La Chine a par ailleurs fait savoir qu’elle comptait effectuer de nouveaux exercices « à tir réel » jusqu’au 15 août dans la mer Jaune, qui sépare la Chine de la péninsule Coréenne.            Le déplacement de Nancy Pelosi, le plus important d’un élu américain depuis vingt-cinq ans, a fait plonger les relations entre Pékin et Washington au plus bas depuis des années. Pékin, qui a toujours considéré Taïwan comme l’une de ses provinces et interprété toute visite officielle comme une reconnaissance tacite de l’indépendance de l’île, a réagi en suspendant une série de discussions et de coopérations sino-américaines, notamment sur le changement climatique et la défense. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, avait dénoncé la « disproportion totale » de la réaction chinoise et notamment des manœuvres militaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pékin se retire des négociations avec Washington sur le climat                   Côté taïwanais, le premier ministre, Su Tseng-chang, a estimé dimanche que la Chine « utilisait l’action militaire de façon barbare » afin de perturber la paix dans le détroit de Taïwan. « Nous appelons le gouvernement chinois à ne pas brandir sa force militaire, à ne pas montrer ses muscles partout pour mettre en danger la paix de la région », a-t-il dit devant la presse. Le ministère des affaires étrangères taïwanais a estimé quant à lui que les manœuvres menaçaient « la région et même le monde ».                Ces exercices ont aussi suscité des critiques des chefs de la diplomatique du G7 (Etats-Unis, Japon, France, Allemagne, Italie, Canada, Royaume-Uni), lesquels avaient estimé qu’il n’y avait « aucune justification » à ces manœuvres militaires « agressives ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/taiwan-la-chine-annonce-la-prolongation-de-ses-exercices-militaires-autour-de-l-ile-en-depit-des-critiques-internationales_6137469_3210.html"},"headline":"Ta\u00efwan\u00a0: la Chine prolonge ses exercices militaires autour de l\u2019\u00eele, Taipei proc\u00e9dera \u00e0 des man\u0153uvres \u00e0 partir de mardi","dateCreated":"2022-08-08T08:28:40+02:00","datePublished":"2022-08-08T08:28:40+02:00","dateModified":"2022-08-08T13:33:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Ta\u00efwan"],"description":"Les man\u0153uvres militaires lanc\u00e9es apr\u00e8s la visite de Nancy Pelosi, les plus grandes jamais effectu\u00e9es autour de Ta\u00efwan, devaient prendre fin dimanche. L\u2019arm\u00e9e chinoise n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 o\u00f9 se d\u00e9roulaient les nouveaux exercices ni s\u2019ils \u00e9taient \u00ab\u00a0\u00e0 tir r\u00e9el\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/885/0/6048/3024/1342/671/60/0/a57deee_5896256-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-18">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Après les révélations de mise sur écoute du chef du parti socialiste grec, à la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secrétaire général du bureau du premier ministre ont démissionné.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Grèce             En Grèce, un scandale d’espionnage secoue le gouvernement Mitsotakis      Après les révélations de mise sur écoute du chef du parti socialiste grec, à la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secrétaire général du bureau du premier ministre ont démissionné.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef du parti socialiste grec et eurodéputé Nikos Androulakis, à Athènes, le 26 juillet 2022.  STR / AFP               Ce n’était au départ qu’une affaire, la mise sur écoute de deux journalistes, que le gouvernement grec avait tenté de minimiser ces derniers mois. C’est désormais un scandale d’Etat. Le 26 juillet, le chef du Mouvement socialiste panhellénique (Pasok), Nikos Androulakis, révèle à son tour que son téléphone a été ciblé par le logiciel espion Predator. Au fil des jours et des révélations dans les médias d’investigation grecs – Inside Story, Reporters United, le Journal des rédacteurs (Efsyn), et Solomon –, le gouvernement Mitsotakis se trouve de plus en plus acculé. Vendredi 5 août, le secrétaire général du bureau du premier ministre qui est également son neveu, Grigoris Dimitriadis, a démissionné, suivi par Panagiotis Kontoleon, le directeur des services de renseignement (EYP).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inquiétant recul de la liberté de la presse en Grèce                 Auditionné à huis clos au Parlement le 29 juillet, ce dernier avait admis avoir mis sur écoute deux journalistes grecs d’investigation. « Plusieurs députés m’ont confirmé que j’ai été surveillé par les services secrets grecs lors d’un reportage sur un enfant syrien enfermé dans un centre de détention sur l’île de Kos. Les services secrets ont évoqué comme justification des raisons de sécurité nationale à la suite des tensions avec la Turquie, en mars 2020, et de la tentative d’Ankara d’instrumentaliser la question migratoire pour faire pression sur la Grèce », rapporte le journaliste Stavros Malichudis.          Médias poursuivis en justice          Peu après son élection, en 2019, le premier ministre conservateur, Kyriakos Mitsotakis, avait placé les services de renseignement directement sous son égide. Grigoris Dimitriadis a également présenté sa démission après la publication d’une enquête accablante du média d’investigation Reporters United et d’Efsyn, qui a fait le lien entre ce proche de Mitsotakis et Felix Bitzios, directeur adjoint d’Intellexa, la société qui commercialise en Grèce le logiciel espion Predator.               Selon le bureau de presse du premier ministre, sa démission est due « au climat de toxicité qui s’est développé autour de sa personne et à son ciblage par une partie des médias ». Grigoris Dimitriadis a d’ailleurs entamé une poursuite au civil contre les médias à l’origine des révélations et même contre Thanasis Koukakis, journaliste qui avait révélé plusieurs affaires de corruption et qui avait été ciblé par le logiciel Predator. « Je suis attaqué juste parce que j’ai partagé des articles concernant l’affaire sur Twitter. Quatre mois après la confirmation de ma surveillance par le logiciel espion à la suite des analyses du laboratoire Citizen Lab de l’université de Toronto, le gouvernement n’a cessé de nier et de minimiser le sujet. C’est inquiétant pour l’Etat de droit en Grèce, et l’Union européenne [UE] doit prendre au sérieux la situation », confie Thanasis Koukakis au Monde.        Il vous reste 50.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/en-grece-un-scandale-d-espionnage-secoue-le-gouvernement-mitsotakis_6137489_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, un scandale d\u2019espionnage secoue le gouvernement Mitsotakis","dateCreated":"2022-08-08T11:17:58+02:00","datePublished":"2022-08-08T11:17:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de mise sur \u00e9coute du chef du parti socialiste grec, \u00e0 la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du bureau du premier ministre ont d\u00e9missionn\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/371/0/6048/3024/1342/671/60/0/bbe390d_1659874501186-000-32g2493.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  
