<FILE-date="2022/08/08/19">

<article-nb="2022/08/08/19-1">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Washington appelle Moscou à cesser toute activité militaire autour des centrales nucléaires. Les autorités nommées par Moscou dans la région de Zaporijia, en grande partie sous contrôle russe, vont organiser un référendum sur son rattachement à la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis accordent une aide supplémentaire de 4,5 milliards de dollars à l’Ukraine Washington appelle Moscou à cesser toute activité militaire autour des centrales nucléaires. Les autorités nommées par Moscou dans la région de Zaporijia, en grande partie sous contrôle russe, vont organiser un référendum sur son rattachement à la Russie.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                19:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour les Russes, accès restreint au château de Vincennes        Les ressortissants russes ne peuvent plus visiter le château de Vincennes (Val-de-Marne), qui abrite également des archives du ministère des armées français, depuis une directive interne prise à la suite de l’invasion de l’Ukraine, a appris lundi l’AFP de sources concordantes.          Le château de Vincennes, situé au sud-est de Paris, contient notamment l’un des centres du service historique de la défense (SHD), dont les bibliothèques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalités.          Le 30 juillet, deux femmes russes se sont vues refuser l’entrée. « Un gardien placé au niveau du détecteur de métaux a demandé à voir mon passeport », a expliqué à l’AFP l’une des deux jeunes femmes, âgée de 31 ans. Le gardien lui a ensuite refusé l’accès.          Confuse, cette Russe a tenté à nouveau d’entrer, en discutant avec un autre gardien. Mais celui-ci ne l’autorise également pas à entrer. Les interrogeant sur leur refus, les gardiens ont finalement lâché : « Parce que vous êtes russes », raconte-t-elle à l’AFP. « J’étais bouleversée », confie la jeune femme, journaliste de profession, qui a fui la Russie « à cause de la guerre » et est arrivée en France il y a « cinq mois ».          Interrogé par l’AFP, le ministère des armées a expliqué avoir, « à la suite de l’invasion de l’Ukraine », « restreint l’accès aux emprises militaires du ministère aux ressortissants russes ». Il a toutefois souligné que des « demandes relatives aux fonctions journalistiques » pouvaient être faites.                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis vont accorder une aide supplémentaire de 4,5 milliards de dollars à l’Ukraine        Washington va apporter une aide supplémentaire de 4,5 milliards de dollars (4,4 milliards d’euros) au gouvernement ukrainien, a annoncé lundi l’Agence des Etats-Unis pour le développement international.          Ce nouveau financement portera le montant total de l’aide versée à Kiev par les Etats-Unis depuis l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février à 8,5 milliards de dollars (8,3 milliards d’euros). Ces fonds permettront au gouvernement ukrainien de financer ses fonctions essentielles, et de verser une aide sociale et économique à sa population dans le besoin. Ils comprennent notamment des missiles supplémentaires pour les systèmes américains d’artillerie de précision Himars.          Cette nouvelle tranche d’aide prévoit aussi l’envoi de missiles supplémentaires de courte et moyenne portée pour les systèmes de défense anti-aérienne NASAMS, ainsi que de missiles anti-chars Javelin, a précisé le ministère de la défense américain dans un communiqué.                    17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington appelle Moscou à cesser toute activité militaire autour des centrales nucléaires        Les Etats-Unis ont appelé lundi la Russie à cesser toute activité militaire dans et autour des centrales nucléaires en Ukraine dont celle de Zaporijia, tenue par l’armée russe.          « Nous continuons à appeler la Russie à cesser toutes ses opérations militaires dans et autour des centrales nucléaires ukrainiennes et à en redonner le contrôle à l’Ukraine », a déclaré la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, lors d’un point presse à bord d’Air Force One. « Combattre autour d’une centrale nucléaire est dangereux », a-t-elle dit tout en soulignant que, selon les données recueillies, « heureusement, nous n’avons aucune indication d’une augmentation anormale des niveaux de radioactivité ».          La Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement depuis vendredi de bombarder la centrale de Zaporijia, située dans le sud de l’Ukraine et tombée début mars aux mains des soldats russes, sans qu’aucune source indépendante ne puisse le confirmer. La Russie a affirmé que la dernière frappe, dans la nuit de samedi à dimanche, avait endommagé une ligne à haute tension fournissant de l’électricité à deux régions ukrainiennes.          Ce bombardement « par les forces armées ukrainiennes » est « potentiellement extrêmement dangereux » et « pourrait avoir des conséquences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire européen », a déclaré lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) avait jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations en provenance de Zaporijia, dont l’un des réacteurs a dû être arrêté.                    16:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kharkiv, avec les naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »        Pour échapper aux bombardements russes, plus de 100 000 habitants de la deuxième ville ukrainienne ont vécu sous terre ces six derniers mois. Traumatisés, certains refusent toujours de quitter ces souterrains transformés en cité troglodytique. Un reportage à lire ici.                Tatiana, 56 ans, vit avec sa mère dans une zone d’habitation qui se situe au nord de Kharkiv. Elles ont vécu plus de deux mois dans la station de la victoire avec son mari, à Kharkiv, le 15 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE                 Anastasia a 11 ans et elle vit avec ses parents depuis deux mois dans la station de métro Héros-du-Travail. L’immeuble dans lequel ils vivaientdans le quartier Saltivka a été bombardé le 29 avril. Le 16 juillet 2022 à Kharkiv. SAMUEL GRATACAP POUR «LE MONDE»                 Une trentaine de personnes vit toujours dans la station de métro Héros-du-Travail, le 16 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                 Vue de la station de métro Héros-du-Travail. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                     16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nouvelle amende pour la journaliste opposée à l’offensive en Ukraine        La journaliste russe Marina Ovsiannikova, célèbre pour avoir interrompu le journal d’une chaîne d’Etat russe avec une affiche contre la guerre en Ukraine, a été condamnée lundi à une nouvelle amende pour avoir dénoncé le conflit.          Reconnue coupable par un tribunal administratif de Moscou d’avoir « discrédité » l’armée russe, Mme Ovsiannikova devra payer une amende de 40 000 roubles (environ 650 euros au taux de change actuel), a-t-elle dit sur son compte Telegram.          Son avocat, Dmitri Zakhvatov, a expliqué à l’AFP que la journaliste avait été condamnée sur la base d’un message qu’elle avait publié sur Facebook.          Elle avait déjà été condamnée fin juillet à payer une amende pour le même motif. Deux condamnations à moins de six mois d’intervalle ouvrent la voie à une affaire au pénal, avec de potentielles conséquences judiciaires beaucoup plus lourdes.          Mme Ovsiannikova, qui continue de critiquer vivement la guerre en Ukraine malgré les menaces judiciaires, a également partagé le texte de sa défense, tout en ironie, qu’elle a lu devant le juge lundi.          « J’admets que c’est bien (…) l’Amérique et l’Europe qui ont conduit au fait qu’en Russie il n’existe plus de liberté d’expression, de tribunal indépendant ou d’élection libre. Ou que des gens sont emprisonnés pour avoir appelé à la paix », a-t-elle notamment dit.          Mme Ovsiannikova est devenue célèbre mi-mars après avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d’une chaîne de télévision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte dénonçant l’offensive en Ukraine et la « propagande » des médias contrôlés par le pouvoir. Les images de son geste ont fait le tour du monde. De nombreuses personnes ont salué son courage, dans un contexte de répression de toute voix critique en Russie.          Elle ne fait toutefois pas l’unanimité au sein de l’opposition russe, certains lui reprochant toujours ses années passées à travailler pour la chaîne Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire à la télévision russe                       16:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Vous écrivez que "la région de Zaporijia" est "sous contrôle russe", et simultanément votre carte indique que cette "Ville [est] tenue par les Ukrainiens" Pourriez-vous préciser s'il-vous plait ? Ceci aiderait à mieux comprendre la configuration dans laquelle se trouve la centrale nucléaire  ... Merci !    Pascal         Bonjour Pascal,          La région de Zaporijia est en grande partie sous le contrôle des Russes (toute sa partie méridionale, notamment la grande centrale nucléaire de Zaporijia), mais sa capitale, elle, reste sous contrôle ukrainien, comme vous pouvez le voir sur la carte.                                                  15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réduction de la consommation de gaz russe : l’accord passé entre les Vingt-Sept entrera en vigueur mardi        Devant les réductions drastiques de livraisons de gaz russe, l’accord conclu fin juillet par les Vingt-Sept pour réduire volontairement leur consommation entrera en vigueur mardi, après sa publication au Journal officiel de l’Union européenne (UE) lundi.          Par cet accord, les Européens cherchent à se sevrer du gaz russe qui représentait jusqu’à l’an dernier près de 40 % des importations gazières du continent. Le texte prévoit notamment que chaque État membre « mette tout en œuvre » pour diminuer, entre le 1er août et le 31 mars 2023, sa consommation de gaz d’au moins 15 % par rapport à la moyenne des cinq dernières années sur la même période, selon des « mesures de réduction volontaire ».          En cas de « risque de grave pénurie », le Conseil européen (organe représentant les États membres) pourra, sur proposition de la Commission, déclarer l’état d’alerte, rendant ainsi contraignante cette réduction de 15 % de la consommation de gaz pour les Etats membres. Cet objectif sera toutefois adapté aux réalités de chaque pays et prévoit donc une série de dérogations. Pour permettre un suivi précis, chacun des Etats membres devra « mettre à jour son plan d’urgence national (…) au plus tard le 31 octobre 2022 ».          Lors de la conclusion de l’accord, seule la Hongrie s’est opposée à cette mesure, estimant qu’elle était « injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible », sans pouvoir empêcher l’adoption du texte qui ne nécessitait pas l’unanimité.          La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, qui a accusé Moscou d’utiliser le gaz « comme une arme », a appelé les États membres à se « préparer au scénario du pire » d’une cessation des livraisons de gaz par la Russie.                              15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le « Razoni », premier navire transportant un chargement de céréales à avoir quitté l’Ukraine, cherche acheteur pour sa cargaison          Le navire Razoni, cargo battant pavillon sierra-léonais qui avait été le premier bateau à quitter l’Ukraine, lundi 1er août, du port ukrainien d’Odessa avec 26 000 tonnes de maïs à son bord, et qui aurait dû accoster dimanche à Tripoli au Liban, n’est toujours pas arrivé à destination, faute d’acheteur.          Selon l’ambassade d’Ukraine au Liban, « l’acheteur final au Liban a refusé d’accepter la cargaison en raison du retard des conditions de livraison [d’un délai de cinq mois] ». Le navire mouille actuellement au large de la côte sud-est de la Turquie.          « L’expéditeur est donc à la recherche d’un autre destinataire. Cela peut être au Liban ou dans un autre pays », a ajouté sur Twitter l’ambassade. Huit navires au total ont pris la mer depuis la signature de l’accord, ont fait savoir lundi matin les autorités ukrainiennes, qui espèrent que trois à cinq navires pourront partir quotidiennement d’ici à deux semaines.                    14:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La région de Zaporijia, sous contrôle russe, va organiser un référendum        Les autorités nommées par Moscou dans la région ukrainienne de Zaporijia, en partie occupée par l’armée russe, ont annoncé lancer officiellement les préparatifs d’un référendum sur le rattachement de cette région à la Russie. « J’ai signé un ordre pour que la Commission électorale centrale commence à travailler à l’organisation d’un référendum sur le rattachement de la région de Zaporijia à la Russie », a déclaré Evgueni Balitski, chef de l’administration civile et militaire mise en place dans les territoires de cette région du sud contrôlée par les Russes.          Il a tenu ces propos lors d’un forum d’un mouvement prorusse local baptisé « Nous sommes ensemble avec la Russie » à Melitopol, selon une vidéo publiée sur le compte officiel de M. Balitski sur Telegram.          Le lancement des préparatifs officiels au référendum survient alors que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti que les négociations de paix avec la Russie seraient impossibles en cas d’organisation de tels référendums dans les régions ukrainiennes contrôlées par les Russes. « Ce n’est pas nous qui organisons le référendum, ce sont les habitants de ces régions qui ont de tels projets », a rétorqué lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. « Il faut qu’il [Zelensky] demande à ses citoyens pourquoi beaucoup d’entre eux ne veulent pas vivre dans son pays », a-t-il estimé.                    14:06   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point en carte sur l’évolution du conflit                        13:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un huitième bateau chargé de céréales a quitté l’Ukraine        Dans le cadre des rotations régulières pour ravitailler les marchés agricoles entamées la semaine dernière, un navire chargé de 60 000 tonnes de céréales a quitté lundi Pivdenny, un des trois ports ukrainiens de la mer Noire concernés par l’accord sur la reprise des exportations de céréales.          « Au cours des deux prochaines semaines, nous prévoyons d’atteindre un rythme de trois à cinq navires par jour », a fait savoir le ministère des infrastructures ukrainien. Huit navires chargés de céréales sont partis d’Ukraine depuis le début du mois d’août.                    13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le patron d’Energoatom réclame la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale de Zaporijia         Le patron de l’éner[géticien public ukrainien Energoatom, Petro Kotine, a appelé lundi à la création d’une zone démilitarisée autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, touchée par des bombardements pour lesquels Kiev et Moscou s’accusent mutuellement.          « Nous demandons à la communauté internationale et à tous nos partenaires (…) de faire le nécessaire en vue d’un retrait des envahisseurs du secteur de la centrale et en vue de la création d’une zone démilitarisée », a-t-il déclaré dans une intervention à la télévision ukrainienne, relayée par l’énergéticien dans une boucle Télégram.          « [Avec] la présence de casques bleus pour assurer le contrôle de cette zone », a ajouté M. Kotine, estimant qu’ « il devrait y avoir une mission de gardiens de la paix qui inclurait aussi des experts de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique] et d’autres organisations de sécurité ». Selon lui, la présence de l’armée russe sur place « crée le plus grand danger pour l’avenir, un accident impliquant des radiations ou même une catastrophe nucléaire ». Petro Kotine a également accusé l’AIEA de n’avoir eu qu’ « une réaction très molle » depuis que l’armée russe s’est emparée du site, représentant « environ 500 soldats [russes] et 50 véhicules lourds, des tanks et des camions », à ce jour, a-t-il estimé.          Le ministère de la défense russe a affirmé lundi que la dernière frappe ayant touché les alentours de la centrale, dans la nuit de samedi à dimanche, a endommagé une ligne à haute tension fournissant de l’électricité à deux régions ukrainiennes. Samedi, un réacteur avait été arrêté après avoir été visé par des frappes. Selon Petro Kotine, deux employés ukrainiens de la centrale ont été blessés lors de ces frappes.          Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, s’est alarmé lundi de ces bombardements, prévenant que « toute attaque contre des centrales nucléaires est une chose suicidaire ». « Nous soutenons pleinement les efforts de l’AIEA visant à créer les conditions d’une stabilisation de la situation au niveau de la centrale », a-t-il aussi déclaré, réclamant à nouveau que les inspecteurs de l’agence aient accès à la centrale.                    13:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  De nombreux villages ukrainiens sont bloqués entre les lignes de front. Les organisations non gouvernementales et l’armée ukrainienne peinent à les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de première nécessité ou les évacuer. C’est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d’anciens militaires étrangers, s’est engagé.                                        12:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Volodymyr Zelensky et l’actrice américaine Jessica Chastain posent pour une photo à Kiev, en Ukraine, le 7 août 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN / AP                     12:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La situation en carte des sites nucléaires ukrainiens après les frappes ayant touché la centrale de Zaporijia               SERVICE INFOGRAPHIE DU « MONDE »                     11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes continuent de nier leur implication dans le bombardement de la centrale de Zaporijia et accusent Kiev         Le Kremlin a de nouveau accusé lundi les forces de Kiev d’être responsables du bombardement de la plus grande centrale nucléaire d’Ukraine et d’Europe, et mis en garde contre des « conséquences catastrophiques » pour l’Europe. Kiev accuse de son côté Moscou d’avoir frappé les installations de la centrale, que les forces armées russes occupent depuis mars.          Le bombardement du site de la centrale nucléaire de Zaporijia « par les forces armées ukrainiennes » est « potentiellement extrêmement dangereux » et « pourrait avoir des conséquences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire européen », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. La Russie « attend des pays qui ont une influence sur les dirigeants ukrainiens d’user de leur influence pour empêcher que de tels bombardements se poursuivent », a-t-il ajouté.          La centrale de Zaporijjia, située dans le sud de l’Ukraine, est contrôlée par les Russes mais son personnel ukrainien continue d’en assurer la gestion. Elle a été la cible de deux bombardements ces derniers jours qui ont touché certaines de ses installations.          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a souligné lundi que « toute attaque contre des centrales nucléaires est une chose suicidaire ». La compagnie d’Etat ukrainienne Energoatom, qui gère les centrales nucléaires du pays, a, de son côté, mis en garde, assurant que « les normes de sécurité en matière de radiations et d’incendie risquent d’être violées [à partir de lundi] à la centrale nucléaire de Zaporijia ».                    11:53   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des chars et des véhicules civils détruits qui ont été pris dans de violents combats, rassemblés dans un terrain à Marioupol, le 7 août 2022. AP                     11:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au moins 700 civils ont été tués dans la région de Donetsk depuis février, selon le gouverneur de la région        Le gouverneur de l'oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annoncé lundi matin que cinq civils avaient été tués la veille lors de bombardements russes sur des villes de la région. Selon lui, dix-sept autres personnes ont été blessées et les bombardements continuaient lundi matin.          M. Kyrylenko a dressé un bilan d’environ sept cents civils morts sous les frappes russes depuis le 24 février, tout en précisant que le nombre de victimes dans certaines localités, et notamment à Marioupol, était toujours inconnu. Dans la cité portuaire, devenue ville martyre après le siège auquel l’a soumise l’armée russe, les évaluations des autorités locales au mois d’avril faisaient état de vingt mille morts.                    11:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un premier navire ukrainien transportant du blé est arrivé à destination         Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a annoncé lundi matin que le premier navire transportant du blé ukrainien avait accosté en Turquie.          Polarnet, qui transportait 12 000 tonnes de blé, avait quitté les rives ukrainiennes vendredi, avec deux autres bateaux, après leur inspection, avait fait savoir le centre de coordination conjoint chargé de superviser les exportations, basé à Istanbul. Ils avaient ensuite reçu dimanche l’autorisation de passer le détroit du Bosphore.          « Cela envoie un message d’espoir à toutes les familles du Moyen-Orient, d’Afrique et d’Asie : l’Ukraine ne vous abandonnera pas, a écrit M. Kuleba sur Twitter, ajoutant : Si la Russie respecte ses obligations, le corridor céréalier continuera à maintenir la sécurité alimentaire mondiale. »          Au total, douze bateaux ont été autorisés à quitter l’Ukraine, depuis l’accord conclu entre l’Ukraine et la Russie, sous l’égide de la Turquie et des Nations unies. Depuis hier soir, nous n’avons  plus d’information concernant le Razoni, premier navire transportant un chargement de céréales à avoir quitté l’Ukraine, le 1er août. L’ambassade ukrainienne au Liban a fait savoir dimanche que le navire n’accosterait pas à Tripoli comme prévu, sans donner d’explications sur ce changement.                              11:14   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui occupe actuellement le site de la centrale nucléaire de Zaporijia ? Notre journal ne le dit pas. Pourtant, il est vraisemblable que le belligérant auteur des attaques est celui dont les soldats ne se trouvent pas sur le site.     Perplexe         Bonjour Perplexe,          Ce raisonnement ne nous donnera malheureusement pas la réponse à la question, que vous êtes nombreux à nous poser, de qui bombarde la centrale nucléaire de Zaporijia. Vous avez raison, les forces russes occupent la centrale depuis le mois de mars, mais ce sont bien les Ukrainiens qui en assurent la gestion, et le personnel de Zaporijia est ukrainien. Les tirs, quelle que soit leur origine, sont donc de toute façon le fait d’un belligérant qui prendrait le risque de toucher ses citoyens présents sur le site.          Pour répondre par la même occasion à ceux d’entre vous qui nous demandent si nous avons des informations fiables et vérifiées sur l’origine des tirs rapportés à la fois par la Russie et l’Ukraine depuis vendredi : la réponse est non. La responsabilité des Russes, si elle n’est pas établie, n’est cependant pas à exclure. L’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), comme plusieurs autres observateurs occidentaux, a noté plusieurs fois que les Russes « utilis[ai]ent la centrale nucléaire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d’une catastrophe nucléaire en Ukraine, probablement dans le but de miner la volonté occidentale de fournir un soutien militaire à une contre-offensive ukrainienne ».          Par ailleurs, les forces de Moscou pilonnent depuis plusieurs semaines la ville de Nikopol, qui se trouve juste en face de la centrale de Zaporijia, sur l’autre rive du Dniepr. Les experts de l’ISW relevaient la semaine dernière que ces attaques plaçaient « intentionnellement » l’Ukraine « dans une position difficile », puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucléaire. « Soit l’Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucléaire (…), soit l’Ukraine permet aux forces russes de continuer à tirer sur les positions ukrainiennes depuis une “zone de sécurité” efficace », résumait l’ISW.          Aucune instance indépendance n’a accès au site pour le moment et ne peut donc apporter de réponse. Rafael Grossi, le directeur de l’Agence internationale pour l’énergie atomique (AIEA), a réaffirmé samedi son intention de conduire une mission d’experts sur place, rejetée jusqu’à présent par l’Ukraine par peur que cela ne légitime l’occupation russe du site. « Je vais continuer à pousser et pousser encore pour que cette mission de l’AIEA puisse avoir lieu », a déclaré M. Grossi, tout en admettant qu’il aurait besoin de la « coopération, de la compréhension et de la facilitation de la part de l’Ukraine et de la Russie ». Il se fait fort de fournir « une information impartiale et indépendante » à l’issue de cette mission d’inspection visant à des « vérifications essentielles sur la centrale ».                                         Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, en Ukraine, est contrôlée par la Russie. Photo prise le 4 août 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Le site de la centrale nucléaire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d’Europe, a été la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxième fois en un peu plus de vingt-quatre heures ; les deux belligérants s’accusent mutuellement d’être l’auteur des attaques. Le secrétaire général des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifié, lundi, de « suicidaire » toute attaque contre des centrales nucléaires et a appelé à l’arrêt des opérations militaires autour de celle de Zaporijia.De l’est au sud de l’Ukraine, les opérations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la région orientale de Donetsk, a souligné son gouverneur, Pavlo Kyrylenko.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l’organisation de « référendums » dans les territoires occupés du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les séparatistes persistent dans cette voie, « ils se fermeront toute possibilité de négociations avec l’Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin à un moment donné », a-t-il déclaré.Quatre nouveaux bateaux chargés de céréales ont quitté, dimanche, les ports ukrainiens d’Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170 000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo était arrivé au port de Tchornomorsk pour y charger des céréales, pour la première fois depuis l’invasion russe de l’Ukraine.Amnesty International a présenté ses excuses, dimanche, pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publié jeudi, a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice de l’organisation non gouvernementale en Ukraine.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Kharkiv, l’odyssée immobile des naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »         Récit. Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine         Reportage. Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-08T17:23:25+00:00","coverageEndTime":"2022-08-09T05:23:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","description":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour des centrales nucl\u00e9aires. Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion de Zaporijia, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vont organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur son rattachement \u00e0 la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis accordent une aide supplémentaire de 4,5 milliards de dollars à l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour des centrales nucl\u00e9aires. Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion de Zaporijia, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vont organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur son rattachement \u00e0 la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/0/0/3500/2343/1342/898/3/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-08T17:23:25+00:00"
,"endDate":"2022-08-09T05:23:25+00:00"
  Les ressortissants russes ne peuvent plus visiter le ch\u00e2teau de Vincennes (Val-de-Marne), qui abrite \u00e9galement des archives du minist\u00e8re des arm\u00e9es fran\u00e7ais, depuis une directive interne prise \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a appris lundi l\u2019AFP de sources concordantes.          Le ch\u00e2teau de Vincennes, situ\u00e9 au sud-est de Paris, contient notamment l\u2019un des centres du service historique de la d\u00e9fense (SHD), dont les biblioth\u00e8ques et les archives sont accessibles au public sous certaines modalit\u00e9s.          Le 30\u00a0juillet, deux femmes russes se sont vues refuser l\u2019entr\u00e9e. \u00ab\u00a0Un gardien plac\u00e9 au niveau du d\u00e9tecteur de m\u00e9taux a demand\u00e9 \u00e0 voir mon passeport\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP l\u2019une des deux jeunes femmes, \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans. Le gardien lui a ensuite refus\u00e9 l\u2019acc\u00e8s.          Confuse, cette Russe a tent\u00e9 \u00e0 nouveau d\u2019entrer, en discutant avec un autre gardien. Mais celui-ci ne l\u2019autorise \u00e9galement pas \u00e0 entrer. Les interrogeant sur leur refus, les gardiens ont finalement l\u00e2ch\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Parce que vous \u00eates russes\u00a0\u00bb, raconte-t-elle \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais boulevers\u00e9e\u00a0\u00bb, confie la jeune femme, journaliste de profession, qui a fui la Russie \u00ab\u00a0\u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb et est arriv\u00e9e en France il y a \u00ab\u00a0cinq mois\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, le minist\u00e8re des arm\u00e9es a expliqu\u00e9 avoir, \u00ab\u00a0\u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0restreint l\u2019acc\u00e8s aux emprises militaires du minist\u00e8re aux ressortissants russes\u00a0\u00bb. Il a toutefois soulign\u00e9 que des \u00ab\u00a0demandes relatives aux fonctions journalistiques\u00a0\u00bb pouvaient \u00eatre faites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les Russes, acc\u00e8s restreint au ch\u00e2teau de Vincennes","dateModified":"2022-08-08T17:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T16:46:43+00:00","articleBody":"     Washington va apporter une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dollars (4,4\u00a0milliards d\u2019euros) au gouvernement ukrainien, a annonc\u00e9 lundi l\u2019Agence des Etats-Unis pour le d\u00e9veloppement international.          Ce nouveau financement portera le montant total de l\u2019aide vers\u00e9e \u00e0 Kiev par les Etats-Unis depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 8,5\u00a0milliards de dollars (8,3\u00a0milliards d\u2019euros). Ces fonds permettront au gouvernement ukrainien de financer ses fonctions essentielles, et de verser une aide sociale et \u00e9conomique \u00e0 sa population dans le besoin. Ils comprennent notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars.          Cette nouvelle tranche d\u2019aide pr\u00e9voit aussi l\u2019envoi de missiles suppl\u00e9mentaires de courte et moyenne port\u00e9e pour les syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne NASAMS, ainsi que de missiles anti-chars Javelin, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont accorder une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-08T16:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T15:26:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont appel\u00e9 lundi la Russie \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire dans et autour des centrales nucl\u00e9aires en Ukraine dont celle de Zaporijia, tenue par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 appeler la Russie \u00e0 cesser toutes ses op\u00e9rations militaires dans et autour des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes et \u00e0 en redonner le contr\u00f4le \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole de la Maison Blanche, Karine Jean-Pierre, lors d\u2019un point presse \u00e0 bord d\u2019Air Force One. \u00ab\u00a0Combattre autour d\u2019une centrale nucl\u00e9aire est dangereux\u00a0\u00bb, a-t-elle dit tout en soulignant que, selon les donn\u00e9es recueillies, \u00ab\u00a0heureusement, nous n\u2019avons aucune indication d\u2019une augmentation anormale des niveaux de radioactivit\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement depuis vendredi de bombarder la centrale de Zaporijia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et tomb\u00e9e d\u00e9but mars aux mains des soldats russes, sans qu\u2019aucune source ind\u00e9pendante ne puisse le confirmer. La Russie a affirm\u00e9 que la derni\u00e8re frappe, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, avait endommag\u00e9 une ligne \u00e0 haute tension fournissant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 deux r\u00e9gions ukrainiennes.          Ce bombardement \u00ab\u00a0par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0potentiellement extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pourrait avoir des cons\u00e9quences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) avait jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations en provenance de Zaporijia, dont l\u2019un des r\u00e9acteurs a d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington appelle Moscou \u00e0 cesser toute activit\u00e9 militaire autour des centrales nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-08-08T15:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:56:46+00:00","articleBody":"     Pour \u00e9chapper aux bombardements russes, plus de 100\u00a0000\u00a0habitants de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne ont v\u00e9cu sous terre ces six derniers mois. Traumatis\u00e9s, certains refusent toujours de quitter ces souterrains transform\u00e9s en cit\u00e9 troglodytique. Un reportage \u00e0 lire ici.                Tatiana, 56 ans, vit avec sa m\u00e8re dans une zone d\u2019habitation qui se situe au nord de Kharkiv. Elles ont v\u00e9cu plus de deux mois dans la station de la victoire avec son mari, \u00e0 Kharkiv, le 15 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Anastasia a 11 ans et elle vit avec ses parents depuis deux mois dans la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail. L\u2019immeuble dans lequel ils vivaientdans le quartier Saltivka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 le 29\u00a0avril. Le 16 juillet 2022 \u00e0 Kharkiv. SAMUEL GRATACAP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Une trentaine de personnes vit toujours dans la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail, le 16 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Vue de la station de m\u00e9tro H\u00e9ros-du-Travail. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/790a53f_1659948811408-kharkiv-metro-gratacap-09.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, avec les naufrag\u00e9s du m\u00e9tro\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment...","dateModified":"2022-08-08T15:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:48:45+00:00","articleBody":"     La journaliste russe Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir interrompu le journal d\u2019une cha\u00eene d\u2019Etat russe avec une affiche contre la guerre en Ukraine, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e lundi \u00e0 une nouvelle amende pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 le conflit.          Reconnue coupable par un tribunal administratif de Moscou d\u2019avoir \u00ab\u00a0discr\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e russe, Mme Ovsiannikova devra payer une amende de 40\u00a0000 roubles (environ 650\u00a0euros au taux de change actuel), a-t-elle dit sur son compte Telegram.          Son avocat, Dmitri Zakhvatov, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP que la journaliste avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e sur la base d\u2019un message qu\u2019elle avait publi\u00e9 sur Facebook.          Elle avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e fin juillet \u00e0 payer une amende pour le m\u00eame motif. Deux condamnations \u00e0 moins de six mois d\u2019intervalle ouvrent la voie \u00e0 une affaire au p\u00e9nal, avec de potentielles cons\u00e9quences judiciaires beaucoup plus lourdes.          Mme Ovsiannikova, qui continue de critiquer vivement la guerre en Ukraine malgr\u00e9 les menaces judiciaires, a \u00e9galement partag\u00e9 le texte de sa d\u00e9fense, tout en ironie, qu\u2019elle a lu devant le juge lundi.          \u00ab\u00a0J\u2019admets que c\u2019est bien (\u2026) l\u2019Am\u00e9rique et l\u2019Europe qui ont conduit au fait qu\u2019en Russie il n\u2019existe plus de libert\u00e9 d\u2019expression, de tribunal ind\u00e9pendant ou d\u2019\u00e9lection libre. Ou que des gens sont emprisonn\u00e9s pour avoir appel\u00e9 \u00e0 la paix\u00a0\u00bb, a-t-elle notamment dit.          Mme\u00a0Ovsiannikova est devenue c\u00e9l\u00e8bre mi-mars apr\u00e8s avoir surgi, en plein journal, sur le plateau d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision pro-Kremlin pour laquelle elle travaillait. Lors de son intervention, elle portait une pancarte d\u00e9non\u00e7ant l\u2019offensive en Ukraine et la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Les images de son geste ont fait le tour du monde. De nombreuses personnes ont salu\u00e9 son courage, dans un contexte de r\u00e9pression de toute voix critique en Russie.          Elle ne fait toutefois pas l\u2019unanimit\u00e9 au sein de l\u2019opposition russe, certains lui reprochant toujours ses ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 travailler pour la cha\u00eene Pervy Kanal, porte-voix du Kremlin.                    Lire aussi :  Un JT ordinaire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle amende pour la journaliste oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-08-08T15:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T14:06:24+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous \u00e9crivez que \"la r\u00e9gion de Zaporijia\" est \"sous contr\u00f4le russe\", et simultan\u00e9ment votre carte indique que cette \"Ville [est] tenue par les Ukrainiens\" Pourriez-vous pr\u00e9ciser s'il-vous plait ? Ceci aiderait \u00e0 mieux comprendre la configuration dans laquelle se trouve la centrale nucl\u00e9aire  ... Merci !    Pascal         Bonjour Pascal,          La r\u00e9gion de Zaporijia est en grande partie sous le contr\u00f4le des Russes (toute sa partie m\u00e9ridionale, notamment la grande centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia), mais sa capitale, elle, reste sous contr\u00f4le ukrainien, comme vous pouvez le voir sur la carte.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T14:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T13:31:25+00:00","articleBody":"     Devant les r\u00e9ductions drastiques de livraisons de gaz russe, l\u2019accord conclu fin juillet par les Vingt-Sept pour r\u00e9duire volontairement leur consommation entrera en vigueur mardi, apr\u00e8s sa publication au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) lundi.          Par cet accord, les Europ\u00e9ens cherchent \u00e0 se sevrer du gaz russe qui repr\u00e9sentait jusqu\u2019\u00e0 l\u2019an dernier pr\u00e8s de 40\u00a0% des importations gazi\u00e8res du continent. Le texte pr\u00e9voit notamment que chaque \u00c9tat membre \u00ab\u00a0mette tout en \u0153uvre\u00a0\u00bb pour diminuer, entre le 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a0et le 31\u00a0mars\u00a02023, sa consommation de gaz d\u2019au moins 15\u00a0% par rapport \u00e0 la moyenne des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es sur la m\u00eame p\u00e9riode, selon des \u00ab\u00a0mesures de r\u00e9duction volontaire\u00a0\u00bb.          En cas de \u00ab\u00a0risque de grave p\u00e9nurie\u00a0\u00bb, le Conseil europ\u00e9en (organe repr\u00e9sentant les \u00c9tats membres) pourra, sur proposition de la Commission, d\u00e9clarer l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte, rendant ainsi contraignante cette r\u00e9duction de 15\u00a0% de la consommation de gaz pour les Etats membres. Cet objectif sera toutefois adapt\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s de chaque pays et pr\u00e9voit donc une s\u00e9rie de d\u00e9rogations. Pour permettre un suivi pr\u00e9cis, chacun des Etats membres devra \u00ab\u00a0mettre \u00e0 jour son plan d\u2019urgence national (\u2026) au plus tard le 31\u00a0octobre\u00a02022\u00a0\u00bb.          Lors de la conclusion de l\u2019accord, seule la Hongrie s\u2019est oppos\u00e9e \u00e0 cette mesure, estimant qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0injustifiable, inutile, inapplicable et nuisible\u00a0\u00bb, sans pouvoir emp\u00eacher l\u2019adoption du texte qui ne n\u00e9cessitait pas l\u2019unanimit\u00e9.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, qui a accus\u00e9 Moscou d\u2019utiliser le gaz \u00ab\u00a0comme une arme\u00a0\u00bb, a appel\u00e9 les \u00c9tats membres \u00e0 se \u00ab\u00a0pr\u00e9parer au sc\u00e9nario du pire\u00a0\u00bb d\u2019une cessation des livraisons de gaz par la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9duction de la consommation de gaz russe\u00a0: l\u2019accord pass\u00e9 entre les Vingt-Sept entrera en vigueur ma...","dateModified":"2022-08-08T13:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T13:17:04+00:00","articleBody":"     Le navire Razoni, cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais qui avait \u00e9t\u00e9 le premier bateau \u00e0 quitter l\u2019Ukraine, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, du port ukrainien d\u2019Odessa avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs \u00e0 son bord, et qui aurait d\u00fb accoster dimanche \u00e0 Tripoli au Liban, n\u2019est toujours pas arriv\u00e9 \u00e0 destination, faute d\u2019acheteur.          Selon l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban, \u00ab\u00a0l\u2019acheteur final au Liban a refus\u00e9 d\u2019accepter la cargaison en raison du retard des conditions de livraison [d\u2019un d\u00e9lai de cinq mois]\u00a0\u00bb. Le navire mouille actuellement au large de la c\u00f4te sud-est de la Turquie.          \u00ab\u00a0L\u2019exp\u00e9diteur est donc \u00e0 la recherche d\u2019un autre destinataire. Cela peut \u00eatre au Liban ou dans un autre pays\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 sur Twitter l\u2019ambassade. Huit navires au total ont pris la mer depuis la signature de l\u2019accord, ont fait savoir lundi matin les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui esp\u00e8rent que trois \u00e0 cinq navires pourront partir quotidiennement d\u2019ici \u00e0 deux semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, premier navire transportant un chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, c...","dateModified":"2022-08-08T13:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T12:39:40+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, ont annonc\u00e9 lancer officiellement les pr\u00e9paratifs d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de cette r\u00e9gion \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai sign\u00e9 un ordre pour que la Commission \u00e9lectorale centrale commence \u00e0 travailler \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur le rattachement de la r\u00e9gion de Zaporijia \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Evgueni Balitski, chef de l\u2019administration civile et militaire mise en place dans les territoires de cette r\u00e9gion du sud contr\u00f4l\u00e9e par les Russes.          Il a tenu ces propos lors d\u2019un forum d\u2019un mouvement prorusse local baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Nous sommes ensemble avec la Russie\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e sur le compte officiel de M. Balitski sur Telegram.          Le lancement des pr\u00e9paratifs officiels au r\u00e9f\u00e9rendum survient alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti que les n\u00e9gociations de paix avec la Russie seraient impossibles en cas d\u2019organisation de tels r\u00e9f\u00e9rendums dans les r\u00e9gions ukrainiennes contr\u00f4l\u00e9es par les Russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nous qui organisons le r\u00e9f\u00e9rendum, ce sont les habitants de ces r\u00e9gions qui ont de tels projets\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019il [Zelensky] demande \u00e0 ses citoyens pourquoi beaucoup d\u2019entre eux ne veulent pas vivre dans son pays\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Zaporijia, sous contr\u00f4le russe, va organiser un r\u00e9f\u00e9rendum","dateModified":"2022-08-08T13:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T12:06:05+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur l\u2019\u00e9volution du conflit ","dateModified":"2022-08-08T12:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:54:38+00:00","articleBody":"     Dans le cadre des rotations r\u00e9guli\u00e8res pour ravitailler les march\u00e9s agricoles entam\u00e9es la semaine derni\u00e8re, un navire charg\u00e9 de 60 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales a quitt\u00e9 lundi Pivdenny, un des trois ports ukrainiens de la mer Noire concern\u00e9s par l\u2019accord sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Au cours des deux prochaines semaines, nous pr\u00e9voyons d\u2019atteindre un rythme de trois \u00e0 cinq navires par jour\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re des infrastructures ukrainien. Huit navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont partis d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du mois d\u2019ao\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un huiti\u00e8me bateau charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-08T12:27:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:45:17+00:00","articleBody":"     Le patron de l\u2019\u00e9ner[g\u00e9ticien public ukrainien Energoatom, Petro Kotine, a appel\u00e9 lundi \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, touch\u00e9e par des bombardements pour lesquels Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la communaut\u00e9 internationale et \u00e0 tous nos partenaires (\u2026) de faire le n\u00e9cessaire en vue d\u2019un retrait des envahisseurs du secteur de la centrale et en vue de la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une intervention \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, relay\u00e9e par l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien dans une boucle T\u00e9l\u00e9gram.          \u00ab [Avec]\u00a0la pr\u00e9sence de casques bleus pour assurer le contr\u00f4le de cette zone\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Kotine, estimant qu\u2019 \u00ab\u00a0il devrait y avoir une mission de gardiens de la paix qui inclurait aussi des experts de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] et d\u2019autres organisations de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Selon lui, la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur place \u00ab\u00a0cr\u00e9e le plus grand danger pour l\u2019avenir, un accident impliquant des radiations ou m\u00eame une catastrophe nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Petro Kotine a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019AIEA de n\u2019avoir eu qu\u2019 \u00ab\u00a0une r\u00e9action tr\u00e8s molle\u00a0\u00bb depuis que l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e du site, repr\u00e9sentant \u00ab\u00a0environ 500 soldats [russes] et 50 v\u00e9hicules lourds, des tanks et des camions\u00a0\u00bb, \u00e0 ce jour, a-t-il estim\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 lundi que la derni\u00e8re frappe ayant touch\u00e9 les alentours de la centrale, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, a endommag\u00e9 une ligne \u00e0 haute tension fournissant de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 deux r\u00e9gions ukrainiennes. Samedi, un r\u00e9acteur avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des frappes. Selon Petro Kotine, deux employ\u00e9s ukrainiens de la centrale ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s lors de ces frappes.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, s\u2019est alarm\u00e9 lundi de ces bombardements, pr\u00e9venant que \u00ab\u00a0toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous soutenons pleinement les efforts de l\u2019AIEA visant \u00e0 cr\u00e9er les conditions d\u2019une stabilisation de la situation au niveau de la centrale\u00a0\u00bb, a-t-il aussi d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9clamant \u00e0 nouveau que les inspecteurs de l\u2019agence aient acc\u00e8s \u00e0 la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patron d\u2019Energoatom r\u00e9clame la cr\u00e9ation d\u2019une zone d\u00e9militaris\u00e9e autour de la centrale de Zapor...","dateModified":"2022-08-08T12:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T11:34:09+00:00","articleBody":"     De nombreux villages ukrainiens sont bloqu\u00e9s entre les lignes de front. Les organisations non gouvernementales et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne peinent \u00e0 les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou les \u00e9vacuer. C\u2019est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d\u2019anciens militaires \u00e9trangers, s\u2019est engag\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T11:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T10:30:00+00:00","articleBody":"                     Volodymyr Zelensky et l\u2019actrice am\u00e9ricaine Jessica Chastain posent pour une photo \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/27f0ad1_1659952451911-525192.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T10:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#617003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T10:28:53+00:00","articleBody":"            SERVICE\u00a0INFOGRAPHIE DU \u00ab\u00a0MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/b82cd47_1659954221712-web-inter-3122-centrale-nucleaire.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation en carte des sites nucl\u00e9aires ukrainiens apr\u00e8s les frappes ayant touch\u00e9 la centrale de Zap...","dateModified":"2022-08-08T10:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:57:47+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a de nouveau accus\u00e9 lundi les forces de Kiev d\u2019\u00eatre responsables du bombardement de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine et d\u2019Europe, et mis en garde contre des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb pour l\u2019Europe. Kiev accuse de son c\u00f4t\u00e9 Moscou d\u2019avoir frapp\u00e9 les installations de la centrale, que les forces arm\u00e9es russes occupent depuis mars.          Le bombardement du site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0potentiellement extr\u00eamement dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pourrait avoir des cons\u00e9quences catastrophiques pour une vaste zone, y compris pour le territoire europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. La Russie \u00ab\u00a0attend des pays qui ont une influence sur les dirigeants ukrainiens d\u2019user de leur influence pour emp\u00eacher que de tels bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La centrale de Zaporijjia, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, est contr\u00f4l\u00e9e par les Russes mais son personnel ukrainien continue d\u2019en assurer la gestion. Elle a \u00e9t\u00e9 la cible de deux bombardements ces derniers jours qui ont touch\u00e9 certaines de ses installations.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a soulign\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb. La compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays, a, de son c\u00f4t\u00e9, mis en garde, assurant que \u00ab\u00a0les normes de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de radiations et d\u2019incendie risquent d\u2019\u00eatre viol\u00e9es [\u00e0 partir de lundi] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes continuent de nier leur implication dans le bombardement de la centrale de Zaporijia et accusen...","dateModified":"2022-08-08T10:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:53:06+00:00","articleBody":"                     Des chars et des v\u00e9hicules civils d\u00e9truits qui ont \u00e9t\u00e9 pris dans de violents combats, rassembl\u00e9s dans un terrain \u00e0 Marioupol, le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/950a93f_1659952291442-526404.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T09:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:39:04+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l'oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a annonc\u00e9 lundi matin que cinq civils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s la veille lors de bombardements russes sur des villes de la r\u00e9gion. Selon lui, dix-sept autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es et les bombardements continuaient lundi matin.          M.\u00a0Kyrylenko a dress\u00e9 un bilan d\u2019environ sept cents civils morts sous les frappes russes depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, tout en pr\u00e9cisant que le nombre de victimes dans certaines localit\u00e9s, et notamment \u00e0 Marioupol, \u00e9tait toujours inconnu. Dans la cit\u00e9 portuaire, devenue ville martyre apr\u00e8s le si\u00e8ge auquel l\u2019a soumise l\u2019arm\u00e9e russe, les \u00e9valuations des autorit\u00e9s locales au mois d\u2019avril faisaient \u00e9tat de vingt mille morts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 700 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk depuis f\u00e9vrier, selon le gouverneur de la r\u00e9g...","dateModified":"2022-08-08T09:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:15:39+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a annonc\u00e9 lundi matin que le premier navire transportant du bl\u00e9 ukrainien avait accost\u00e9 en Turquie.          Polarnet, qui transportait 12\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9, avait quitt\u00e9 les rives ukrainiennes vendredi, avec deux autres bateaux, apr\u00e8s leur inspection, avait fait savoir le centre de coordination conjoint charg\u00e9 de superviser les exportations, bas\u00e9 \u00e0 Istanbul. Ils avaient ensuite re\u00e7u dimanche l\u2019autorisation de passer le d\u00e9troit du Bosphore.          \u00ab\u00a0Cela envoie un message d\u2019espoir \u00e0 toutes les familles du Moyen-Orient, d\u2019Afrique et d\u2019Asie\u00a0: l\u2019Ukraine ne vous abandonnera pas, a \u00e9crit M. Kuleba sur Twitter, ajoutant\u00a0: Si la Russie respecte ses obligations, le\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier continuera \u00e0 maintenir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale.\u00a0\u00bb          Au total, douze bateaux ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 quitter l\u2019Ukraine, depuis l\u2019accord conclu entre l\u2019Ukraine et la Russie, sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et des Nations unies. Depuis hier soir, nous n\u2019avons  plus d\u2019information concernant le Razoni, premier navire transportant un chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 avoir quitt\u00e9 l\u2019Ukraine, le 1er\u00a0ao\u00fbt. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a fait savoir dimanche que le navire n\u2019accosterait pas \u00e0 Tripoli comme pr\u00e9vu, sans donner d\u2019explications sur ce changement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un premier navire ukrainien transportant du bl\u00e9 est arriv\u00e9 \u00e0 destination ","dateModified":"2022-08-08T12:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T09:14:29+00:00","articleBody":"    Qui occupe actuellement le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ? Notre journal ne le dit pas. Pourtant, il est vraisemblable que le bellig\u00e9rant auteur des attaques est celui dont les soldats ne se trouvent pas sur le site.     Perplexe         Bonjour Perplexe,          Ce raisonnement ne nous donnera malheureusement pas la r\u00e9ponse \u00e0 la question, que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser, de qui bombarde la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Vous avez raison, les forces russes occupent la centrale depuis le mois de mars, mais ce sont bien les Ukrainiens qui en assurent la gestion, et le personnel de Zaporijia est ukrainien. Les tirs, quelle que soit leur origine, sont donc de toute fa\u00e7on le fait d\u2019un bellig\u00e9rant qui prendrait le risque de toucher ses citoyens pr\u00e9sents sur le site.          Pour r\u00e9pondre par la m\u00eame occasion \u00e0 ceux d\u2019entre vous qui nous demandent si nous avons des informations fiables et v\u00e9rifi\u00e9es sur l\u2019origine des tirs rapport\u00e9s \u00e0 la fois par la Russie et l\u2019Ukraine depuis vendredi\u00a0: la r\u00e9ponse est non. La responsabilit\u00e9 des Russes, si elle n\u2019est pas \u00e9tablie, n\u2019est cependant pas \u00e0 exclure. L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), comme plusieurs autres observateurs occidentaux, a not\u00e9 plusieurs fois que les Russes \u00ab\u00a0utilis[ai]ent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pour jouer sur les craintes occidentales d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire en Ukraine, probablement dans le but de miner la volont\u00e9 occidentale de fournir un soutien militaire \u00e0 une contre-offensive ukrainienne\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, les forces de Moscou pilonnent depuis plusieurs semaines la ville de Nikopol, qui se trouve juste en face de la centrale de Zaporijia, sur l\u2019autre rive du Dniepr. Les experts de l\u2019ISW relevaient la semaine derni\u00e8re que ces attaques pla\u00e7aient \u00ab\u00a0intentionnellement\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans une position difficile\u00a0\u00bb, puisque les Russes tirent depuis leurs positions autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Soit l\u2019Ukraine riposte, risquant une condamnation internationale et un incident nucl\u00e9aire (\u2026), soit l\u2019Ukraine permet aux forces russes de continuer \u00e0 tirer sur les positions ukrainiennes depuis une \u201czone de s\u00e9curit\u00e9\u201d efficace\u00a0\u00bb, r\u00e9sumait l\u2019ISW.          Aucune instance ind\u00e9pendance n\u2019a acc\u00e8s au site pour le moment et ne peut donc apporter de r\u00e9ponse. Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), a r\u00e9affirm\u00e9 samedi son intention de conduire une mission d\u2019experts sur place, rejet\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019Ukraine par peur que cela ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site. \u00ab\u00a0Je vais continuer \u00e0 pousser et pousser encore pour que cette mission de l\u2019AIEA puisse avoir lieu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Grossi, tout en admettant qu\u2019il aurait besoin de la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration, de la compr\u00e9hension et de la facilitation de la part de l\u2019Ukraine et de la Russie\u00a0\u00bb. Il se fait fort de fournir \u00ab\u00a0une information impartiale et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de cette mission d\u2019inspection visant \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications essentielles sur la centrale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T09:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:42:55+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nEst-ce que l'on sait o\u00f9 va aller le premier bateau charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales qui a quitt\u00e9 L'Ukraine il y a une semaine et qui devait aller \u00e0 Tripoli ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse et tout votre travail d'information.    Isabelle          Bonjour Isabelle,          Nous n\u2019avons plus d\u2019informations concernant le Razoni, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine, depuis dimanche soir. L\u2019ambassade ukrainienne au Liban a fait savoir dimanche que le navire n\u2019accosterait pas \u00e0 Tripoli comme pr\u00e9vu, sans donner d\u2019explications sur ce changement.          Selon une source officielle proche du dossier, le navire n\u2019accostera probablement pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays. \u00ab\u00a0Le navire ne se rendra au Liban que dans un seul cas\u00a0: si un marchand ach\u00e8te sa cargaison\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse cette source anonyme. Selon Marine Traffic, qui permet de suivre le trafic maritime dans le monde, la derni\u00e8re position du navire, communiqu\u00e9e il y a 15\u00a0heures, le situait en M\u00e9diterran\u00e9e orientale, au large des c\u00f4tes turques, au nord de Chypre.          Le Razoni a quitt\u00e9 lundi 1er\u00a0ao\u00fbt le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, apr\u00e8s la signature par l\u2019Ukraine et la Russie de deux accords s\u00e9par\u00e9s, via une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies.                    Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T09:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:21:39+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont de nouveau frapp\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, le pont Antonivsky, une infrastructure importante de Kherson, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s de Kiev. L\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 faite sur Facebook par un d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional, Serhi Khlan, et confirm\u00e9e par la porte-parole du commandement sud des forces arm\u00e9es ukrainiennes, Natalia Goumeniouk. \u00ab\u00a0La conduite de tir que nous avons mise au point depuis plusieurs jours a des r\u00e9sultats. Les impacts sont consid\u00e9rables aussi bien pour le pont Antonivsky que [pour celui de] Kakhovka\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne.          Le pont Antonivsky, en banlieue de Kherson, est strat\u00e9gique et vital pour le ravitaillement russe, car il est le seul pont reliant la ville \u00e0 la rive sud du Dniepr et au reste de l\u2019oblast de Kherson. Il avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 et partiellement d\u00e9truit le 27\u00a0juillet, for\u00e7ant l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 repenser ses cha\u00eenes logistiques. Des pontons mobiles auraient notamment \u00e9t\u00e9 install\u00e9s.          Kherson, capitale de l\u2019oblast du m\u00eame nom, est situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres \u00e0 peine du front o\u00f9 les forces ukrainiennes annoncent depuis plusieurs semaines une contre-offensive afin de reconqu\u00e9rir ces territoires perdus dans les tout premiers jours de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle attaque ukrainienne sur le pont Antonivsky, infrastructure strat\u00e9gique au ravitaillement russe","dateModified":"2022-08-08T08:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T08:12:18+00:00","articleBody":"     La question du commandement militaire russe et de la mort de plusieurs g\u00e9n\u00e9raux est r\u00e9currente depuis le d\u00e9but du conflit, sans qu\u2019il soit ais\u00e9 d\u2019y apporter des r\u00e9ponses. Lundi, l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre note cependant que le commandement militaire russe \u00ab\u00a0continue de conna\u00eetre un roulement important\u00a0\u00bb et en d\u00e9duit des cons\u00e9quences sur la conduite des op\u00e9rations en Ukraine.          Cette analyse a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e ce week-end par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, selon qui les \u00e9checs de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ont conduit au limogeage d\u2019au moins six g\u00e9n\u00e9raux depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Parmi eux, le commandant du district militaire est, le colonel g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Tcha\u00efko, le commandant du district militaire ouest, le colonel g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Zhuravlev, ainsi que le g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Dvornikov, commandant des forces du district militaire sud et \u00e0 la t\u00eate des op\u00e9rations en Ukraine. A ces d\u00e9parts s\u2019ajoute la mort au combat d\u2019au moins dix g\u00e9n\u00e9raux russes. Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, ces changements \u00e0 la t\u00eate des op\u00e9rations affectent \u00ab\u00a0la coh\u00e9rence du commandement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0contribuent probablement aux difficult\u00e9s tactiques et op\u00e9rationnelles russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux changements au sein du commandement militaire russe depuis le d\u00e9but du conflit","dateModified":"2022-08-08T08:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T07:16:44+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les normes de s\u00e9curit\u00e9 en mati\u00e8re de radiations et d\u2019incendie risquent d\u2019\u00eatre viol\u00e9es [\u00e0 partir de lundi] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires du pays. Selon l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien, les bombardements russes des derniers jours \u00ab\u00a0font peser un risque s\u00e9rieux sur la s\u00e9curit\u00e9 de fonctionnement de la centrale\u00a0\u00bb.          Energoatom a rappel\u00e9 qu\u2019un des r\u00e9acteurs avait \u00e9t\u00e9 mis en arr\u00eat et d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un autre \u00e9tait plac\u00e9 en \u00ab\u00a0\u00e9tat d\u2019urgence\u00a0\u00bb. Les bombardements ont aussi \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb une station renfermant de l\u2019azote et de l\u2019oxyg\u00e8ne et un \u00ab\u00a0b\u00e2timent auxiliaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il existe toujours des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de substances radioactives, et le risque d\u2019incendie est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e0 nouveau assur\u00e9 lundi.          \u00ab\u00a0Trois d\u00e9tecteurs de surveillance des radiations autour du site de la centrale ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s (\u2026). Par cons\u00e9quent, il est actuellement impossible de d\u00e9tecter\u00a0\u00bb une \u00e9ventuelle hausse de la radioactivit\u00e9 et donc d\u2019\u00ab\u00a0intervenir en temps utile\u00a0\u00bb, avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu l\u2019entreprise dimanche.          La Russie nie toute implication dans les bombardements et assure qu\u2019ils sont men\u00e9s par les Ukrainiens. L\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique avait jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations en provenance de la centrale de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Energoatom alerte sur les risques \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ","dateModified":"2022-08-08T07:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T07:09:30+00:00","articleBody":"                     Dans le quartier Saltivka, o\u00f9 logent habituellement 300\u00a0000\u00a0personnes, \u00e0 Kharkiv, le 16 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE                 Un immeuble effondr\u00e9 dans le quartier Saltivka, \u00e0 Kharkiv, le 16\u00a0juillet\u00a02022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/03ceba6_1659942512383-kharkiv-metro-gratacap-27.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis accordent une aide suppl\u00e9mentaire de 4,5\u00a0milliards de dol...","dateModified":"2022-08-08T07:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T06:33:22+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique mentionne l\u2019emploi de mines antipersonnel en Ukraine. Selon les renseignements britanniques, \u00ab\u00a0il est tr\u00e8s probable que la Russie d\u00e9ploie des mines antipersonnel pour entraver la libert\u00e9 de mouvement le long de ses lignes de d\u00e9fense dans le Donbass\u00a0\u00bb.          Les Britanniques soulignent qu\u2019\u00e0 Kramatorsk et \u00e0 Donetsk, o\u00f9 des vid\u00e9os ont montr\u00e9 des mines cr\u00e9piter sous les pneus de voitures, des conducteurs effar\u00e9s et des pi\u00e9tons en panique, \u00ab\u00a0la Russie a s\u00fbrement tent\u00e9 d\u2019employer des mines antipersonnel PFM-1 et PFM-1S\u00a0\u00bb. Surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0p\u00e9tale\u00a0\u00bb en russe pour sa forme inhabituelle, la PFM-1 mesure 14\u00a0centim\u00e8tres de long sur 5\u00a0centim\u00e8tres de large et \u00e9voque, pour le profane, un bout de m\u00e9tal anodin. Son explosion peut arracher un membre, plus rarement tuer. Comme le rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni, ces mines ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es avec des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices pendant la guerre d\u2019Afghanistan, \u00ab\u00a0o\u00f9 elles auraient mutil\u00e9 un grand nombre d\u2019enfants qui les auraient pris pour des jouets\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est fort probable que les stocks de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique utilis\u00e9s par la Russie se soient d\u00e9grad\u00e9s au fil du temps et soient d\u00e9sormais tr\u00e8s peu fiables et impr\u00e9visibles. Cela constitue une menace \u00e0 la fois pour la population locale et pour les op\u00e9rations humanitaires de d\u00e9minage\u00a0\u00bb, pr\u00e9viennent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie emploie des mines antipersonnel en Ukraine, selon le Royaume-Uni","dateModified":"2022-08-08T06:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:32:52+00:00","articleBody":"     Pour \u00e9chapper aux bombardements russes, plus de cent mille habitants de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne ont v\u00e9cu sous terre ces six derniers mois. Traumatis\u00e9s, certains refusent de quitter ces souterrains transform\u00e9s en cit\u00e9 troglodytique.          \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment vivre\u00a0\u00bb, expliquent-ils \u00e0 notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale en Ukraine Florence Aubenas.                    Lire aussi :  A Kharkiv, avec les naufrag\u00e9s du m\u00e9tro\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment vivre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, l\u2019odyss\u00e9e immobile des naufrag\u00e9s du m\u00e9tro","dateModified":"2022-08-08T05:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:08:23+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, afin que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) puisse acc\u00e9der au site.          \u00ab\u00a0Toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires est une chose suicidaire\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Tokyo, lundi. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que ces attaques prendront fin. En m\u00eame temps, j\u2019esp\u00e8re que l\u2019AIEA pourra acc\u00e9der \u00e0 la centrale\u00a0\u00bb de Zaporijia, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, th\u00e9\u00e2tre depuis vendredi de bombardements dont les bellig\u00e9rants russes et ukrainiens se sont mutuellement accus\u00e9s.          Depuis une semaine, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies ne cesse de s\u2019inqui\u00e9ter des risques nucl\u00e9aires sur l\u2019humanit\u00e9, qui n\u2019est qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0un malentendu\u00a0\u00bb ou \u00e0 \u00ab\u00a0une erreur de jugement\u00a0\u00bb de l\u2019\u00ab\u00a0an\u00e9antissement nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, avait-il mis en garde le 1er\u00a0ao\u00fbt dans un discours \u00e0 New York, aux Etats-Unis. Le 6\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 l\u2019occasion du 77e\u00a0anniversaire du bombardement atomique d\u2019Hiroshima, il avait estim\u00e9 que l\u2019humanit\u00e9 jouait \u00ab\u00a0avec un pistolet charg\u00e9\u00a0\u00bb dans le contexte des crises actuelles \u00e0 connotation nucl\u00e9aire.          Evoquant par ailleurs, lundi, les tensions sino-am\u00e9ricaines autour de Ta\u00efwan, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e chinoise vient d\u2019effectuer des exercices militaires, M.\u00a0Guterres a estim\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0une question sensible\u00a0\u00bb et il a appel\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0retenue\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9sescalade\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement important dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Tokyo.                Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, en conf\u00e9rence de presse, \u00e0 Tokyo, le 8\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. KAZUHIRO NOGI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/c10d625_5895942-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU d\u00e9nonce les attaques \u00ab\u00a0suicidaires\u00a0\u00bb contre des centrales nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-08-08T07:19:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:02:55+00:00","articleBody":"      Le site de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, a \u00e9t\u00e9 la cible de frappes, ce week-end, pour la deuxi\u00e8me fois en un peu plus de vingt-quatre heures\u00a0; les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement de la responsabilit\u00e9 des attaques. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0suicidaire\u00a0\u00bb toute attaque contre des centrales nucl\u00e9aires et a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations militaires autour de celle de Zaporijia.          De l\u2019est au sud de l\u2019Ukraine, les op\u00e9rations militaires se sont poursuivies ce week-end. Les attaques russes ont fait au moins cinq morts parmi les civils dans la r\u00e9gion orientale de Donetsk, a soulign\u00e9 son gouverneur Pavlo Kyrylenko.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a mis en garde Moscou contre l\u2019organisation de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans les territoires occup\u00e9s du sud de son pays en vue de leur annexion. Si les s\u00e9paratistes persistent dans cette voie, \u00ab\u00a0ils se fermeront toute possibilit\u00e9 de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine et le monde libre, dont ils auront certainement besoin \u00e0 un moment donn\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Quatre nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9, dimanche, les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk, sur la mer Noire, avec environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Amnesty International a dit regretter, dimanche, la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice de l\u2019organisation non gouvernementale en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-08-08T06:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html#616688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/08/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-accordent-une-aide-supplementaire-de-4-5-milliards-de-dollars-a-l-ukraine_6137457_3210.html","datePublished":"2022-08-08T04:01:34+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 166e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/419/0/3500/1750/1342/671/60/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-08T05:20:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/0/0/3500/2343/1342/898/3/0/1da6e66_1659946336328-679710.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/08/19-2">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ De nombreux villages ukrainiens sont bloquées entre les lignes de front. Les ONG et l’armée ukrainienne peinent à les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de première nécessité ou les évacuer. C’est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d’anciens militaires étrangers, s’est engagé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Au plus près des lignes de front, le bataillon Mozart prête main-forte aux populations isolées par la guerre en Ukraine      vidéo   De nombreux villages ukrainiens sont bloquées entre les lignes de front. Les ONG et l’armée ukrainienne peinent à les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de première nécessité ou les évacuer. C’est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d’anciens militaires étrangers, s’est engagé.          Par Service vidéo du Monde et Samuel Gratacap         Publié aujourd’hui à 13h09, mis à jour à 18h45        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Des allumettes, des bougies, de la lessive. C’est de ce genre de biens de première nécessité que manquent les populations ukrainiennes isolées et bloquées entre les lignes de front. Se rendre dans les villes voisines pour s’approvisionner représente un risque majeur, notamment à Zaïtcheve, dans l’oblast de Donetsk, où les bombardements sont incessants. C’est pour leur venir en aide, là où les organisations non gouvernementales ne peuvent se rendre, que se sont engagés les membres du bataillon Mozart, fondé par un ancien militaire de la marine américaine, Andrew Milburn.            Certains voudraient quitter leur village, mais ne le peuvent pas. Comme cette habitante qui veille sur sa mère, âgée de 85 ans, immobilisée à la suite de deux AVC, et qui refuse d’être évacuée. D’autres n’imaginent pas quitter la vie qu’ils ont construite et n’envisagent pas d’avenir meilleur dans d’autres villes. Ils se contentent de remercier les paramilitaires du bataillon Mozart qui leur apportent de quoi survivre au quotidien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après cent cinquante jours, l’étrange enlisement de l’armée russe                        Service vidéo du Monde et  Samuel Gratacap           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/08/au-plus-pres-des-lignes-de-front-le-bataillon-mozart-prete-main-forte-aux-populations-isolees-par-la-guerre_6137498_3210.html"},"headline":"Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-08T13:09:10+02:00","datePublished":"2022-08-08T13:09:10+02:00","dateModified":"2022-08-08T18:45:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"De nombreux villages ukrainiens sont bloqu\u00e9es entre les lignes de front. Les ONG et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne peinent \u00e0 les approcher pour leur venir en aide, leur fournir des biens de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou les \u00e9vacuer. C\u2019est pour cela que le bataillon Mozart, un groupe d\u2019anciens militaires \u00e9trangers, s\u2019est engag\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Gratacap"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/471/0/5662/2831/1342/671/60/0/bd04940_6491fdace1f24d1eb09ece94a5f17c72-6491fdace1f24d1eb09ece94a5f17c72-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au plus pr\u00e8s des lignes de front, le bataillon Mozart pr\u00eate main-forte aux populations isol\u00e9es par la guerre en Ukraine","uploadDate":"2022-08-08T13:09:10+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cx05x?pubtool=oembed","duration":"03:34"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/471/0/5662/2831/1342/671/60/0/bd04940_6491fdace1f24d1eb09ece94a5f17c72-6491fdace1f24d1eb09ece94a5f17c72-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-3">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Après les révélations de mise sur écoute du chef du parti socialiste grec, à la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secrétaire général du bureau du premier ministre ont démissionné.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Grèce             En Grèce, un scandale d’espionnage secoue le gouvernement Mitsotakis      Après les révélations de mise sur écoute du chef du parti socialiste grec, à la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secrétaire général du bureau du premier ministre ont démissionné.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef du parti socialiste grec et eurodéputé Nikos Androulakis, à Athènes, le 26 juillet 2022.  STR / AFP               Ce n’était au départ qu’une affaire, la mise sur écoute de deux journalistes, que le gouvernement grec avait tenté de minimiser ces derniers mois. C’est désormais un scandale d’Etat. Le 26 juillet, le chef du Mouvement socialiste panhellénique (Pasok), Nikos Androulakis, révèle à son tour que son téléphone a été ciblé par le logiciel espion Predator. Au fil des jours et des révélations dans les médias d’investigation grecs – Inside Story, Reporters United, le Journal des rédacteurs (Efsyn), et Solomon –, le gouvernement Mitsotakis se trouve de plus en plus acculé. Vendredi 5 août, le secrétaire général du bureau du premier ministre qui est également son neveu, Grigoris Dimitriadis, a démissionné, suivi par Panagiotis Kontoleon, le directeur des services de renseignement (EYP).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inquiétant recul de la liberté de la presse en Grèce                 Auditionné à huis clos au Parlement le 29 juillet, ce dernier avait admis avoir mis sur écoute deux journalistes grecs d’investigation. « Plusieurs députés m’ont confirmé que j’ai été surveillé par les services secrets grecs lors d’un reportage sur un enfant syrien enfermé dans un centre de détention sur l’île de Kos. Les services secrets ont évoqué comme justification des raisons de sécurité nationale à la suite des tensions avec la Turquie, en mars 2020, et de la tentative d’Ankara d’instrumentaliser la question migratoire pour faire pression sur la Grèce », rapporte le journaliste Stavros Malichudis.          Médias poursuivis en justice          Peu après son élection, en 2019, le premier ministre conservateur, Kyriakos Mitsotakis, avait placé les services de renseignement directement sous son égide. Grigoris Dimitriadis a également présenté sa démission après la publication d’une enquête accablante du média d’investigation Reporters United et d’Efsyn, qui a fait le lien entre ce proche de Mitsotakis et Felix Bitzios, directeur adjoint d’Intellexa, la société qui commercialise en Grèce le logiciel espion Predator.               Selon le bureau de presse du premier ministre, sa démission est due « au climat de toxicité qui s’est développé autour de sa personne et à son ciblage par une partie des médias ». Grigoris Dimitriadis a d’ailleurs entamé une poursuite au civil contre les médias à l’origine des révélations et même contre Thanasis Koukakis, journaliste qui avait révélé plusieurs affaires de corruption et qui avait été ciblé par le logiciel Predator. « Je suis attaqué juste parce que j’ai partagé des articles concernant l’affaire sur Twitter. Quatre mois après la confirmation de ma surveillance par le logiciel espion à la suite des analyses du laboratoire Citizen Lab de l’université de Toronto, le gouvernement n’a cessé de nier et de minimiser le sujet. C’est inquiétant pour l’Etat de droit en Grèce, et l’Union européenne [UE] doit prendre au sérieux la situation », confie Thanasis Koukakis au Monde.        Il vous reste 50.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/en-grece-un-scandale-d-espionnage-secoue-le-gouvernement-mitsotakis_6137489_3210.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, un scandale d\u2019espionnage secoue le gouvernement Mitsotakis","dateCreated":"2022-08-08T11:17:58+02:00","datePublished":"2022-08-08T11:17:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations de mise sur \u00e9coute du chef du parti socialiste grec, \u00e0 la suite de celle de deux journalistes, le directeur des services de renseignement et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du bureau du premier ministre ont d\u00e9missionn\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/371/0/6048/3024/1342/671/60/0/bbe390d_1659874501186-000-32g2493.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-4">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’UE a imposé de nouvelles règles phytosanitaires pour lutter contre un parasite. Les producteurs sud-africains, deuxièmes exportateurs mondiaux après l’Espagne, s’insurgent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Des tonnes d’agrumes en suspens entre Afrique du Sud et Union européenne      L’UE a imposé de nouvelles règles phytosanitaires pour lutter contre un parasite. Les producteurs sud-africains, deuxièmes exportateurs mondiaux après l’Espagne, s’insurgent.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Des tonnes d’oranges pourrissent dans des conteneurs bloqués dans les ports européens et risquent la destruction, alors que l’Afrique du Sud et l’Union européenne (UE) s’affrontent dans un conflit commercial autour des règles d’importation.            L’Afrique du Sud, deuxième exportateur mondial d’agrumes frais après l’Espagne, a déposé plainte auprès de l’Organisation mondiale du commerce (OMC) le mois dernier quand l’UE a introduit de nouvelles exigences phytosanitaires qui, selon les producteurs, menacent leur survie.                             Lire aussi :  Antony Blinken débute sa tournée africaine par l’Afrique du Sud et Soweto                   Les mesures sont entrées en vigueur en juillet alors que des navires transportant des centaines de conteneurs remplis de fruits sud-africains à destination de l’Europe étaient déjà en mer, ce qui a entraîné leur blocage à l’arrivée, selon l’Association sud-africaine des producteurs d’agrumes (CGA). « C’est un désastre complet et absolu, a déclaré à l’AFP le dirigeant de la CGA, Justin Chadwick. Des aliments de qualité exceptionnelle, qui ne posent aucun risque, végètent là… C’est vraiment une catastrophe. »                 Les règles de l’UE visent à lutter contre la propagation potentielle du faux carpocapse, un parasite africain qui a un faible pour les oranges et les pamplemousses.            Pris de court            L’UE exige le traitement par un froid extrême de toutes les oranges destinées aux tables européennes et un maintien à des températures inférieures ou égales à deux degrés Celsius durant vingt-cinq jours, ce qui, selon les producteurs sud-africains, n’est pas nécessaire, le pays disposant déjà de moyens plus ciblés pour prévenir l’infestation.            Dans sa plainte auprès de l’OMC, l’Afrique du Sud fait valoir que les exigences de l’UE ne sont « pas fondées sur des données scientifiques », qu’elles sont « discriminatoires » et excessives.                Et elles font peser un stress supplémentaire sur une filière déjà éprouvée. « Cela va rajouter des coûts. C’est ce qu’aucun producteur au monde ne peut se permettre en ce moment », explique Hannes de Waal, qui dirige l’exploitation quasi centenaire Sundays River Citrus, dans le sud-est du pays.                             Episode 5  Article réservé à nos abonnés  « On va perdre notre travail, notre logement » : en Afrique du Sud, les Zimbabwéens « poussés dehors »                   M. de Waal, dont l’entreprise possède des orangers, clémentiniers et citronniers sur plus de 7 000 hectares, a déjà vu ses revenus grignotés par la hausse des coûts de transport depuis la pandémie, mais aussi celle des engrais, en raison de la guerre en Ukraine.            L’Europe est le plus grand marché pour les agrumes sud-africains, qui pèsent près de 2 milliards d’euros et représentent 37 % des exportations, selon le CGA. Le secteur emploie plus de 120 000 personnes dans un pays où plus d’une personne sur trois est sans emploi.                Les nouvelles règles, survenues au plus fort de la saison des oranges, ont pris de court les producteurs. Quelque 3,2 millions de cartons d’agrumes d’une valeur d’environ 35 millions d’euros sont partis avec des papiers devenus non valides à l’arrivée.            « L’année de la survie »            Le gouvernement sud-africain s’est empressé d’émettre de nouveaux documents pour les expéditions répondant aux nouveaux critères, mais des centaines de conteneurs ont dû être détruits, selon M. Chadwick.            « Le système déjà en place chez nous implique un traitement par le froid, mais ciblé sur le risque, alors que la mesure de l’UE est une mesure générale qui concerne toutes les oranges », explique M. Chadwick.                Le différend est maintenant entre les mains de l’OMC. Les parties ont soixante jours pour négocier une solution. A défaut, le plaignant peut demander l’arbitrage d’un panel.                             Episode 5  Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, les combattantes de la liberté immortalisées par Sue Williamson                   L’UE s’est dite confiante sur la « compatibilité de ses mesures avec les règles de l’OMC ».            L’objectif des critères phytosanitaires est de protéger l’UE « de l’impact significatif potentiel sur l’agriculture et l’environnement, si ce parasite s’établissait » en Europe, selon un porte-parole de la Commission européenne.                M. Chadwick espère que le « bon sens » prévaudra et qu’une solution rapide pourra être trouvée. « Notre filière est sous pression. Pour nous, c’est l’année de la survie. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/08/des-tonnes-d-agrumes-en-suspens-entre-afrique-du-sud-et-union-europeenne_6137483_3212.html"},"headline":"Des tonnes d\u2019agrumes en suspens entre Afrique du Sud et Union europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-08-08T10:41:32+02:00","datePublished":"2022-08-08T10:41:32+02:00","dateModified":"2022-08-08T10:42:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Agriculture","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Espagne","Afrique du Sud","Le Monde Afrique"],"description":"L\u2019UE a impos\u00e9 de nouvelles r\u00e8gles phytosanitaires pour lutter contre un parasite. Les producteurs sud-africains, deuxi\u00e8mes exportateurs mondiaux apr\u00e8s l\u2019Espagne, s\u2019insurgent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/85/0/1024/512/1342/671/60/0/a801896_1659947719425-000-32g39lz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-5">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Une relance de l’accord de 2015 semble impossible alors que le régime iranien se radicalise et accélère son programme nucléaire, estiment, dans une tribune au « Monde », l’eurodéputée Nicola Beer et l’universitaire Peter Neumann, spécialiste des questions de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                    Débats          Nucléaire iranien :  « L’Europe doit trouver d’urgence un plan B »   Tribune        Nicola Beer  Vice-presidente du Parlement européen          Peter R. Neumann  Politiste        Une relance de l’accord de 2015 semble impossible alors que le régime iranien se radicalise et accélère son programme nucléaire, estiment, dans une tribune au « Monde », l’eurodéputée Nicola Beer et l’universitaire Peter Neumann, spécialiste des questions de sécurité.   Publié aujourd’hui à 09h13, mis à jour à 09h19    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Alors que la guerre en Ukraine continue à faire la « une », un autre conflit a atteint un point critique. Après dix mois de négociations, la tentative de réactiver l’accord de Vienne sur le nucléaire iranien – aussi connu sous le nom de Plan d’action global commun – est au point mort. Il pourrait bien se solder par un échec retentissant. Même l’envoyé spécial du président Biden, Robert Malley, a décrit la dernière tentative de négociation au Qatar comme une « perte de temps ».                           Lire aussi :  Nucléaire iranien : les pourparlers reprennent après des mois de blocage                 Au cours de ces derniers mois, le programme nucléaire iranien a accéléré. Selon l’Agence internationale de l’énergie atomique, l’Iran aurait accumulé 43 kg d’uranium hautement enrichi. C’est plus que suffisant pour produire au moins une bombe nucléaire. En juin, le pays des mollahs a éteint plusieurs caméras de sites nucléaires. Et il y a seulement quelques jours, l’Iran a commencé à enrichir de l’uranium dans l’usine souterraine de Fordo, alors qu’il avait promis qu’elle ne serait utilisée qu’à des fins civiles.               Il semblait naturel d’essayer de relancer l’accord que le président Trump avait unilatéralement et imprudemment déchiré. Sans succès, l’Europe doit maintenant envisager des alternatives. Si l’on s’accroche par dogmatisme à l’idée que poursuivre des négociations conduira d’une manière ou d’une autre au succès, nous courons droit vers une situation faisant écho à celle de la Russie, dans laquelle une puissance profite du temps diplomatique pour préparer ou intensifier ses agressions.                           Lire aussi :  Accord sur le nucléaire iranien : l’AIEA dénonce le « coup fatal » de Téhéran                 En effet, il ne fait aucun doute que, sous la nouvelle présidence de l’ultraconservateur Ebrahim Raïssi, l’Iran s’est radicalisé. Sur place, des milliers de personnes ont été emprisonnées et torturées pour opposition au régime, pendant qu’une centaine de personnes se trouve dans le couloir de la mort pour des crimes tels qu’« insulte au Prophète ». Selon Amnesty International, les femmes continuent d’être confrontées à une « discrimination enracinée » dans la loi et en pratique. Des minorités religieuses, telles que les Bahais, sont brutalement réprimées.          Depuis que Raïssi est au pouvoir, le rapporteur spécial du Conseil des droits de l’homme des Nations unies sur l’Iran s’est vu refuser l’entrée dans le pays. Et alors que des proches du pouvoir utilisent librement Twitter, le gouvernement a fait de l’accès aux réseaux sociaux occidentaux un crime pour les Iraniens.          Coopération avec la Russie          L’Iran reste une source majeure d’instabilité au Moyen-Orient. En essayant d’étendre sa zone d’influence, le gouvernement a parrainé des milices comme le Hezbollah libanais et les houthis au Yémen, qui ont conduit ces dernières années des opérations « hors zone » ciblant des civils en Arabie saoudite et aux Emirats arabes unis.            Il vous reste 48.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/08/nucleaire-iranien-l-europe-doit-trouver-d-urgence-un-plan-b_6137472_3232.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire iranien\u00a0:  \u00ab\u00a0L\u2019Europe doit trouver d\u2019urgence un plan\u00a0B\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-08T09:13:23+02:00","datePublished":"2022-08-08T09:13:23+02:00","dateModified":"2022-08-08T09:19:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nucl\u00e9aire iranien"],"keywords":["Nucl\u00e9aire iranien","Tribunes","Iran","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Europe","International","Proche-Orient"],"description":"Une relance de l\u2019accord de 2015 semble impossible alors que le r\u00e9gime iranien se radicalise et acc\u00e9l\u00e8re son programme nucl\u00e9aire, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e Nicola Beer et l\u2019universitaire Peter Neumann, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicola Beer","description":"Vice-presidente du Parlement europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Peter R. Neumann","description":"Politiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/296/0/2823/1411/1342/671/60/0/34ee8c3_5868000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire iranien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire-iranien/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-6">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Pour échapper aux bombardements russes, plus de 100 000 habitants de la deuxième ville ukrainienne ont vécu sous terre ces six derniers mois. Traumatisés, certains refusent toujours de quitter ces souterrains transformés en cité troglodytique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Kharkiv, avec les naufragés du métro : « Pourquoi j’irais quelque part ? Je ne vois plus comment vivre »   Par Florence Aubenas (Kharkiv (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h21, mis à jour à 16h47     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePour échapper aux bombardements russes, plus de 100 000 habitants de la deuxième ville ukrainienne ont vécu sous terre ces six derniers mois. Traumatisés, certains refusent toujours de quitter ces souterrains transformés en cité troglodytique.                Konstantin Anantchenko était venu avec des pâtisseries, son ami le lui avait demandé quand ils avaient convenu de se rencontrer : « Apporte-moi quelque chose de bon. Du sucré. » L’ami en question est un athlète, comme Konstantin d’ailleurs, lui-même champion de judo et responsable des sports à la région de Kharkiv, dans l’extrême est de l’Ukraine. Leur rendez-vous était fixé à la station de métro Palais-des-Sports. Une histoire simple, en somme. Mais dans l’Ukraine en guerre, il ne faut pas chercher longtemps pour découvrir, sous une banalité apparente, un gouffre de ténèbres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans Kharkiv, défigurée, la vie sous terre                 A 20 kilomètres du front, Kharkiv est bombardée chaque jour, une terreur à heure fixe qui frappe avec la régularité d’un métronome à 23 heures, 2 h 30 et 4 h 30. Personne ne sait où ça va tomber et il arrive que les horaires changent. Si les deux amis ont choisi le métro pour se retrouver, c’est à cause des combats justement : le copain de Konstantin a élu domicile à la station Palais-des-Sports pour se protéger des bombes. Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, plus de 100 000 habitants de Kharkiv habitent ou ont habité dans le métro, ces six derniers mois.                              Konstantin Anantchenko responsable de la jeunesse et des sports à l’administration régionale de Kharkiv, le 14 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Devant la station, l’ami n’est pourtant pas là. En fait, il refuse de quitter les couloirs souterrains. Trop dangereux, dit-il. Konstantin n’arrive pas à y croire. Ce costaud, ce grand sportif se terrerait sans oser bouger ? Konstantin s’enfonce dans les galeries. Puis, soudain, il réalise : le problème n’est pas que l’ami ne veut plus sortir. Il ne le peut plus. Alors, Konstantin ouvre sa boîte de gâteau. « Regarde ce que je t’apporte. » Et, pas à pas, marche après marche, il essaie de l’attirer dehors, agitant les sucreries sous son nez, reculant dès que l’autre veut les saisir, à la manière d’un chaton qu’on voudrait apprivoiser.          Entassement de corps          Fin mai, l’annonce de l’évacuation du métro par la mairie de Kharkiv a provoqué des scènes de panique : 70 % des réfugiés refusaient de revenir sur terre. Que faudrait-il pour raconter l’odyssée de ces passagers immobiles ? Une symphonie ? Construire à Kharkiv une quatrième ligne de métro ? Patron de la police locale, le général Volodymyr Tymochko propose de faire un film. Ou alors une thèse de psychologie. Aujourd’hui encore, deux stations sur les trente et une du réseau restent habitées.                              Un immeuble bombardé dans le quartier de Saltivka, le 16 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Il faut se souvenir de Kharkiv aux premières heures de guerre : rien ou presque n’a été anticipé, la ville, située à 40 kilomètres de la frontière avec la Russie, n’est même pas équipée d’un système de sirène. Dès l’aube du 24 février, 60 000 personnes prennent la gare d’assaut, des embouteillages s’étendent sur des centaines de kilomètres. L’effroi atteint son comble dans les quartiers nord-est, comme Saltivka, les premiers frappés et aussi les plus peuplés, où 400 000 personnes habitent des immeubles démesurés, sans abri antibombes. Un mot d’ordre circule alors : il faut se réfugier dans le métro, conçu au temps de la guerre froide, pour résister aux raids aériens. La police commence à y transporter les gens.        Il vous reste 82.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/a-kharkiv-l-odyssee-immobile-des-naufrages-du-metro-pourquoi-j-irais-quelque-part-je-ne-vois-plus-comment-vivre_6137459_3210.html"},"headline":"A Kharkiv, avec les naufrag\u00e9s du m\u00e9tro\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi j\u2019irais quelque part\u00a0? Je ne vois plus comment vivre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-08T06:21:44+02:00","datePublished":"2022-08-08T06:21:44+02:00","dateModified":"2022-08-08T16:47:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pour \u00e9chapper aux bombardements russes, plus de 100\u00a0000 habitants de la deuxi\u00e8me ville ukrainienne ont v\u00e9cu sous terre ces six derniers mois. Traumatis\u00e9s, certains refusent toujours de quitter ces souterrains transform\u00e9s en cit\u00e9 troglodytique.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Kharkiv (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/0775b6a_1659892937015-kharkiv-metro-gratacap-24.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-7">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Un rapport publié lundi recense 650 cas en deux ans de cette pratique « intrusive et traumatisante », selon la commissaire à l’enfance pour l’Angleterre. Ces fouilles concernent majoritairement des garçons adolescents noirs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             La police de Londres critiquée pour l’ampleur et le caractère discriminatoire de sa pratique de fouilles à nu sur mineurs      Un rapport publié lundi recense 650 cas en deux ans de cette pratique « intrusive et traumatisante », selon la commissaire à l’enfance pour l’Angleterre. Ces fouilles concernent majoritairement des garçons adolescents noirs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h44, mis à jour à 08h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après l’émoi créé par la fouille intégrale infligée en 2020 à une adolescente noire de 15 ans, la commissaire à l’enfance pour l’Angleterre, Rachel de Souza, a demandé à Scotland Yard les statistiques sur ces pratiques à Londres. Et la children’s commissioner, chargée de défendre les droits des enfants, a exprimé, lundi 8 août, son inquiétude devant l’ampleur du recours aux fouilles à nu sur des mineurs par la police de la capitale anglaise.            Selon les chiffres rendus publics lundi, entre 2018 et 2020, environ 650 jeunes de 10 à 17 ans ont été soumis à ce type de fouilles à corps. Elles concernent majoritairement des adolescents noirs puisque plus de 95 % étaient des garçons et 58 % des jeunes (tous genres confondus) ont été décrits par les policiers comme étant noirs.            Dans 23 % des cas, la fouille a eu lieu sans la présence d’un adulte tiers, comme l’exige pourtant la loi en dehors des cas d’urgence. Plus de la moitié de ces fouilles n’ont débouché sur aucune poursuite, conduisant la commissaire à l’enfance à penser qu’elles ne sont peut-être ni « justifiées ni nécessaires dans tous les cas ».                             Lire aussi :  Lancement d’une vaste enquête sur la discrimination raciale de la police britannique                   Rachel de Souza s’est ainsi dite « profondément choquée » par le « nombre d’enfants qui sont soumis » chaque année à cette pratique « intrusive et traumatisante », et « profondément préoccupée » par les discriminations mises au jour.            Succession de scandales retentissants            En réponse, la police de Londres a fait savoir qu’elle « progressait rapidement dans ses travaux » pour que « les enfants qui font l’objet de ces pratiques intrusives soient traités de manière appropriée et respectueuse » et elle a mis en avant des changements déjà entrepris.                 La question a fait irruption au Royaume-Uni après la fouille infligée en 2020 à une adolescente noire dans l’infirmerie de son établissement scolaire. Elle avait été menée par deux policières, sans la présence d’un adulte tiers et alors que la jeune fille avait ses règles. Soupçonnée à tort d’avoir dissimulé du cannabis, la jeune fille avait été profondément traumatisée par cette affaire, à l’origine de plusieurs manifestations.            Un rapport des services de la protection de l’enfance avait conclu en mars qu’une telle fouille n’aurait « jamais » dû avoir lieu et que le « racisme (qu’il soit délibéré ou non) a vraisemblablement été un facteur qui a influencé la décision » de la mener.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec le mouvement Black Lives Matter, le Royaume-Uni et la Belgique s’interrogent sur leur passé colonial                   Attachée à la notion de consensus avec la population, la police ce Londres a été secouée par une succession de scandales retentissants, qui ont entraîné une crise de confiance et la démission de sa cheffe Cressida Dick, remplacée par l’ex-chef de la police antiterroriste britannique Mark Rowley.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/08/la-police-de-londres-critiquee-pour-l-ampleur-et-la-disparite-ethnique-de-ses-pratiques-de-fouilles-a-nu-sur-mineurs_6137448_3210.html"},"headline":"La police de Londres critiqu\u00e9e pour l\u2019ampleur et le caract\u00e8re discriminatoire de sa pratique de fouilles \u00e0 nu sur mineurs","dateCreated":"2022-08-08T04:44:42+02:00","datePublished":"2022-08-08T04:44:42+02:00","dateModified":"2022-08-08T08:03:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Un rapport publi\u00e9 lundi recense 650 cas en deux ans de cette pratique \u00ab\u00a0intrusive et traumatisante\u00a0\u00bb, selon la commissaire \u00e0 l\u2019enfance pour l\u2019Angleterre. Ces fouilles concernent majoritairement des gar\u00e7ons adolescents noirs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/467/0/5360/2680/1342/671/60/0/4000cc4_1659928193567-068-aa-03022022-599804.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-8">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Le point sur la situation         Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l’Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Le vraquier Star Helena, transportant 45 000 tonnes de tournesols, quitte le port ukrainien de Chornomorsk le 7 août 2022.    OLEKSANDR GIMANOV / AFP          Cinq cargos chargés de céréales prendront la mer dimanche au départ des ports ukrainiens de Tchernomorsk et Odessa afin de poursuivre l’exportation des céréales, a annoncé samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les opérations.Le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis l’invasion russe du 24 février n’accostera pas dimanche au Liban comme prévu, a déclaré samedi l’ambassade ukrainienne dans ce pays.L’Agence internationale de l’énergie atomique a jugé samedi « de plus en plus alarmantes » les informations venant de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, au lendemain de frappes à proximité.L’un des réacteurs de cette centrale, sous le contrôle des forces russes, a été arrêté, a annoncé samedi l’opérateur ukrainien, Energoatom, après les frappes dont Kiev et Moscou s’accusent mutuellement.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation russe dans la région méridionale ukrainienne de Kherson, visé par un attentat à son domicile, est mort des suites de ses blessures, ont annoncé samedi les autorités locales mises en place par Moscou.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Jane Burbank, historienne américaine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Reportage. En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv         Factuel. Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk         Analyse. Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation         Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l’Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-07T23:11:17+00:00","coverageEndTime":"2022-08-08T11:11:17+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","description":"Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : quatre navires chargés de céréales ont quitté les ports ukrainiens","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les navires, qui ont pris la mer depuis Odessa et Tchornomorsk sur la mer Noire, transportent environ 170 000 tonnes de marchandises.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/0/0/6529/4353/1342/894/3/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-07T23:11:17+00:00"
,"endDate":"2022-08-08T11:11:17+00:00"
  Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Vous pourrez retrouver notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-08T04:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T23:22:37+00:00","articleBody":"     Le club ukrainien de football du Shakhtar Donetsk s\u2019est inclin\u00e9, dimanche, face \u00e0 l\u2019AS Roma dans un Stadio olimpico affichant complet pour ce match amical de pr\u00e9saison dans la capitale italienne.          Les joueurs du Shakhtar, qui s\u2019entra\u00eene hors d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en f\u00e9vrier, pour pr\u00e9parer notamment la Ligue des champions qu\u2019ils disputeront \u00e0 partir de septembre, ont re\u00e7u des applaudissements appuy\u00e9s des quelque 65\u00a0000 spectateurs.          Le club de la Roma a annonc\u00e9 que l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la recette serait vers\u00e9e au Shakhtar pour soutenir des r\u00e9fugi\u00e9s accueillis dans le stade de la ville de Lviv, en Ukraine.                Les joueurs du Shakhtar Donetsk ont port\u00e9 des drapeaux ukrainiens avant le d\u00e9but du match face \u00e0 la Roma, au stade olympique de Rome, le 7 ao\u00fbt 2022 GREGORIO BORGIA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/4609fdd_391b89e7fcd34b56ac5e4b94af708d0f-391b89e7fcd34b56ac5e4b94af708d0f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Shaktar Donetsk battu \u00e0 Rome dans un match de pr\u00e9saison caritatif","dateModified":"2022-08-07T23:24:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T23:10:26+00:00","articleBody":"     L\u2019actrice am\u00e9ricaine Jessica Chastain est arriv\u00e9e dimanche en Ukraine, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9, \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Celui-ci a d\u00e9clar\u00e9, dans son message vid\u00e9o quotidien publi\u00e9 dimanche soir, vouloir \u00ab\u00a0faire conna\u00eetre notre lutte et nos besoins ukrainiens dans tous les pays du monde et aupr\u00e8s de tous les publics \u2013 m\u00eame ceux qui ne suivent g\u00e9n\u00e9ralement pas la vie politique\u00a0\u00bb.          Jessica Chastain a notamment visit\u00e9 un h\u00f4pital pour enfants. \u00ab\u00a0Elle a vu de ses propres yeux les cons\u00e9quences de l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien.                Sur cette photo fournie par le bureau de presse pr\u00e9sidentiel ukrainien, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky re\u00e7oit l\u2019actrice am\u00e9ricaine Jessica Chastain, \u00e0 Kiev, le 7 ao\u00fbt 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/35254c3_6a82f547f3704dd09652f80d58f72dd1-6a82f547f3704dd09652f80d58f72dd1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actrice am\u00e9ricaine Jessica Chastain rencontre le pr\u00e9sident Zelensky \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-08-08T01:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T21:37:26+00:00","articleBody":"     Plusieurs oblasts ukrainiens \u2013 l\u2019\u00e9quivalent des r\u00e9gions \u2013 continuent de subir des bombardements russes, selon des officiels ukrainiens.          Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 que la deuxi\u00e8me plus grande ville du pays (Nord-Est), o\u00f9 sept explosions ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es, \u00e9tait vis\u00e9e par des missiles russes. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s bruyant dans la ville. Je demande \u00e0 tout le monde de se mettre \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Terekhov, qui n\u2019a signal\u00e9 aucune victime pour l\u2019instant.          De son c\u00f4t\u00e9, le gouverneur Dmytro Zhyvytskyy a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes russes avaient bombard\u00e9 le nord de l\u2019oblast de Soumy o\u00f9 plus de 50 explosions ont retenti. Selon lui, cette r\u00e9gion voisine de la Russie subit des frappes constantes.          Dans le centre du pays, au moins trois explosions ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es dans l\u2019oblast de Vinnytsia. Des explosions ont aussi \u00e9t\u00e9 entendues dans l\u2019oblast de Kirovohrad et \u00e0 Krementchouk, dans l\u2019oblast de Poltava.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs r\u00e9gions ukrainiennes toujours sous les bombardements russes","dateModified":"2022-08-07T22:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T17:30:02+00:00","articleBody":"      Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens. Quatre nouveaux bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk sur la mer Noire, avec environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.          Un bless\u00e9 \u00e0 la centrale de Zaporijia apr\u00e8s des bombardements russes. Le groupe ukrainien d\u2019\u00e9nergie Energoatom a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un travailleur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de nouveaux bombardements par les forces russes samedi soir sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Energoatom a signal\u00e9 que le site de stockage de la centrale, o\u00f9 174 conteneurs de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 sont stock\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des roquettes. Ukrainiens et Russes se sont mutuellement accus\u00e9s de se livrer \u00e0 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport. L\u2019ONG a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dimanche pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine. \u00ab\u00a0Tout en maintenant enti\u00e8rement nos conclusions, nous regrettons la douleur caus\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ONG dans un courriel \u00e0 Reuters.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-08-07T17:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T14:13:44+00:00","articleBody":"     Amnesty International a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses dimanche pour la \u00ab\u00a0d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport accusant les autorit\u00e9s ukrainiennes de mettre en danger la population civile. Le rapport, publi\u00e9 jeudi, a provoqu\u00e9 la col\u00e8re du pr\u00e9sident ukrainien et entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission de la directrice d\u2019Amnesty en Ukraine.          L\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de mettre en danger des civils en d\u00e9ployant des troupes dans des quartiers d\u2019habitation dans le cadre de sa guerre contre la Russie. \u00ab\u00a0Tout en maintenant enti\u00e8rement nos conclusions, nous regrettons la douleur caus\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019ONG dans un courriel \u00e0 Reuters.                    Lire aussi :  Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport","dateModified":"2022-08-07T16:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T13:59:39+00:00","articleBody":"                     Volodymyr Zelensky remettant des ordres et d\u2019autres r\u00e9compenses d\u2019Etat aux militaires et aux membres des familles des soldats tomb\u00e9s au combat, \u00e0 Kiev, le 7 ao\u00fbt 2022. SERVICE DE PRESSE PRESIDENTIEL UKRAINIEN \/ STR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/acf4abe_1659880660013-904046.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T14:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:51:17+00:00","articleBody":"     Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 dimanche les ports ukrainiens d\u2019Odessa et de Tchornomorsk sur la mer Noire, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, pr\u00e9cisant qu\u2019ils transportaient environ 170\u00a0000 tonnes de marchandises. Samedi, un cargo \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tchornomorsk pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le blocage de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales du fait de la guerre en Ukraine, l\u2019un des principaux producteurs mondiaux tout comme la Russie, a provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des prix alimentaires dans les pays les plus pauvres et suscit\u00e9 la crainte d\u2019une crise alimentaire mondiale.          La Russie et l\u2019Ukraine ont sign\u00e9 deux accords s\u00e9par\u00e9s, parrain\u00e9s par la Turquie et les Nations unies, qui permettent l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes malgr\u00e9 la guerre et de produits agricoles russes malgr\u00e9 les sanctions occidentales. Plusieurs navires ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 l\u2019Ukraine cette semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T13:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:28:05+00:00","articleBody":"     Le groupe ukrainien d\u2019\u00e9nergie Energoatom a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un travailleur a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de nouveaux bombardements par les forces russes samedi soir sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Energoatom a signal\u00e9 sur Telegram que le site de stockage de la centrale, o\u00f9 174 conteneurs de combustible nucl\u00e9aire us\u00e9 sont stock\u00e9s \u00e0 l\u2019air libre, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des roquettes.          Une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des bombardements russes vendredi, poussant l\u2019op\u00e9rateur de la centrale \u00e0 d\u00e9connecter le r\u00e9acteur, sans pour autant que des radiations aient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es.          Ukrainiens et Russes se sont mutuellement accus\u00e9s de se livrer \u00e0 du \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre responsable des d\u00e9g\u00e2ts, tandis que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des bombardements de la centrale.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a condamn\u00e9 samedi les bombardements qui se sont d\u00e9roul\u00e9s vendredi pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les parties prenantes du conflit \u00e0 exercer la \u00ab\u00a0plus grande retenue\u00a0\u00bb autour de la centrale.          La centrale de Zaporijia est occup\u00e9e par les forces russes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, mais elle est toujours g\u00e9r\u00e9e par des techniciens ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bless\u00e9 \u00e0 la centrale de Zaporijia apr\u00e8s des bombardements russes","dateModified":"2022-08-07T12:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:01:39+00:00","articleBody":"     Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter de la d\u00e9cision de la Su\u00e8de de rejoindre les pays contribuant au programme dirig\u00e9 par le Royaume-Uni pour former le personnel ukrainien au Royaume-Uni. Jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000 soldats ukrainiens doivent recevoir une formation par les forces arm\u00e9es britanniques au cours des prochains mois.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de va participer \u00e0 la formation des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T12:18:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T12:01:29+00:00","articleBody":"                     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, deuxi\u00e8me \u00e0 gauche, le ministre de la d\u00e9fense finlandais, Antti Kaikkonen, et l\u2019ambassadeur des Etats-Unis en Finlande, Douglas T. Hickey, assistent \u00e0 une visite de presse sur le pont du navire de guerre USS Kearsarge, dans le port de Hernesaari, \u00e0 Helsinki (Finlande), le dimanche 7 ao\u00fbt 2022. ANTTI AIMO-KOIVISTO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/c21c8a8_dec3dac0cb01470fb754280cfc88aa13-dec3dac0cb01470fb754280cfc88aa13-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Finlande","dateModified":"2022-08-07T12:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T11:33:19+00:00","articleBody":"     Le Kremlin s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la r\u00e9\u00e9lection de l\u2019ancien vice-premier ministre russe Arkadi Dvorkovitch \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs (FIDE), qu\u2019il dirige depuis 2018. \u00ab\u00a0Evidemment, c\u2019est une tr\u00e8s bonne nouvelle et une victoire tr\u00e8s significative\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS. \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s chouette, c\u2019est une organisation importante, avec beaucoup de travail en vue, et nous esp\u00e9rons que Dvorkovitch r\u00e9ussira ce travail\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Peskov. Il a \u00e9galement assur\u00e9 qu\u2019avec ce scrutin la direction de la FIDE avait \u00ab\u00a0confirm\u00e9 son efficacit\u00e9\u00a0\u00bb.          R\u00e9unies en Inde, 157 f\u00e9d\u00e9rations nationales d\u2019\u00e9checs, sur les 179 que compte la FIDE, ont vot\u00e9 en faveur de M.\u00a0Dvorkovitch. Apr\u00e8s le retrait de la candidature du Fran\u00e7ais Bachar Kouatly, le Russe faisait face au grand ma\u00eetre ukrainien Andrii Baryshpolets, qui n\u2019a recueilli que 16\u00a0voix. Ce dernier, peu avant le vote, a accus\u00e9 M.\u00a0Dvorkovitch d\u2019avoir \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9normes liens avec le gouvernement russe\u00a0\u00bb et d\u2019avoir une responsabilit\u00e9 dans le conflit en cours en Ukraine.          En mars, Arkadi Dvorkovitch avait sembl\u00e9 critiquer l\u2019offensive russe, affirmant que ses \u00ab\u00a0pens\u00e9es [allaient] aux civils ukrainiens\u00a0\u00bb.          Ces commentaires ont suscit\u00e9 des critiques en Russie, et M.\u00a0Dvorkovitch a ensuite fait marche arri\u00e8re en d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune place pour le nazisme ou la domination de certains pays sur d\u2019autres\u00a0\u00bb.          Historiquement, la Russie exerce une importante influence dans le monde des \u00e9checs depuis la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, quand ce jeu \u00e9tait l\u2019un des multiples terrains d\u2019affrontement entre l\u2019Occident et le bloc communiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arkadi Dvorkovitch r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb p...","dateModified":"2022-08-07T11:33:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T10:28:41+00:00","articleBody":"           Antony Blinken \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Lanseria, \u00e0 Johannesburg , le 7\u00a0ao\u00fbt 2022. ANDREW HARNIK \/ AFP           Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a atterri dimanche en Afrique du Sud. Cette visite a lieu peu apr\u00e8s la propre tourn\u00e9e africaine du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, en juillet. Anthony Blinken se rendra ensuite en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et au Rwanda.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Afrique du Sud, pays leader au sein des pays en d\u00e9veloppement, a adopt\u00e9 une position neutre dans le conflit, refusant de se joindre aux appels occidentaux \u00e0 condamner Moscou. Lundi, M.\u00a0Blinken doit s\u2019entretenir avec la cheffe de la diplomatie sud-africaine, Naledi Pandor, et faire des annonces concernant la nouvelle strat\u00e9gie africaine du gouvernement am\u00e9ricain, a annonc\u00e9 Pretoria dans un communiqu\u00e9.          M.\u00a0Blinken aura pour but de montrer \u00ab\u00a0aux pays africains qu\u2019ils ont un r\u00f4le g\u00e9ostrat\u00e9gique essentiel et sont des alli\u00e9s cruciaux sur les questions les plus br\u00fblantes de notre \u00e9poque, de la promotion d\u2019un syst\u00e8me international ouvert et stable \u00e0 la lutte contre les effets du changement climatique, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire et les pand\u00e9mies mondiales\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la fin de juillet le d\u00e9partement d\u2019Etat.          Apr\u00e8s Johannesburg, M.\u00a0Blinken doit se rendre en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, puis au Rwanda, qui conna\u00eet un regain de tensions avec son voisin congolais, qui l\u2019accuse de soutenir les rebelles du Mouvement du 23\u00a0mars, ce que Kigali d\u00e9ment.          Il s\u2019agit du deuxi\u00e8me d\u00e9placement de M.\u00a0Blinken en Afrique subsaharienne depuis sa prise de fonctions. L\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, il s\u2019\u00e9tait rendu au Kenya, au Nigeria et au S\u00e9n\u00e9gal.          Avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la diplomatie am\u00e9ricaine en Afrique se concentrait avant tout sur la comp\u00e9tition avec la Chine, qui a fait d\u2019importants investissements dans les infrastructures sur le continent africain et qui, \u00e0 l\u2019inverse des Etats-Unis, l\u2019a fait sans demander de contrepartie aux Etats sur la d\u00e9mocratie ou les droits humains.                    Lire aussi :  Volodymyr Zelensky tente d\u2019arracher le soutien de l\u2019Union africaine en faveur de l\u2019Ukraine                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/f8688ba_5889394-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tourn\u00e9e africaine d\u2019Antony Blinken pour contrecarrer l\u2019influence diplomatique russe","dateModified":"2022-08-07T11:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:22:10+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale ukrainienne de Kherson a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s un attentat. \u00ab\u00a0Vitali Goura, chef adjoint de l\u2019administration de Nova Kakhovka, responsable des services communaux, est mort des suites de ses blessures\u00a0\u00bb, a \u00e9crit samedi une responsable des autorit\u00e9s locales nomm\u00e9es par Moscou, Katerina Goubareva, sur Telegram.          La localit\u00e9 de Nova Kakhovka, sur le Dniepr, est sous contr\u00f4le russe. Elle est situ\u00e9e \u00e0 environ 80\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la ville de Kherson.          Vitali Goura avait \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 samedi matin apr\u00e8s \u00ab\u00a0un attentat\u00a0\u00bb \u00e0 son domicile et souffrait de multiples blessures par balles, selon une source anonyme de cette administration cit\u00e9e par l\u2019agence TASS. Au cours des derniers mois, plusieurs fonctionnaires nomm\u00e9s par les Russes dans les territoires ukrainiens conquis ont \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019attentats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9","dateModified":"2022-08-07T07:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:17:05+00:00","articleBody":"     Dans son analyse de la situation sur le terrain, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime, dimanche, que \u00ab\u00a0les pi\u00e8tres performances des forces arm\u00e9es russes en Ukraine\u00a0\u00bb ont co\u00fbt\u00e9 cher aux officiers sup\u00e9rieurs russes\u00a0: \u00ab\u00a0au moins six d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s de leurs fonctions depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s en f\u00e9vrier\u00a02022\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re revient sur les cas du colonel-g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Tcha\u00efko, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions de commandant du district militaire oriental en mai\u00a02022, tandis que le colonel-g\u00e9n\u00e9ral Alexander Zhouravlev, qui commandait le district militaire occidental depuis 2018, \u00e9tait absent lors de la Journ\u00e9e de la marine russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 31\u00a0juillet\u00a02022. Il a tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par le lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral Vladimir Kochetkov, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le g\u00e9n\u00e9ral Aleksandr Vladimirovitch Dvornikov a pour sa part \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions apr\u00e8s s\u2019\u00eatre vu confier la direction de l\u2019op\u00e9ration en Ukraine, et le g\u00e9n\u00e9ral Sergue\u00ef Sourovikine a pris le commandement du groupement de forces sud \u00e0 la place du g\u00e9n\u00e9ral Guennadi Jidko. A ces remplacements s\u2019ajoute la mort d\u2019au moins dix g\u00e9n\u00e9raux tu\u00e9s en Ukraine, ce qui contribue probablement aux difficult\u00e9s tactiques et op\u00e9rationnelles de la Russie.          Dans les forces arm\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, le grade de major-g\u00e9n\u00e9ral est le premier grade d\u2019officier-g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019ordre hi\u00e9rarchique ascendant. Son insigne consiste en une \u00e9toile. Il est suivi par le grade de lieutenant-g\u00e9n\u00e9ral, qui commande habituellement une division et dont l\u2019insigne consiste en deux \u00e9toiles, puis par le colonel-g\u00e9n\u00e9ral \u2013 dont l\u2019insigne consiste en trois \u00e9toiles \u2013 et le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e. Le grade de mar\u00e9chal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie est un titre honorifique, puisqu\u2019il n\u2019en existe plus aucun depuis la mort, en\u00a02006, d\u2019Igor Sergue\u00efev, qui a \u00e9t\u00e9 le premier et seul mar\u00e9chal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe handicap\u00e9e par la valse des g\u00e9n\u00e9raux","dateModified":"2022-08-07T07:17:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T07:16:01+00:00","articleBody":"                     Les frappes d\u2019artillerie et de missiles ont fait tomber les lignes \u00e9lectriques et perc\u00e9 les conduites d\u2019eau, \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 6\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/d2f0f30_1659856361660-522821.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T07:23:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:13:24+00:00","articleBody":"     Cinq cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales prendront la mer dimanche au d\u00e9part des ports ukrainiens de Tchernomorsk et d\u2019Odessa afin de poursuivre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les op\u00e9rations.          Au total, ces bateaux transportent plus de 161\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs et de produits alimentaires vers la Turquie, la Chine et l\u2019Italie, selon le centre de coordination conjointe, qui suivra leur progression jusqu\u2019\u00e0 Istanbul, o\u00f9 ils seront inspect\u00e9s au large avant d\u2019emprunter le Bosphore. Gr\u00e2ce \u00e0 ces nouveaux d\u00e9parts, les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes trouvent progressivement un rythme r\u00e9gulier.          Le centre de coordination conjointe pr\u00e9cise, dans un communiqu\u00e9, qu\u2019il est en train de \u00ab\u00a0termine la mise au point des proc\u00e9dures d\u2019exportation r\u00e9guli\u00e8res\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019Initiative de la mer Noire pour les c\u00e9r\u00e9ales, nom officiel de l\u2019accord. \u00ab\u00a0Les horaires pourront \u00eatre affect\u00e9s par les pr\u00e9paratifs, ainsi que par les conditions m\u00e9t\u00e9o ou toute autre circonstance impr\u00e9vue\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-il.          Parall\u00e8lement, le centre a autoris\u00e9 le cargo MV\u00a0Osprey \u00e0 appareiller, \u00e0 vide, pour Tchernomorsk d\u00e8s qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9 dimanche, au large d\u2019Istanbul. Le centre de coordination est \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et l\u2019ONU.          Cet accord lib\u00e8re les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, tout comme celles de produits agricoles russes, malgr\u00e9 les sanctions occidentales. Samedi soir, les experts ont termin\u00e9 l\u2019inspection du Navistar, qui avait quitt\u00e9 Odessa vendredi pour l\u2019Irlande. Deux autres b\u00e2timents partis en m\u00eame temps seront inspect\u00e9s dimanche, pr\u00e9cise-t-il.          Dans son adresse aux Ukrainiens samedi soir, leur pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la relance des exportations par la mer des productions agricoles ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nos ports de mer Noire fonctionnent\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0Le principal risque, la s\u00e9curit\u00e9, demeure n\u00e9anmoins. Le danger d\u2019une provocation russe et d\u2019actes terroristes perdure. Chacun doit en avoir conscience. Cependant, si nos partenaires remplissent leurs obligations et garantissent la s\u00e9curit\u00e9 des livraisons, cela r\u00e9soudra la crise alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq cargos doivent prendre la mer dimanche depuis l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-07T08:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:02:07+00:00","articleBody":"           Un navire charg\u00e9 de ma\u00efs quitte le port ukrainien de Tchernomorsk, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/b821492_5874242-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-08-07T08:18:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:00:21+00:00","articleBody":"      Cinq cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales prendront la mer dimanche au d\u00e9part des ports ukrainiens de Tchernomorsk et Odessa afin de poursuivre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales, a annonc\u00e9 samedi soir le centre de coordination conjointe, qui supervise les op\u00e9rations.          Le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier n\u2019accostera pas dimanche au Liban comme pr\u00e9vu, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019ambassade ukrainienne dans ce pays.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a jug\u00e9 samedi \u00ab\u00a0de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb les informations venant de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, au lendemain de frappes \u00e0 proximit\u00e9.          L\u2019un des r\u00e9acteurs de cette centrale, sous le contr\u00f4le des forces russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 samedi l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom, apr\u00e8s les frappes dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation russe dans la r\u00e9gion m\u00e9ridionale ukrainienne de Kherson a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans un attentat, ont annonc\u00e9 samedi les autorit\u00e9s locales mises en place par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A retenir \u00e0 6\u00a0heures\u00a0:","dateModified":"2022-08-07T08:13:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html#616468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/07/guerre-en-ukraine-quatre-navires-charges-de-cereales-ont-quitte-les-ports-ukrainiens_6137397_3210.html","datePublished":"2022-08-07T04:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/616/0/6529/3264/1342/671/60/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-07T08:12:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/0/0/6529/4353/1342/894/3/0/5193e4a_1659887290611-903441.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/08/19-9">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé Kiev de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Amnesty International regrette « la détresse et la colère » causées par son rapport mettant en cause l’armée ukrainienne      Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé Kiev de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation.       Le Monde avec Reuters     Publié hier à 15h57, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La secrétaire générale d’Amnesty International, Agnès Callamard, le 1er février 2022.  RONEN ZVULUN / REUTERS                 Amnesty International a présenté ses excuses dimanche 7 août pour la « détresse et la colère » causées par son rapport accusant les autorités ukrainiennes de mettre en danger la population civile, qui a provoqué la colère du président ukrainien et entraîné la démission de la directrice d’Amnesty International en Ukraine.            Dans un rapport publié jeudi, l’organisation de défense des droits de l’homme a accusé l’Ukraine de mettre en danger des civils en déployant des troupes dans des quartiers d’habitation dans le cadre de sa guerre contre la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine                   « Amnesty International regrette profondément la détresse et la colère provoquées par notre communiqué de presse sur les tactiques de combat de l’armée ukrainienne », écrit l’ONG dans un courriel à Reuters.            « La priorité d’Amnesty International dans ce conflit, comme dans tout autre conflit, est de veiller à ce que les civils soient protégés. En effet, ceci est l’unique objectif de la publication de ce dernier rapport. Tout en maintenant entièrement nos conclusions, nous regrettons la douleur causée. »            Une « tentative d’amnistier un pays terroriste »            Kiev s’est insurgé contre le rapport d’Amnesty qui participe, selon le pays, de la propagande de Moscou. Le président Volodymyr Zelensky a vivement critiqué dans son allocution vidéo quotidienne, dès jeudi soir, une « tentative d’amnistier un pays terroriste » qui place « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ». Il a rappelé que les frappes russes ont détruit près de 200 églises et lieux de culte, 2 200 institutions d’enseignement et 900 hôpitaux et cliniques.                 Vendredi, après avoir déjà pris ses distances avec le document, la directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, avait annoncé sa démission sur sa page Facebook, en critiquant le fait que l’ONG n’avait pas souhaité intégrer l’équipe ukrainienne dans l’enquête.                Le Monde avec Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/amnesty-international-presente-ses-excuses-apres-son-rapport-mettant-en-cause-l-armee-ukrainienne_6137427_3210.html"},"headline":"Amnesty International regrette \u00ab\u00a0la d\u00e9tresse et la col\u00e8re\u00a0\u00bb caus\u00e9es par son rapport mettant en cause l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateCreated":"2022-08-07T15:57:18+02:00","datePublished":"2022-08-07T15:57:18+02:00","dateModified":"2022-08-08T05:00:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans un rapport publi\u00e9 jeudi, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a accus\u00e9 Kiev de mettre en danger des civils en d\u00e9ployant des troupes dans des quartiers d\u2019habitation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/07/348/0/5616/2808/1342/671/60/0/1ce7d19_1659878921244-2022-08-04t142901z-1291682238-rc2xas9qxc3c-rtrmadp-3-ukraine-crisis-amnesty.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-10">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Parfois séparées par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d’une pause estivale, au pied de la chaîne montagneuse éloignée du front, près de la frontière roumaine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances « pour prouver qu’on est incassables »   Par Jean-Baptiste Chastand (Carpates ukrainiennes, envoyé spécial)   Publié hier à 06h20, mis à jour à 10h28     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageParfois séparées par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d’une pause estivale, au pied de la chaîne montagneuse éloignée du front, près de la frontière roumaine.                C’est au bord du lac Synevyr, planté à 1 000 mètres d’altitude en plein cœur des Carpates ukrainiennes, qu’elles ont fait une apparition insolite, lundi 25 juillet. Une dizaine d’Ukrainiennes, apprêtées et bien habillées, méditent face à l’étendue d’eau entourée d’arbres, où flotte un drapeau ukrainien, planté sur un îlot maigrelet. « C’est un endroit d’amour, et on va le répandre dans toute l’Ukraine pour avoir la paix », prône Irena, 39 ans, organisatrice de cette « retraite » 100 % féminine, délocalisée cette année depuis Kherson, actuellement sous occupation russe, vers ces magnifiques montagnes du sud-ouest de l’Ukraine.          « Presque tous nos hommes, nos frères et nos cousins défendent actuellement l’Ukraine », rappelle-t-elle. Mais « nous essayons d’être apaisées », affirment aussi en chœur les participantes, persuadées de faire œuvre d’intérêt général. « Notre état intérieur affecte le reste du pays », défend l’une d’entre elles, avant de prendre congé par une longue étreinte et de s’éloigner dans des sourires béats pour aller batifoler dans l’eau. La retraite « Renaissance » peut sembler complètement incongrue, au beau milieu d’une guerre qui a déjà fait des milliers de morts, mais elle est le symptôme d’un vrai besoin de souffler chez les Ukrainiens qui peuvent se permettre, financièrement et psychologiquement, de partir en vacances.                              Irena, en bleu, mène une séance de méditation dans le cadre d’une retraite féminine, au bord du lac Synevyr, en Ukraine, le 25 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Dans les rues de Lviv, la grande ville de l’Ouest connue pour son architecture héritée des Habsbourg, les agences de voyages proposent d’ailleurs de nouveau des visites touristiques du centre comme si de rien n’était. Mais, avec ses paysages à couper le souffle et sa position géographique très éloignée du front, la chaîne des Carpates, accrochée à la frontière roumaine, reste la destination-phare de ces touristes un peu particuliers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la ville ukrainienne de Lviv, l’intégration parfois difficile des déplacés russophones                 Rencontré au bord du même lac, où le flot de visiteurs est continu, le couple Stepanenko se permet ainsi ses premières vacances depuis de début de la guerre, le 24 février. Galina, 39 ans, est réfugiée à Lviv, tandis que son mari, Maxim, 37 ans, est venu de Kharkiv, au nord-est, où il est retourné travailler comme chef cuisinier malgré les bombardements quasi quotidiens que subit cette ville toujours menacée par les forces russes. Leurs enfants sont en Allemagne depuis mars, et le couple s’est offert trois jours de repos à deux pour l’anniversaire de Maxim. « Nous avons fait des randonnées et profité d’un dîner romantique avec du vin », racontent-ils en s’enlaçant comme des adolescents.                              Sergueï Tchoumatchenko prépare le dîner pour sa famille dans un motel de Solotvino, en Ukraine, le 26 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des vacanciers dans un lac salé dont l'eau est réputée avoir de nombreuses vertus, à Solotvino, en Ukraine, le 26 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Mais ce qui les impressionne le plus, c’est « le silence ». Dans les Carpates, pas de bombardements, et les sirènes, rares, sont à peine audibles. En somme, un havre de paix pour une société à cran. « Ici, on peut au moins dormir correctement », abonde Sergueï Tchoumatchenko, technicien radio qui habite à Irpine, la banlieue de Kiev durement touchée par l’armée russe. Avec sa femme, Ira, et leur fille, Ania, ils avaient l’habitude de passer leurs vacances à l’étranger et auraient plutôt visé la Turquie, cet été. Mais voilà, la guerre est venue, et ils se sont rabattus sur Solotvino, une station thermale d’eau salée qui longe la frontière avec la Roumanie, à plus de 750 kilomètres de mauvaise route de chez eux. Sous un soleil de plomb pas même atténué par quelques arbres, les familles ukrainiennes alternent piscine, bains en eau salée et grillades.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/07/dans-les-carpates-ukrainiennes-des-vacances-pour-prouver-qu-on-est-incassables_6137404_3210.html"},"headline":"Dans les Carpates ukrainiennes, des vacances \u00ab\u00a0pour prouver qu\u2019on est incassables\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-07T06:20:16+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:20:16+02:00","dateModified":"2022-08-08T10:28:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Parfois s\u00e9par\u00e9es par la guerre, des familles qui en ont les moyens se retrouvent, le temps d\u2019une pause estivale, au pied de la cha\u00eene montagneuse \u00e9loign\u00e9e du front, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re roumaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Carpates ukrainiennes, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/730/0/4868/2434/1342/671/60/0/5c84cc9_1659705888081-csharrock-ua-vacances-39.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-11">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers ? Alors que l’ONG affiche son action dans le port du Gard à l’invitation de la capitainerie, les amateurs d’activités nautiques sont partagés sur le bien-fondé d’une telle initiative.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Immigration en Europe             A Port-Camargue, une exposition de SOS Méditerranée plonge les plaisanciers en eaux troubles      Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers ? Alors que l’ONG affiche son action dans le port du Gard à l’invitation de la capitainerie, les amateurs d’activités nautiques sont partagés sur le bien-fondé d’une telle initiative.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante )         Publié hier à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’exposition « SOS Méditerranée, un engagement citoyen » est présentée à Port-Carmargue cet été.  JEAN-PIERRE LACAN/SOS MÉDITERRANÉE               Rentrant d’un après-midi de plage avec son petit-fils Milan, Dolorès Rodriguez fait un détour pour s’approcher des photos installées sur l’une des places principales de Port-Camargue (Gard). Les images grand format montrent des ­sauvetages en mer, des embarcations de fortune, des visages fatigués, des bébés effrayés, des bouées jetées à l’eau, mais aussi des sourires, des embrassades et un imposant paquebot dont la coque rouge tranche avec le bleu pétrole de la Grande Bleue. « C’est bizarre de montrer ça ici et maintenant », lance, mal à l’aise, la femme en repartant vers les pontons.          Dans le premier port de plaisance d’Europe – 5 000 anneaux –, l’exposition « SOS Méditerranée, un engagement citoyen » est un pavé dans la mare. Les trente photos de reporters professionnels montés à bord des navires de l’ONG qui secourent les migrants en mer sont visibles jusqu’au 15 août. Elles résument l’action de l’association qui, depuis 2016, à bord de l’Aquarius (jusqu’en 2018) puis de l’Ocean Viking, est venue en aide à plus de 35 600 enfants, femmes et hommes.           « L’été ne peut pas être seulement un moment d’insouciance alors que des drames se nouent chaque jour près d’ici, au large de la Tunisie et de la Libye. » Jean-Pierre Lacan, membre de SOS Méditerranée          D’un côté, des images qui montrent de terrifiantes traversées sur l’axe migratoire le plus dangereux au monde, selon l’ONU. De l’autre, un petit paradis pour plaisanciers. « A Port-Camargue, on vient regarder les bateaux, manger au restaurant, faire des randonnées pédagogiques en mer, flâner… et pourquoi pas voir des expositions », assume Jean-Romain Brunet, nouveau directeur de la capitainerie, qui voudrait « éveiller les consciences ». Situé juste en face de sa grande sœur, La Grande-Motte, le port de plaisance du Grau-du-Roi, où des centaines de mâts se dressent à perte de vue, vit au rythme de la mer. « C’est notre ADN. Mon idée, c’est d’interroger : qu’est-ce que la solidarité des gens de mer ? »          « Rappeler l’esprit marin »          Côté SOS Méditerranée, cette opération choc est une ­première. L’exposition, itinérante, a déjà été présentée une vingtaine de fois au public, mais seulement dans des lieux ­fermés, des établissements scolaires le plus souvent. Cette fois, les images se dévoilent en plein air et aux yeux du plus grand nombre. « L’été ne peut pas être seulement un moment d’insouciance alors que des drames se nouent chaque jour près d’ici, au large de la Tunisie et de la Libye », soutient Jean-Pierre Lacan, cheville ouvrière de l’association.             Il vous reste 55.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                             Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/07/a-port-camargue-une-exposition-de-sos-mediterranee-plonge-les-plaisanciers-en-eaux-troubles_6137399_4500055.html"},"headline":"A Port-Camargue, une exposition de SOS M\u00e9diterran\u00e9e plonge les plaisanciers en eaux troubles","dateCreated":"2022-08-07T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-07T06:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","M le mag","Actu"],"description":"Doit-on montrer des photos de sauvetages en mer de migrants aux vacanciers\u00a0? Alors que l\u2019ONG affiche son action dans le port du Gard \u00e0 l\u2019invitation de la capitainerie, les amateurs d\u2019activit\u00e9s nautiques sont partag\u00e9s sur le bien-fond\u00e9 d\u2019une telle initiative.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/195/0/1500/750/1342/671/60/0/c6741f7_213429-3284330.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-12">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le garçon de 12 ans était plongé dans un coma profond depuis le 7 avril. Sa mère s’était battue contre une décision de justice demandant l’arrêt des soins, le corps médical estimant qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Mort d’Archie Battersbee, jeune Britannique au cœur d’une bataille judiciaire sur l’arrêt des soins      Le garçon de 12 ans était plongé dans un coma profond depuis le 7 avril. Sa mère s’était battue contre une décision de justice demandant l’arrêt des soins, le corps médical estimant qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement.       Le Monde avec AFP     Publié le 06 août 2022 à 15h55, mis à jour hier à 01h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La mère d’Archie Battersbee, Hollie Dance (à droite), s’adresse aux médias devant l’hôpital Royal London à Whitechapel, dans l’est de Londres, le 3 août 2022.  DOMINIC LIPINSKI / AP                 Au terme d’une âpre bataille judiciaire menée par ses parents contre le système de santé, Archie Battersbee, le jeune Britannique de 12 ans en état de mort cérébrale depuis quatre mois, est mort samedi 6 août après l’arrêt des soins qui le maintenaient en vie.            « Archie est mort à 12 h 15 aujourd’hui », a déclaré à la télévision Hollie Dance, la mère du jeune garçon plongé dans le coma, dans un hôpital londonien, depuis le mois d’avril. Les traitements qui maintenaient le garçon en vie avaient été interrompus environ deux heures auparavant, après que ses parents eurent épuisé toutes les voies de recours, devant la justice britannique et européenne, pour s’opposer à l’arrêt des soins puis pour demander son transfert dans un établissement de soins palliatifs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la bataille désespérée d’une mère pour maintenir les soins de son fils dans le coma                   Archie Battersbee avait été retrouvé inconscient chez lui le 7 avril et n’a pas repris connaissance depuis. Selon sa mère, il aurait participé à un défi sur les réseaux sociaux consistant à retenir sa respiration jusqu’à l’évanouissement.                 Plongé dans un profond coma, le garçon n’avait plus aucune réaction, ne pouvait pas respirer sans assistance, et le corps médical estimait qu’il n’avait aucun espoir de rétablissement. Ses parents affirmaient au contraire avoir constaté des signes de vie.            Les recours de la famille rejetés par la justice            Le 31 mai, la justice britannique l’avait déclaré mort, une décision contre laquelle ses parents, refusant que l’hôpital débranche les machines qui le maintenaient en vie, avaient fait appel.            Mardi 2 août, la Cour suprême britannique a rejeté leur demande de continuer les traitements. Mercredi, deux heures avant la fin programmée de la vie du garçon, les parents ont de nouveau fait appel, cette fois devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), repoussant l’échéance fatidique. Mais dans la soirée, celle-ci avait rejeté leur recours, jugeant leur requête irrecevable.                Ses parents, Hollie Dance et Paul Battersbee, qui sont soutenus par une organisation chrétienne, ont dû se résoudre à laisser leur fils mourir. Ils avaient engagé d’ultimes recours en justice pour que l’enfant quitte le Royal London Hospital de Whitechapel, dans l’est de Londres, et soit transféré dans un établissement de soins palliatifs pour l’arrêt des soins, en vain.            « En prenant en compte les souhaits de la famille et ses motivations, les équipements en maison de soins, ce qu’Archie aurait voulu, les risques d’un transfert et sa santé de plus en plus fragile (…) je pense qu’il est dans son intérêt de rester à l’hôpital pour l’arrêt des soins », avait estimé la juge de la Haute Cour de Londres vendredi. L’hôpital jugeait son état trop instable pour un transfert, qui aurait pu « très probablement accélérer la dégradation redoutée par les parents ».            Le Royaume-Uni a, dans un passé récent, déjà été marqué par deux autres affaires comparables. En avril 2018, un enfant de 23 mois, Alfie Evans, atteint d’une maladie neurodégénérative rare, était mort après un long combat judiciaire de ses parents contre l’arrêt des soins. Ses parents avaient notamment reçu le soutien du pape François, qui avait lancé plusieurs appels pour le maintien en vie du garçonnet. En 2017, Charlie Gard, atteint d’une maladie génétique rare, était mort peu avant son premier anniversaire, après l’arrêt de la ventilation artificielle, malgré la multiplication des recours par ses parents.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/mort-d-archie-battersbee-jeune-britannique-au-c-ur-d-une-bataille-judiciaire-sur-l-arret-des-soins_6137373_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Archie Battersbee, jeune Britannique au c\u0153ur d\u2019une bataille judiciaire sur l\u2019arr\u00eat des soins","dateCreated":"2022-08-06T15:55:42+02:00","datePublished":"2022-08-06T15:55:42+02:00","dateModified":"2022-08-07T01:36:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le gar\u00e7on de 12\u00a0ans \u00e9tait plong\u00e9 dans un coma profond depuis le 7\u00a0avril. Sa m\u00e8re s\u2019\u00e9tait battue contre une d\u00e9cision de justice demandant l\u2019arr\u00eat des soins, le corps m\u00e9dical estimant qu\u2019il n\u2019avait aucun espoir de r\u00e9tablissement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/585/0/3500/1750/1342/671/60/0/39cb10e_48b7ce965ae94d2a9108d8a3372e6e5e-48b7ce965ae94d2a9108d8a3372e6e5e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-13">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Interrogée sur les raisons de ce report, l’ambassade d’Ukraine au Liban a dit ne pas avoir « d’autres informations » pour le moment. Le navire n’accostera pas au Liban s’il arrive à vendre sa cargaison à un marchand dans un autre pays, selon une source proche.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un militaire portant un drapeau russe sur son uniforme monte la garde près de la centrale nucléaire de Zaporijia, à Enerhodar, ville contrôlée par la Russie, le 4 août 2022.    ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS          Un navire doit arriver samedi dans le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, pour y charger des céréales. Vendredi matin, trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté des ports ukrainiens. Ils desserviront l’Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie.La directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annoncé sa démission vendredi, après la publication d’un rapport de l’ONG pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme Pokalchuk a dénoncé le choix du bureau international de ne pas avoir intégré l’équipe ukrainienne dans son enquête.Des roquettes ont été tirées, vendredi, près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt de l’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe. La Russie a rejeté sa responsabilité, accusant l’Ukraine de « terrorisme nucléaire ».Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontrés à Sotchi et ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique. Les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles ».Sur le terrain, la Russie a de nouveau bombardé vendredi Mykolaïv. Une vingtaine de personnes ont été blessées, dont un adolescent de 14 ans à l’entrée d’une église, et des immeubles d’habitation ont été endommagés. Un couvre-feu a été instauré dans cette cité jusqu’à lundi matin.Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans le Sud, où elles affirment avoir repris plus de cinquante villages précédemment tombés aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie redéploie ses forces vers le sud de l’Ukraine pour répondre à la contre-offensive de l’armée ukrainienne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Jane Burbank, historienne américaine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »         Tribune. « C’est Poutine qui est en train d’anéantir le monde russe, le vrai, celui qui a une existence historique »         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »         Reportage. En Ukraine, le retour en grâce du général Marchenko, héros de Mykolaïv         Factuel. Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilité d’un bombardement au cœur de Donetsk         Analyse. Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-07T08:01:33+00:00","coverageEndTime":"2022-08-07T08:01:33+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","description":"Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Le navire n\u2019accostera pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays, selon une source proche.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le navire transportant le premier chargement de céréales ukrainiennes n’accostera pas au Liban","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Le navire n\u2019accostera pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays, selon une source proche.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/0/0/5628/3823/1342/911/3/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-07T08:01:33+00:00"
,"endDate":"2022-08-07T08:01:33+00:00"
  Vous pouvez retrouver notre nouveau live ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live, merci de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-08-07T03:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T20:21:30+00:00","articleBody":"              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/921b72f_1659817278246-web-inter-0922-centrale-nucleaire.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T20:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T19:30:06+00:00","articleBody":"     Les frappes de vendredi sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia sont \u00ab\u00a0les derni\u00e8res d\u2019une longue liste d\u2019informations de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA Rafael Grossi, estimant qu\u2019elles d\u00e9montrent un \u00ab\u00a0vrai risque r\u00e9el de catastrophe nucl\u00e9aire pouvant menacer la sant\u00e9 et l\u2019environnement en Ukraine et au-del\u00e0\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.          L\u2019Ukraine et la Russie se sont mutuellement rejet\u00e9 la faute, l\u2019Ukraine \u00e9voquant deux frappes russes et la Russie des tirs d\u2019artillerie ukrainiens. \u00ab\u00a0Je condamne toute violence commise dans ou \u00e0 proximit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale et \u00e0 l\u2019encontre de son personnel, a d\u00e9clar\u00e9 M. Grossi. Toute \u00ab\u00a0action militaire mena\u00e7ant la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement inacceptable et doit \u00e0 tout prix \u00eatre \u00e9vit\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il exhort\u00e9.          Il a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son intention de conduire une mission d\u2019experts sur place, rejet\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par l\u2019Ukraine par peur que cela ne l\u00e9gitime l\u2019occupation russe du site. \u00ab\u00a0Je vais continuer \u00e0 pousser et pousser encore pour que cette mission de l\u2019AIEA puisse avoir lieu\u00a0\u00bb, a-t-il dit, tout en admettant qu\u2019il aurait besoin de la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration, de la compr\u00e9hension et de la facilitation de la part de l\u2019Ukraine et de la Russie\u00a0\u00bb. Il se fait fort de fournir \u00ab\u00a0une information impartiale et ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue de cette mission d\u2019inspection visant \u00e0 des \u00ab\u00a0v\u00e9rifications essentielles sur la centrale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00ab\u00a0informations de plus en plus alarmantes\u00a0\u00bb au sujet de la centrale de Zaporijia, juge le directeu...","dateModified":"2022-08-06T19:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T18:12:31+00:00","articleBody":"     Le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe n\u2019accostera pas dimanche au Liban comme il \u00e9tait pr\u00e9vu, a annonc\u00e9 samedi l\u2019ambassade d\u2019Ukraine dans ce pays.          Le Razoni, cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais, a quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, apr\u00e8s la signature par l\u2019Ukraine et la Russie de deux accords s\u00e9par\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation de la Turquie et sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspect\u00e9 le navire au large d\u2019Istanbul, avant son arriv\u00e9e qui \u00e9tait pr\u00e9vue, selon l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban, dimanche \u00e0 10\u00a0heures (9\u00a0heures, heure fran\u00e7aise) au port de Tripoli, dans le nord du Liban.          \u00ab\u00a0Nous tenons \u00e0 vous informer que l\u2019arriv\u00e9e pr\u00e9vue demain du navire\u00a0\u201cRazoni\u201d a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban. Interrog\u00e9e sur les raisons de ce report, l\u2019ambassade a dit ne pas avoir \u00ab\u00a0d\u2019autres informations\u00a0\u00bb pour le moment. Selon une source officielle proche du dossier, le navire n\u2019accostera probablement pas au Liban s\u2019il arrive \u00e0 vendre sa cargaison \u00e0 un marchand dans un autre pays. \u00ab\u00a0Le navire ne se rendra au Liban que dans un seul cas\u00a0: si un marchand ach\u00e8te sa cargaison\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la source sous couvert d\u2019anonymat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019accostera pas au Liban dimanche","dateModified":"2022-08-06T18:26:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T11:51:29+00:00","articleBody":"     L\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud de l\u2019Ukraine, sous le contr\u00f4le des forces russes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 samedi la compagnie de l\u2019\u00e9nergie atomique ukrainienne. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019attaque de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, le syst\u00e8me de protection d\u2019urgence s\u2019est d\u00e9clench\u00e9 sur l\u2019un des trois r\u00e9acteurs en \u00e9tat de marche, qui s\u2019est \u00e9teint\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Energoatom dans un message sur Telegram. Selon cette source, les bombardements ont \u00ab\u00a0gravement endommag\u00e9\u00a0\u00bb une station renfermant de l\u2019azote et de l\u2019oxyg\u00e8ne et un \u00ab\u00a0b\u00e2timent auxiliaire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il existe toujours des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de substances radioactives, et le risque d\u2019incendie est \u00e9galement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          \u00ab\u00a0Le bombardement (\u2026) a caus\u00e9 un risque s\u00e9rieux pour le fonctionnement en toute s\u00e9curit\u00e9 de la centrale\u00a0\u00bb, a poursuivi Energoatom, qui fait toutefois savoir que la centrale continuait de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le personnel ukrainien, d\u2019y travailler.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accus\u00e9, vendredi, les forces russes d\u2019avoir men\u00e9 trois frappes pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur de la centrale de Zaporijia, bien que Moscou contr\u00f4le ce territoire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. L\u2019arm\u00e9e russe a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de ces frappes, provoquant un incendie, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9teint.          Le 21\u00a0juillet, la Russie avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir frapp\u00e9 au drone sur le territoire de cette centrale nucl\u00e9aire, la plus grande d\u2019Europe. Kiev assure, en outre, que Moscou stocke des armes lourdes et des munitions sur le territoire de la centrale, occup\u00e9e depuis mars par les forces russes.          L\u2019Union europ\u00e9enne condamne l\u2019attitude de la Russie. \u00ab\u00a0L\u2019UE condamne les activit\u00e9s militaires de la Russie autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Il s\u2019agit d\u2019une violation grave et irresponsable des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et d\u2019un nouvel exemple du m\u00e9pris de la Russie pour les normes internationales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borell, dans un message publi\u00e9 sur son compte Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inqui\u00e9tude pour la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-06T11:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T11:33:58+00:00","articleBody":"                     Un habitant enl\u00e8ve le verre bris\u00e9 d\u2019une fen\u00eatre de son appartement endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019une frappe de missile russe, \u00e0 Kostiantynivka, en Ukraine, le 6 ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS                 Une habitante pousse son v\u00e9lo entre des b\u00e2timents endommag\u00e9s \u00e0 Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 5 ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/46debb8_1659785588246-680565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T11:39:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T09:00:13+00:00","articleBody":"     Dans son \u00e9valuation de la situation sur le terrain, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que la guerre est sur le point d\u2019entrer dans une nouvelle phase, les combats les plus violents se d\u00e9placent sur une ligne de front d\u2019environ 350\u00a0kilom\u00e8tres qui s\u2019\u00e9tend vers le sud-ouest, des environs de Zaporijia \u00e0 Kherson, parall\u00e8lement au fleuve Dniepr.          Selon Londres, les forces russes se massent dans le Sud en pr\u00e9vision de la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. \u00ab\u00a0De longs convois de camions militaires, de chars, de pi\u00e8ces d\u2019artillerie continuent de s\u2019\u00e9loigner de la r\u00e9gion ukrainienne du Donbass et se dirigent vers le sud-ouest. On signale \u00e9galement des mouvements de mat\u00e9riel en provenance de Melitopol, Berdiansk et Marioupol, occup\u00e9es par les Russes, et de la Russie continentale vers la Crim\u00e9e via le pont de Kertch [pont de Crim\u00e9e]\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re.          Londres note que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes ciblent de plus en plus fr\u00e9quemment les ponts, les d\u00e9p\u00f4ts de munitions et les liaisons ferroviaires dans les r\u00e9gions du sud de l\u2019Ukraine. Y compris l\u2019embranchement ferroviaire strat\u00e9giquement important qui relie Kherson \u00e0 la Crim\u00e9e, occup\u00e9e par les Russes (\u2026) pour tenter d\u2019affecter la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 se r\u00e9approvisionner sur le plan logistique\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe masse des troupes en pr\u00e9vision d\u2019une contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de K...","dateModified":"2022-08-06T09:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T08:17:07+00:00","articleBody":"                     Un citoyen victime d\u2019un AVC, originaire de Bakhmout, est aid\u00e9 \u00e0 monter dans un train \u00e0 destination de Dnipro et de Lviv, \u00e0 Pokrovsk, le 5 ao\u00fbt 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/7882fb5_1659773723360-680240.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T08:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T07:14:04+00:00","articleBody":"                     Un secouriste en intervention dans maison d\u00e9truite par une attaque russe \u00e0 Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 5 ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/b378f7b_1659769933194-520376.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes n\u2019ac...","dateModified":"2022-08-06T07:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T04:51:05+00:00","articleBody":"      Un navire doit arriver samedi dans le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales. Vendredi matin, trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58 000 tonnes de ma\u00efs ont quitt\u00e9 des ports ukrainiens. Ils desserviront l\u2019Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie.          La directrice d\u2019Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission vendredi, apr\u00e8s la publication d\u2019un rapport de l\u2019ONG pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme Pokalchuk a d\u00e9nonc\u00e9 le choix du bureau international de ne pas avoir int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans son enqu\u00eate.          Des roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es, vendredi, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia. Une ligne de haute tension a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e dans cette attaque, d\u00e9clenchant l\u2019arr\u00eat de l\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale, la plus grande de l\u2019Europe. La Russie a rejet\u00e9 sa responsabilit\u00e9, accusant l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Sotchi et ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique. Les deux pr\u00e9sidents se sont accord\u00e9s pour que les livraisons du gaz russe \u00e0 la Turquie soient \u00ab\u00a0partiellement pay\u00e9es en roubles\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, la Russie a de nouveau bombard\u00e9 vendredi Mykola\u00efv. Une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un adolescent de 14 ans \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019une \u00e9glise, et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans cette cit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 lundi matin.          Les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive dans le Sud, o\u00f9 elles affirment avoir repris plus de cinquante villages pr\u00e9c\u00e9demment tomb\u00e9s aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie red\u00e9ploie ses forces vers le sud de l\u2019Ukraine pour r\u00e9pondre \u00e0 la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-06T07:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html#616015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-des-troupes-russes-se-massent-en-prevision-d-une-contre-offensive-ukrainienne-dans-la-region-de-kherson_6137342_3210.html","datePublished":"2022-08-06T04:50:06+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 au 164e jour de guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/511/0/5628/2814/1342/671/60/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-06T04:50:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/0/0/5628/3823/1342/911/3/0/5f38e82_1659791020042-2022-08-05t130304z-515083249-rc2lpv9muyer-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/08/19-14">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Un décret du premier ministre russe autorise l’ouverture de points de vente en devises réservés aux étrangers et à l’élite, comme du temps de l’URSS. Un marché juteux géré par le ministère des affaires étrangères.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             A Moscou, les magasins « beriozka » remis en service      Un décret du premier ministre russe autorise l’ouverture de points de vente en devises réservés aux étrangers et à l’élite, comme du temps de l’URSS. Un marché juteux géré par le ministère des affaires étrangères.          Par Nicolas Ruisseau(Moscou, correspondance)         Publié le 06 août 2022 à 11h42, mis à jour hier à 02h50    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une « beriozka » vendant des souvenirs aux touristes, dans la station balnéaire de Sotchi (Russie), en 1964.  RIA NOVOSTI                 C’est un voyage vers le passé. La Russie de Vladimir Poutine s’apprête à raviver un héritage soviétique, avec l’ouverture de magasins permettant aux diplomates étrangers d’acheter en dollars (et désormais en euros) des produits occidentaux. Comme les beriozka (« petit bouleau », en russe), qui, entre 1961 et 1990, proposaient aux étrangers et à la nomenklatura, l’élite nationale, une riche palette de produits importés, les futures boutiques seront surtout pour l’Etat un bon moyen d’acquérir des devises.            Un juteux business en ces temps de sanctions contre Moscou alors que des dizaines de grandes marques occidentales ont quitté la Russie et que des magasins ont été contraints de fermer en raison des dysfonctionnements dans les chaînes d’approvisionnement. L’affaire sera gérée directement par une société créée sous la tutelle du ministère des affaires étrangères russe, en association avec un partenariat commercial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, le McDonald’s version « Vkousno i totchka » ne désemplit pas dans un pays « coupé du monde »                   Dans les rayons, comme au bon vieux temps de l’URSS, seront proposés, hors taxe, alcools, tabac, bijoux, cosmétiques, parfums, mais aussi montres connectées et smartphones dernier cri. Ces produits risquent pourtant d’être couverts par les sanctions européennes : il est interdit de vendre, de fournir, de transférer ou d’exporter, directement ou indirectement, les articles de luxe d’une valeur supérieure à 300 euros à des personnes physiques ou morales résidant en Russie.            Le retour du marché noir            La règle est contournée régulièrement et de tels produits sont aujourd’hui proposés discrètement dans les grands centres commerciaux du luxe moscovites. Avec les sanctions et les premiers signes de la crise économique, le marché noir a fait son retour, encouragé par le ministère de l’industrie et du commerce russe, qui a autorisé des importations « parallèles » de biens étrangers sans l’autorisation du détenteur de la propriété intellectuelle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe adopte un quatrième train de sanctions contre la Russie                   C’est un décret du premier ministre russe, Mikhaïl Michoustine, qui a autorisé l’ouverture de ces nouvelles beriozka, magasins à devises dont le nom n’a pas encore été rendu public. La décision date du 26 juillet, mais les médias russes viennent seulement de la remarquer. L’ouverture des premiers points de vente, qui devraient apparaître rapidement dans le centre de Moscou et de Saint-Pétersbourg, est prévue pour le 27 août.                 A l’époque soviétique, ces boutiques étaient aussi ouvertes aux militaires et à certains travailleurs opérant à l’étranger. Aujourd’hui, seuls seront a priori admis les diplomates, les employés d’une organisation internationale et les membres de leur famille. Pour faire ces libres emplettes, ils devront être munis de documents spéciaux. En revanche, comme autrefois, les produits pourront ensuite circuler et se revendre. Pour l’élite russe, fortunée et en manque de shopping occidental, ce sera un moyen détourné d’acquérir des biens de meilleure qualité et plus variés que ceux proposés par les boutiques ordinaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                        Nicolas Ruisseau(Moscou, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mardi 9 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Marx attaque  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/a-moscou-les-magasins-beriozka-remis-en-service_6137362_3210.html"},"headline":"A Moscou, les magasins \u00ab\u00a0beriozka\u00a0\u00bb remis en service","dateCreated":"2022-08-06T11:42:16+02:00","datePublished":"2022-08-06T11:42:16+02:00","dateModified":"2022-08-07T02:50:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Un d\u00e9cret du premier ministre russe autorise l\u2019ouverture de points de vente en devises r\u00e9serv\u00e9s aux \u00e9trangers et \u00e0 l\u2019\u00e9lite, comme du temps de l\u2019URSS. Un march\u00e9 juteux g\u00e9r\u00e9 par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Ruisseau","description":"Moscou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/40/0/1280/640/1342/671/60/0/9e28450_1659778570153-749cf9e86a74351ddbdfc8ef76a19655.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/08/19-15">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le chef de l’Etat russe, qui recevait son homologue turc, s’est félicité de l’accord sur les livraisons de céréales ukrainiennes, également avantageux pour Moscou, et a salué le rôle d’Ankara dans le transit du gaz russe vers l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             A Sotchi, Poutine et Erdogan renforcent leur coopération économique et énergétique      Le chef de l’Etat russe, qui recevait son homologue turc, s’est félicité de l’accord sur les livraisons de céréales ukrainiennes, également avantageux pour Moscou, et a salué le rôle d’Ankara dans le transit du gaz russe vers l’Europe.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié le 06 août 2022 à 10h46    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue russe, Vladimir Poutine, à Sotchi, en Russie, le 5 août 2022 (photo prise et diffusée par le service de presse présidentiel turc).  MURAT KULA / SERVICE DE PRESSE DE LA PRÉSIDENCE TURC/ AFP               C’est dans la résidence d’été du chef de l’Etat russe, sur les bords de la mer Noire, que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue Vladimir Poutine se sont entretenus en tête à tête pendant près de quatre heures, vendredi 5 août. « Aujourd’hui, bien sûr, les yeux du monde entier sont tournés vers Sotchi », s’est réjoui le dirigeant turc, auréolé de son statut de médiateur incontournable entre Moscou et Kiev.          Dès le début des entretiens, le chef du Kremlin a remercié son hôte d’avoir négocié et mis en œuvre l’accord céréalier, supervisé depuis Istanbul par des responsables d’Ukraine, de Russie, de Turquie et des Nations unies. « Grâce à votre participation directe et à la médiation du secrétariat de l’ONU, le problème lié aux exportations de céréales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a été résolu. Les livraisons ont déjà commencé et je voulais vous en remercier », a déclaré M. Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Turquie : l’accord céréalier, un succès diplomatique pour le président Erdogan                 Le même jour, trois bateaux transportant des milliers de tonnes de maïs ont pu quitter les ports ukrainiens. Un premier navire était sorti, lundi 1er août, du port ukrainien d’Odessa, situé à 800 kilomètres à l’ouest de Sotchi. L’accord céréalier est avantageux pour la Russie, qui va pouvoir exporter ses céréales et ses engrais, malgré les sanctions financières occidentales, légèrement assouplies grâce aux bons offices d’Ankara. Dans le communiqué commun publié après les pourparlers, les deux dirigeants ont souligné « la nécessité d’une réalisation complète de l’accord global conclu à Istanbul, y compris l’exportation sans entraves de céréales et d’engrais russes ».               Les discussions se sont tenues sous le sceau de la confidentialité. Il n’y a pas eu de conférence de presse après la réunion et M. Erdogan, venu en voisin pour l’après-midi, a rapidement quitté la Russie une fois celle-ci terminée.          Outre les exportations de céréales et la situation dans le nord de la Syrie, où l’armée turque prépare une nouvelle incursion contre les Kurdes syriens alliés des Occidentaux, il a surtout été question d’énergie. Vladimir Poutine a insisté sur le rôle joué par Ankara dans l’acheminement du gaz russe vers les foyers européens à travers le gazoduc TurkStream, qui traverse la mer Noire. « Les consommateurs européens devraient être reconnaissants envers la Turquie pour ce flux ininterrompu de gaz naturel », a-t-il souligné.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie s’apprête à lancer une nouvelle intervention militaire au nord de la Syrie                 Dépendante de la Russie pour sa consommation de gaz et de pétrole, la Turquie, actuellement confrontée à une inflation galopante (80 % en moyenne annuelle, selon les chiffres officiels), espère pouvoir maintenir des prix abordables pour l’énergie qu’elle consomme. En un an, le prix du litre d’essence à la pompe a augmenté de 300 %, suscitant une vague de mécontentement parmi la population. Tenter de limiter l’envolée des prix de l’énergie est une priorité pour le président Erdogan, dont la popularité s’essouffle à moins d’un an des élections présidentielle et législatives, prévues en juin 2023.        Il vous reste 46.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/a-sotchi-poutine-et-erdogan-renforcent-leur-cooperation-economique-et-energetique_6137356_3210.html"},"headline":"A Sotchi, Poutine et Erdogan renforcent leur coop\u00e9ration \u00e9conomique et \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-08-06T10:46:47+02:00","datePublished":"2022-08-06T10:46:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Turquie","Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Le chef de l\u2019Etat russe, qui recevait son homologue turc, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019accord sur les livraisons de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e9galement avantageux pour Moscou, et a salu\u00e9 le r\u00f4le d\u2019Ankara dans le transit du gaz russe vers l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/414/0/5000/2500/1342/671/60/0/e31fd2d_5876554-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-16">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Kiev accuse l’ONG de faire le jeu de Moscou après la publication d’un rapport sur la mise en danger de civils dans la résistance armée ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Amnesty International dans la tourmente après la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine      Kiev accuse l’ONG de faire le jeu de Moscou après la publication d’un rapport sur la mise en danger de civils dans la résistance armée ukrainienne.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié le 06 août 2022 à 10h08 - Mis à jour le 06 août 2022 à 15h26    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Kiev n’a pas du tout apprécié la leçon. En voulant faire preuve de neutralité, Amnesty International s’est mis à dos les dirigeants ukrainiens mais aussi une large partie de la société civile du pays ravagé par la guerre depuis cinq mois. Dans un rapport publié jeudi 4 août, l’ONG affirme que les forces armées ukrainiennes mettent en danger la population civile.          Amnesty International relève au moins dix-neuf exemples où les forces armées ukrainiennes ont installé des bases et déployé des armes dans des zones résidentielles. En conséquence, les civils deviennent les victimes collatérales du barrage d’artillerie auquel la Russie soumet l’ensemble du front dans sa guerre de conquête. Depuis sa parution, le rapport est devenu l’un des sujets les plus discutés en Ukraine, attestant de la difficulté d’une ONG, parmi les plus influentes sur la scène internationale, de mener des enquêtes impartiales dans le contexte d’une guerre féroce où les récits s’affrontent.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le navire transportant le premier chargement de céréales ukrainiennes n’accostera pas au Liban                 Très remonté, le président Volodymyr Zelensky a vivement critiqué dans son allocution vidéo quotidienne, dès jeudi soir, une « tentative d’amnistier un pays terroriste » qui place « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ». Il a rappelé que les frappes russes ont détruit près de 200 églises et lieux de culte, 2 200 institutions d’enseignement et 900 hôpitaux et cliniques.               De son côté, la vice-ministre ukrainienne de la défense, Hanna Maliar, a souligné combien l’ONG ignorait les réalités tactiques : « L’armée ukrainienne fortifie et défend les villes et les villages. Si nous attendons l’ennemi russe sur le champ de bataille, comme certains nous le conseillent, les Russes occuperont toutes nos maisons. » La très large supériorité russe en puissance de feu et en artillerie ne laisse pas d’autre choix à la défense ukrainienne que d’utiliser les bâtiments comme protection. Les villes restent très difficiles à prendre pour l’envahisseur, bien qu’il soit prêt à les raser, comme l’armée russe l’a déjà démontré à Marioupol et dans une dizaine d’autres cités ukrainiennes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Amnesty International dénonce des « attaques indiscriminées » de l’armée russe à Kharkiv                 Vendredi 5 août, après avoir déjà pris ses distances avec le document, la directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a également annoncé sa démission sur sa page Facebook, en critiquant le fait que l’ONG n’avait pas souhaité intégrer l’équipe ukrainienne dans l’enquête. « Tout s’est écrasé contre le mur de la bureaucratie et la barrière de la langue des sourds, écrit-elle. Il ne s’agit pas d’anglais, il s’agit du fait que si vous ne vivez pas dans un pays envahi par des envahisseurs qui le déchirent, vous ne comprenez probablement pas ce que c’est que de condamner une armée de défenseurs. »        Il vous reste 59.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/amnesty-international-dans-la-tourmente-de-la-guerre-en-ukraine_6137350_3210.html"},"headline":"Amnesty International dans la tourmente apr\u00e8s la publication de son rapport sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-06T10:08:20+02:00","datePublished":"2022-08-06T10:08:20+02:00","dateModified":"2022-08-06T15:26:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Kiev accuse l\u2019ONG de faire le jeu de Moscou apr\u00e8s la publication d\u2019un rapport sur la mise en danger de civils dans la r\u00e9sistance arm\u00e9e ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/06/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/056195a_1659773142640-859641.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-17">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’historienne américaine Jane Burbank, spécialiste de la Russie, déchiffre les relations très anciennes et complexes entre Kiev et Moscou. Elle revient sur les différentes théories de l’Eurasie qui influencent depuis longtemps les nationalistes russes et les visées expansionnistes de Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « La Russie et l’Ukraine trouvent leurs racines dans l’Empire de Kiev »      Dans un entretien au « Monde », l’historienne américaine Jane Burbank, spécialiste de la Russie, déchiffre les relations très anciennes et complexes entre Kiev et Moscou. Elle revient sur les différentes théories de l’Eurasie qui influencent depuis longtemps les nationalistes russes et les visées expansionnistes de Vladimir Poutine.          Propos recueillis par Michel Lefebvre         Publié le 06 août 2022 à 06h17 - Mis à jour le 06 août 2022 à 13h37    Temps de Lecture 13 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Spécialiste de la Russie, l’historienne américaine Jane Burbank revient sur les différentes théories de l’Eurasie qui influencent depuis longtemps les nationalistes russes et les visées expansionnistes de Vladimir Poutine.          L’histoire de la Rus’de Kiev, au IXe siècle de notre ère, suscite un débat historiographique vif entre Ukrainiens et Russes pour savoir si cet empire très ancien est le berceau de la Russie ou de l’Ukraine. Cela pose une série de questions : qui a fondé la Rus’de Kiev ? Qui était le peuple de Kiev ? Et après la chute de Kiev, que sont devenus les habitants de ce territoire ? Qu’en pensez-vous ?          Ce sont des questions historiques complexes, et le sujet de nombreuses discussions depuis très longtemps. Dès le XVIIIe siècle, en Russie, des historiens ont mené un grand débat sur la Rus’de Kiev et sur l’ethnie de ses fondateurs. Ils estimaient que les habitants de Kiev étaient des Russes et s’interrogeaient pour savoir si ceux-ci étaient un peuple slave ou non.               En fait, à l’époque de la Rus’de Kiev, du IXe siècle au XIIIe siècle, la région était occupée par un groupe de gens du Nord venant de la Baltique, les Varègues, des Vikings qui ne sont pas du tout Slaves.          Aujourd’hui, nous pensons que les fondateurs étaient vraiment ces Vikings venus vers la mer Noire pour vendre leurs produits (bois, peaux, ambre) et qu’ils se sont mélangés avec des paysans plutôt slaves. Kiev est devenue alors un empire très riche, en liaison avec les tribus de l’Est et avec l’Empire byzantin. Les princes de Kiev ont créé la dynastie dont le fondateur, Riourik, était un Viking. Les princes qui lui ont succédé s’appelaient les Riourikides. Cette dynastie a réussi à établir son pouvoir sur cette région qui est aujourd’hui l’Ukraine et qui s’est étendue au nord vers la mer Baltique, mais aussi au sud de la région de Kiev, avec des tribus très diverses dont la richesse venait du commerce entre les régions des forêts, jusqu’à la mer Noire et à l’Est.            Cet article est tiré du « Hors-Série Le Monde : Ukraine, histoire d’une émancipation », 2022. Ce hors-série est en vente dans les kiosques ou par Internet en se rendant sur le site de notre boutique.            On peut décrire Kiev en cette période à la fois comme un empire avec un pouvoir concentré dans quelques villes, une dynastie et, depuis le Xe siècle, une religion quasi étatique, les princes de Kiev s’étant convertis au christianisme alors qu’ils étaient païens auparavant. Cette dynastie a adopté la culture de l’Empire romain byzantin et la chrétienté orientale, et a développé une culture artistique avec de grandes églises, de grands monuments.        Il vous reste 86.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/06/guerre-en-ukraine-la-russie-et-l-ukraine-trouvent-leurs-racines-dans-l-empire-de-kiev_6137339_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie et l\u2019Ukraine trouvent leurs racines dans l\u2019Empire de Kiev\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-06T06:17:19+02:00","datePublished":"2022-08-06T06:17:19+02:00","dateModified":"2022-08-06T13:37:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historienne am\u00e9ricaine Jane Burbank, sp\u00e9cialiste de la Russie, d\u00e9chiffre les relations tr\u00e8s anciennes et complexes entre Kiev et Moscou. Elle revient sur les diff\u00e9rentes th\u00e9ories de l\u2019Eurasie qui influencent depuis longtemps les nationalistes russes et les vis\u00e9es expansionnistes de Vladimir Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Lefebvre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/488/0/4551/2275/1342/671/60/0/cd40851_1659509062625-raf-040.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-18">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ « Alliances françaises » (6/6). Créée en 1846, l’Ecole française d’Athènes a d’abord servi à marquer la présence de la France en Grèce. L’établissement mêle aujourd’hui un travail de terrain sur des sites prestigieux et l’usage des nouvelles technologies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           ALEXIS GRASSET                        Séries d'été       Alliances françaises         A l’Ecole française d’Athènes, les nouvelles technologies révolutionnent les études antiques   Par Margherita Nasi (Delphes (Grèce), envoyée spéciale)   Publié le 06 août 2022 à 06h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Alliances françaises » (6/6). Créée en 1846, l’Ecole française d’Athènes a d’abord servi à marquer la présence de la France en Grèce. L’établissement mêle aujourd’hui un travail de terrain sur des sites prestigieux et l’usage des nouvelles technologies.                On ne manque pas de raison de s’émerveiller à Delphes. Le panorama sur la vallée, avec le golfe de Corinthe à l’horizon, est époustouflant. Le temple d’Apollon et le théâtre sont éblouissants de beauté. Mais en ce début juin, une attraction autrement surannée vole la vedette aux ruines antiques. « Regarde, des archéologues ! », murmure une touriste française.          Munis de chaussures de marche, de chapeaux fedora, de grandes feuilles blanches et d’anciennes brosses d’équitation, cinq individus grimpent sur le monument des rois d’Argos. « Avec notre parfaite panoplie d’aristocrate savant du XIXe siècle, on se fait remarquer », convient Julien Faguer, 32 ans, responsable d’un projet de recherche sur le site archéologique. Quelques heures plus tard, le docteur en histoire est méconnaissable : il a enfilé un costume de ville et parcouru 200 kilomètres pour rejoindre le splendide jardin de l’Ecole française d’Athènes (EFA).          La pionnière des dix-huit écoles étrangères d’Athènes, et la plus prestigieuse des institutions françaises de recherche à l’étranger, organise sa conférence annuelle ce mercredi 1er juin. Une centaine de personnes se retrouvent autour du buffet, en face de la bibliothèque riche de 88 000 volumes, accessible vingt-quatre heures sur vingt-quatre, et qui à elle seule a incité plus d’un helléniste à faire le voyage.               Un verre à la main, une poignée de jeunes archéologues s’amusent à repérer les célébrités dans la foule. Ici, un illustre académicien. Là, un directeur de musée. Plus loin, un responsable du ministère grec de la culture. « La conférence annuelle est un événement mondain. On vient serrer des mains. On rencontre des collègues grecs qui pourront faciliter par la suite les relations qu’on aura avec les autorités », explique Julien Faguer.          En 2022, la cérémonie est d’autant plus attendue qu’elle s’inscrit dans les célébrations pour les 175 ans de l’EFA. Fondée sous le roi Louis-Philippe, en 1846, l’EFA « a forgé le mythe d’une élite universitaire partie en quête des vestiges de l’Antiquité et chargée de représenter les nations savantes auprès d’un Orient jugé mal dégrossi », rappelle le professeur d’archéologie classique Francis Prost dans un hors-série de la revue Archéologia consacré aux écoles françaises à l’étranger.                                ALEXIS GRASSET               Lorsque les premiers membres de l’EFA arrivent en Grèce pour se confronter à la patrie du classicisme, ils ne connaissent ni les moyens ni le terme de l’aventure. Et pour cause : leur séjour est moins archéologique que politique.              Dans L’Histoire et l’œuvre de l’Ecole française d’Athènes (1901), Georges Radet raille le contenu des premières missions de l’institution : « On monte à cheval, on arrose, on bêche un hectare de jardin par jour et l’on a des moustaches d’un décimètre. On se montre, on fait des visites, on danse aux bals. » En détachant son élite universitaire vers l’Orient, la France veut accroître son rayonnement dans les régions méditerranéennes. L’enjeu est d’autant plus crucial que la nouvelle nation grecque est alors soumise au contrôle des grandes puissances intervenues à ses côtés lors de la guerre d’indépendance : le Royaume-Uni et la Russie.        Il vous reste 69.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/06/a-l-ecole-francaise-d-athenes-les-nouvelles-technologies-revolutionnent-les-etudes-antiques_6137335_3451060.html"},"headline":"A l\u2019Ecole fran\u00e7aise d\u2019Ath\u00e8nes, les nouvelles technologies r\u00e9volutionnent les \u00e9tudes antiques","dateCreated":"2022-08-06T06:00:20+02:00","datePublished":"2022-08-06T06:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Alliances fran\u00e7aises"],"keywords":["M Campus","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Europe","Gr\u00e8ce","Alliances fran\u00e7aises","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Alliances fran\u00e7aises\u00a0\u00bb (6\/6). Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01846, l\u2019Ecole fran\u00e7aise d\u2019Ath\u00e8nes a d\u2019abord servi \u00e0\u00a0marquer la pr\u00e9sence de la France en Gr\u00e8ce. L\u2019\u00e9tablissement m\u00eale aujourd\u2019hui un travail de terrain\u00a0sur des sites prestigieux et l\u2019usage des nouvelles technologies.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi","description":"Delphes (Gr\u00e8ce), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/876/155/1758/879/1342/671/60/0/649ef17_1659000624896-lemonde-greei-ce.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alliances fran\u00e7aises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soft-power/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/08/19-19">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ « Carnets d’exil », épisode 14. Avec la guerre, ils ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Aujourd’hui, ils évoquent leur vision de la France, quelques mois après leur arrivée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                           style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « Les Français parlent de choses ordinaires si passionnément ! »   Par Solène Cordier, Chloé Hecketsweiler, Solène L'Hénoret et Anne Guillard   Publié le 06 août 2022 à 05h00 - Mis à jour le 06 août 2022 à 13h36     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Témoignages« Carnets d’exil », épisode 14. Avec la guerre, ils ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines. Aujourd’hui, ils évoquent leur vision de la France, quelques mois après leur arrivée.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France, au fil des semaines depuis avril. Pour cet épisode, nous avons interrogé Tamara, Evgenia, Nina et Maksim sur leur vision de la France et des Français, plusieurs mois après leur arrivée. Des regards reconnaissants, surprenants et parfois critiques.          Après plus de cinq mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon l’Office français de l’immigration et de l’intégration.               Dans cette série « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.                        


Maksim, à Toulon
	

«&nbspEn France, il n’y a pas de métier déconsidéré »
	


	



<article-nb="2022/08/08/19-20">
<filnamedate="20220808"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220808"><AAMMJJHH="2022080819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Oksana Pokalchuk dénonce le choix du bureau international de ne pas avoir intégré l’équipe ukrainienne dans son enquête. Par ailleurs, des frappes dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilité, ont été signalées, vendredi, près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Taïwan    Variole du singe    Uber Files    Chine    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Analyse  Article réservé à nos abonnés Electrification, numérisation, inflation :les sept années qui ont révolutionné la voiture                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Chronique Quand la baigneuse heurte l’hélice du bateau   Raphaël Melka                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Troubles psychiques : « Les personnes avec des déséquilibres mineurs ont un taux de chômage deux fois plus élevé que la moyenne »   Célia Lemaire                   Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Même avec une trêve, Gaza restera une prison                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Avortement : « Ce sale temps pour les femmes annonce des lendemains qui déchantent »   Myriam Chopin Enseignante-chercheuse en histoire                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »   Claudine Schalck sage-femme, psychologue clinicienne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Plutôt que de perpétuer l’inflation normative, la France gagnerait à mieux appliquer les textes existants »   Christophe Eoche-Duval Haut fonctionnaire                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés « On ne peut plus raconter les histoires depuis le seul point de vue blanc » : le réalisateur Jordan Peele redonne des couleurs aux grands mythes américains                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les Innocents », de Mahir Guven : au cœur d’un tribunal intime                   Culture « Kokoda jamais vaincus ! », sur Histoire : l’enfer de la guerre dans un décor paradisiaque                   Culture  Article réservé à nos abonnés La magie de verre d’Othoniel au Palais du facteur Cheval                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés L’immersion de l’illustrateur Alexandre Benjamin Navet dans la forêt de « Princesse Mononoké » : « J’avais l’impression d’aller dans l’infiniment petit »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Le paradis de Beauduc menacé par la montée des eaux : « Ici, l’utopie est à la bonne franquette »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « J’ouvre la porte de notre appartement, toutes ses affaires ont disparu »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A la pêche aux moules, moules, moules… Trois recettes pour les cuisiner                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : la directrice du bureau ukrainien d’Amnesty International démissionne après la publication d’un rapport de l’ONG accusant Kiev de mettre des civils en danger Oksana Pokalchuk dénonce le choix du bureau international de ne pas avoir intégré l’équipe ukrainienne dans son enquête. Par ailleurs, des frappes dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilité, ont été signalées, vendredi, près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 05/08 à 21:21   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation au soir de ce 163ᵉ jour de guerre         Des roquettes ont été tirées près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia, a annoncé sur Telegram la société d’Etat ukrainienne Energoatom, qui a accusé la Russie d’être à l’origine des tirs. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt de l’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe. La Russie a rejeté sa responsabilité, accusant l’Ukraine de « terrorisme nucléaire ».        Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté des ports ukrainiens vendredi matin. Les trois navires desserviront l’Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie, a précisé le ministère de la défense turc. Simultanément, a-t-il souligné, un bâtiment fait route, lui aussi pour y charger des céréales, vers le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, où il doit arriver samedi, a annoncé le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov.        Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontrés à Sotchi et ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique. Les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles ».        En dépit de la colère de Kiev, Amnesty International a affirmé qu’elle « maint[enai]t pleinement » les conclusions de son rapport reprochant à l’armée ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa résistance à l’invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habitées. Volodymyr Zelensky a violemment critiqué ce rapport, accusant l’ONG de « tenter d’amnistier l’Etat terroriste » russe. Selon lui, ce rapport met « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ».        Sur le terrain, les Russes ont à nouveau bombardé vendredi Mykolaïv. Une vingtaine de personnes ont été blessées, dont un adolescent de 14 ans à l’entrée d’une église, et des immeubles d’habitation ont été endommagés. Un couvre-feu a été instauré dans cette cité jusqu’à lundi matin afin de neutraliser les « collaborateurs » des Russes, a fait savoir le gouverneur régional, Vitali Kim.        Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans le Sud, où elles affirment avoir repris plus de cinquante villages précédemment tombés aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie redéploie ses forces vers le sud de l’Ukraine pour répondre à la contre-offensive de l’armée ukrainienne.                  Tout le live                Le 06/08 à 06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est maintenant terminé        Notre nouveau live est accessible ici.                    Le 06/08 à 03:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’humanité « joue avec un pistolet chargé », alerte le patron de l’ONU        Lors d’une cérémonie annuelle organisée dans la ville japonaise d’Hiroshima en hommage aux victimes du bombardement atomique américain de 1945, le secrétaire général des Nations unies (ONU) Antonio Guterres a lancé, samedi, un vibrant appel aux dirigeants du monde pour qu’ils retirent les armes nucléaires de leurs arsenaux.          Il y a 77 ans, « des dizaines de milliers de personnes ont été tuées d’un coup dans cette ville. Des femmes, des enfants et des hommes ont été incinérés dans un feu infernal », a-t-il dit. « Des bâtiments se sont transformés en poussière. Des survivants ont été maudits par un héritage radioactif » de cancers et d’autres maladies, a ajouté M. Guterres. « Nous devons nous demander : qu’avons-nous appris du champignon atomique qui a gonflé au-dessus de cette ville ? »          Aujourd’hui, « des crises à forte connotation nucléaire se propagent rapidement, du Moyen-Orient à la péninsule coréenne en passant par l’invasion de l’Ukraine par la Russie. L’humanité joue avec un pistolet chargé », a affirmé Antonio Guterres, réitérant les avertissements qu’il avait lancés cette semaine lors d’une conférence des pays signataires du Traité de non-prolifération nucléaire (TNP) à New York.          Le risque nucléaire hante les esprits depuis que la Russie a envahi son voisin ukrainien en février. L’ambassadeur de Russie au Japon n’a pas été invité à la cérémonie de samedi, mais il s’est rendu jeudi à Hiroshima pour déposer une gerbe de fleurs en hommage aux victimes.                    Le 06/08 à 01:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Explosions à Kkarkiv        Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, rapporte que des explosions ont été entendues dans le district de Slobidski de Kharkiv vers 1 h du matin, dans la nuit de vendredi à samedi, heure locale (minuit à Paris) sans donner d’informations sur d’éventuelles victimes. Des sauveteurs seraient sur place.                    Le 06/08 à 00:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a créé une « situation extrêmement risquée pour toute l’Europe », dénonce Zelensky après les frappes sur Zaporijia        Volodymyr Zelensky a accusé, à son tour, vendredi soir, la Russie après les frappes autour d’un réacteur de la centrale nucléaire de Zaporijia.          « Aujourd’hui, les occupants ont créé une autre situation extrêmement risquée pour toute l’Europe : ils ont frappé à deux reprises la centrale nucléaire de Zaporijia. Tout bombardement de ce site est un crime évident, éhonté, un acte de terreur », a martelé le président ukrainien dans son message vidéo quotidien, alors que la Russie dénonce, de son côté, la responsabilité de Kiev dans ces frappes.          « C’est un argument en faveur de l’application de sanctions sévères contre l’ensemble de l’industrie nucléaire russe – de Rosatom [l’Agence fédérale russe de l’énergie atomique qui regroupe des centaines de sociétés] à toutes les entreprises et personnes liées », a-t-il ajouté.          « C’est purement une question de sécurité. Celui qui crée des menaces nucléaires pour d’autres nations n’est certainement pas capable d’utiliser les technologies nucléaires en toute sécurité », a dénoncé M. Zelensky.                    Le 06/08 à 00:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le club turc de football de Fenerbahçe sanctionné après des chants pro-Poutine        L’Union européenne de football (UEFA) a infligé, vendredi, une amende de 50 000 euros au club turc de Fenerbahçe pour sanctionner les slogans chantés par une partie de ses supporters en faveur du président russe Vladimir Poutine lors d’un match contre les Ukrainiens du Dynamo Kiev le 27 juillet dernier à Istanbul. L’UEFA a par ailleurs imposé une fermeture partielle du stade du club turc, avec la condamnation d’au moins 5 000 places, lors de son prochain match européen à domicile.          L’instance européenne précise dans un communiqué que ces mesures ont été décidées en réponse aux « jets d’objets et à la transmission d’un message provocateur à caractère offensant, à savoir des chants illicites ».          Les incidents se sont produits lors d’un match comptant pour le 2e tour des qualifications de la Ligue des champions, remporté 2-1 par le Dynamo Kiev. Après un but inscrit par l’Ukrainien Vitaliy Buyalski (57e), quelques centaines de supporters de Fenerbahçe ont scandé le nom du chef d’État russe, selon des vidéos publiées sur des réseaux sociaux. L’UEFA avait ouvert dans la foulée une enquête disciplinaire sur les « supposés mauvais comportements » des supporters turcs.          Fenerbahçe s’était dans un premier temps excusé par voie de communiqué, avant que son président annonce trois jours plus tard que le club ne présenterait pas ses excuses à l’Ukraine pour ces slogans pro-Poutine. De son côté, l’ambassadeur d’Ukraine en Turquie, Vasyl Bodnar, a condamné ces chants dès le lendemain du match. « Il est très triste d’entendre de la part des supporters de Fenerbahçe des mots qui soutiennent l’assassin et l’agresseur qui bombarde notre pays », avait-il réagi en turc sur Twitter.          Les slogans pro-Poutine ont aussi provoqué un tollé sur les réseaux sociaux, où de nombreux internautes turcs les ont qualifiés de « honteux ». Tout en condamnant rapidement l’offensive russe en Ukraine, la Turquie a opté pour la neutralité entre les deux pays et ne s’est pas jointe aux sanctions occidentales contre Moscou.                    Le 05/08 à 22:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La directrice du bureau ukrainien d’Amnesty International démissionne        La directrice d’Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annoncé sa démission vendredi sur sa page Facebook. Après la publication jeudi d’un rapport de l’organisation pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme Pokalchuk avait dénoncé que le bureau international n’avait pas souhaité intégrer l’équipe ukrainienne dans l’enquête. « Tout s’est écrasé contre le mur de la bureaucratie et la barrière de la langue des sourds. Il ne s’agit pas d’anglais, il s’agit du fait que si vous ne vivez pas dans un pays envahi par des envahisseurs qui le déchire, vous ne comprenez probablement pas ce que c’est que de condamner une armée de défenseurs », écrit-elle.          « Le principe d’indépendance et d’impartialité dans un tel travail est important (…). Des rapports aussi importants, qui sont publiés à un tel moment et dans un tel contexte, ne peuvent manquer de contenir des données sur l’autre côté de la guerre, sur celui qui a déclenché cette guerre », reproche Mme Pokalchuk, rappelant que de « nombreuses enquêtes scrupuleuses » menées par Amnesty Internaional sur les exactions des Russes en Ukraine « formeront la base de nombreuses procédures judiciaires ».          « Destinées à protéger les civils, ces recherches sont plutôt devenues un outil de la propagande russe, poursuit-elle. En conséquence, j’ai décidé de quitter l’organisation. Je crois que tout travail pour le bien de la société doit être fait en tenant compte du contexte local et en réfléchissant aux conséquences. Et, surtout, je suis convaincue que nos recherches doivent être menées scrupuleusement et en pensant aux personnes, dont la vie dépend souvent directement des paroles et des actions des organisations internationales. »                    Le 05/08 à 21:21   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation au soir de ce 163ᵉ jour de guerre         Des roquettes ont été tirées près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia, a annoncé sur Telegram la société d’Etat ukrainienne Energoatom, qui a accusé la Russie d’être à l’origine des tirs. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt de l’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe. La Russie a rejeté sa responsabilité, accusant l’Ukraine de « terrorisme nucléaire ».        Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté des ports ukrainiens vendredi matin. Les trois navires desserviront l’Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie, a précisé le ministère de la défense turc. Simultanément, a-t-il souligné, un bâtiment fait route, lui aussi pour y charger des céréales, vers le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, où il doit arriver samedi, a annoncé le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov.        Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontrés à Sotchi et ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique. Les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles ».        En dépit de la colère de Kiev, Amnesty International a affirmé qu’elle « maint[enai]t pleinement » les conclusions de son rapport reprochant à l’armée ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa résistance à l’invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habitées. Volodymyr Zelensky a violemment critiqué ce rapport, accusant l’ONG de « tenter d’amnistier l’Etat terroriste » russe. Selon lui, ce rapport met « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ».        Sur le terrain, les Russes ont à nouveau bombardé vendredi Mykolaïv. Une vingtaine de personnes ont été blessées, dont un adolescent de 14 ans à l’entrée d’une église, et des immeubles d’habitation ont été endommagés. Un couvre-feu a été instauré dans cette cité jusqu’à lundi matin afin de neutraliser les « collaborateurs » des Russes, a fait savoir le gouverneur régional, Vitali Kim.        Les forces ukrainiennes mènent une contre-offensive dans le Sud, où elles affirment avoir repris plus de cinquante villages précédemment tombés aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie redéploie ses forces vers le sud de l’Ukraine pour répondre à la contre-offensive de l’armée ukrainienne.                     Le 05/08 à 20:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie et la Turquie s’accordent sur le paiement partiel des livraisons de gaz russe en roubles              Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, et le président russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre à Sotchi, le 5 août 2022. VYACHESLAV PROKOFYEV, VYACHESLAV PROKOFYEV / AFP           Le président russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, ont décidé de renforcer la coopération énergétique et économique, à l’issue de leur rencontre à Sotchi, sur les rives de la mer Noire, a fait savoir le Kremlin dans un communiqué.          Les deux dirigeants se sont mis d’accord pour « renforcer les échanges commerciaux » entre leurs pays et « aller à la rencontre des attentes mutuelles dans le domaine de l’économie et de l’énergie », selon une déclaration commune de MM. Poutine et Erdogan publiée par le Kremlin. Ils ont notamment prôné la mise en place de « mesures concrètes » pour renforcer la coopération dans les domaines du transport, de l’agriculture, de l’industrie et des finances, ainsi que dans celui du tourisme.          A l’issue de leur rencontre, les deux présidents se sont accordés pour que les livraisons du gaz russe à la Turquie soient « partiellement payées en roubles », a annoncé à la presse le vice-premier ministre russe Alexandre Novak, en saluant une « nouvelle étape et de nouvelles opportunités ». La Russie cherche depuis des mois à imposer sa devise dans les règlements internationaux face à l’euro et au dollar, pour contrer les sanctions économiques occidentales sans précédent à son encontre.                    Le 05/08 à 20:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie accuse l’Ukraine de « terrorisme nucléaire »        Moscou a rejeté sa responsabilité dans les frappes près d’un réacteur nucléaire de Zaporijia. « Des formations armées ukrainiennes ont effectué trois frappes d’artillerie contre le territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia et de la ville d’Enerhodar », a affirmé l’armée russe dans un communiqué, en appelant « les organisations internationales à condamner les actions criminelles du régime de Zelensky qui effectue des actes de terrorisme nucléaire ».          L’armée russe a affirmé que des « obus ukrainiens » ont endommagé un tuyau d’hydrogène à la centrale, en provoquant un incendie d’hydrogène qui a été rapidement maîtrisé. « Par un heureux hasard, les obus ukrainiens n’ont pas visé (…) une centrale d’oxygène située à proximité, en permettant d’éviter qu’un plus grand incendie ne se déclare et qu’un accident radioactif ne se produise », assure le communiqué russe.          Les frappes ont également provoqué une panne d’électricité et perturbé l’approvisionnement en eau à Enerhodar, selon la même source. Energoatom, qui gère les centrales nucléaires ukrainiennes, a rapporté les mêmes dégâts quelques heures plus tôt, accusant la Russie.                    Le 05/08 à 19:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus d’informations sur les frappes à la centrale nucléaire de Zaporijia        Trois frappes ont été signalées vendredi près d’un réacteur nucléaire de la centrale de Zaporijia, a annoncé sur Telegram la société d’Etat ukrainienne Energoatom, qui a accusé la Russie d’en être à l’origine. Une ligne de haute tension a été endommagée dans cette attaque, déclenchant l’arrêt d’un des réacteurs de la centrale, la plus grande de l’Europe.          Selon Energoatom, les responsables de la société russe, Rosatom, « ont quitté précipitamment le site avant l’attaque ».          Le ministère des affaires étrangères ukrainien a pour sa part « condamné fermement les agissements des troupes d’occupation à la centrale de Zaporijia ». « Les conséquences possibles d’une frappe sur un réacteur en fonctionnement sont équivalentes à l’utilisation d’une bombe atomique », prévient le ministère dans un communiqué en appelant la communauté internationale à prendre « des mesures immédiates pour forcer la Russie à quitter la centrale » et à la « transférer sous le contrôle de l’Ukraine dans l’intérêt de la sécurité du monde entier ». Fin juillet, l’Ukraine a accusé la Russie de stocker des armes lourdes et des munitions sur le site de la centrale nucléaire.          L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a déclaré mardi que la situation était « volatile » à la centrale de Zaporijia et devenait « de plus en plus dangereuse de jour en jour ». Lors de la prise de la centrale, début mars, l’armée russe avait ouvert le feu sur des bâtiments du site, suscitant déjà le risque d’un accident nucléaire majeur.                    Le 05/08 à 19:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie prend des sanctions contre une soixantaine de personnalités canadiennes        Moscou a annoncé vendredi qu’il interdisait l’entrée sur son territoire à soixante-deux Canadiens, parmi lesquels des responsables politiques et militaires, des prêtres et des journalistes.          Moscou a pris cette décision « compte tenu du caractère particulièrement hostile du régime du premier ministre [canadien], Justin Trudeau », a fait valoir le ministère des affaires étrangères russe dans un communiqué. Le Canada a pris ces derniers mois une série de sanctions contre Moscou, qui ont notamment visé le patriarche Kirill, chef de l’Eglise orthodoxe russe.                    Le 05/08 à 19:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces russes se redéploient dans le sud de l’Ukraine, selon l’ISW        Plusieurs observateurs, dont le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l’étude de la guerre), notent depuis plusieurs jours que l’armée russe redéploie ses forces humaines et matérielles vers le sud de l’Ukraine, dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia, ainsi qu’en Crimée.          Ce redéploiement se fait « au détriment des efforts [russes] pour s’emparer de Sloviansk et de Siversk », que les forces de Moscou « semblent avoir abandonnées », écrit l’ISW vendredi 5 août. Si les Russes ont déjà pris ce type de décision ces derniers mois, notamment lorsqu’il s’est agi de concentrer leurs forces sur la conquête de la région de Louhansk, le think tank américain souligne que leur changement actuel de position relève moins d’une stratégie délibérée que d’une décision dictée par la menace d’une contre-offensive ukrainienne dans l’oblast de Kherson.          Cette contre-offensive couplée à « l’affaiblissement dramatique des forces russes » permet à l’Ukraine « de peser activement sur le cours de la guerre pour la première fois », analyse l’ISW, qui ajoute que si les Ukrainiens s’avéraient capables de mener dans le même temps une deuxième contre-offensive vers Izioum, au sud de Kharkiv, « les forces russes devraient faire face à des choix [militaires] difficiles ».                     Le 05/08 à 18:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un entrepôt de blé endommagé par un tir de missile russe, dans la région de Zaporijia, le 5 août 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 05/08 à 18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine et la Russie se rejettent la responsabilité de frappes à Zaporijia              La centrale nucléaire de Zaporijia, dans la ville d’Enerhodar, le 4 août 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS           Le groupe nucléaire ukrainien Energoatom a accusé la Russie d’avoir lancé trois roquettes sur la centrale de Zaporijia, près d’un réacteur nucléaire.  « Il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives. Le danger d’incendie est élevé », selon la même source qui n’a pas fait état de victimes dans un premier temps.          Au mois une ligne électrique à haute tension alimentant la centrale a été touchée, a également affirmé Energoatom. La quasi-totalité de la ville d’Enerhodar aurait également été privée d’électricité.          L’administration prorusse de la ville ukrainienne occupée a déclaré que des lignes électriques avaient été endommagées par une frappe ukrainienne.                    Le 05/08 à 17:51   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militaires ukrainiens portent un cercueil lors d’une cérémonie funéraire pour leurs frères d’armes,  tués dans un combat contre les troupes russes, à Kiev, en Ukraine, le 5 août 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 05/08 à 17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une vingtaine de blessés après de nouvelles frappes sur Mykolaïv        Les autorités de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, ont fait état de nouvelles frappes sur la ville et ses environs, vendredi 5 août. Selon un bilan provisoire, vingt-deux personnes ont été blessées.          Le gouverneur de la région, Vitali Kim, avait annoncé quelques heures plus tôt sur Telegram qu’au moins dix personnes avaient été blessées sur l’un des lieux de ces bombardements – sans préciser où exactement. Il a aussi affirmé qu’il y avait des morts, sans plus de détails, les opérations de secours étant toujours en cours.                    Le 05/08 à 17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Amnesty International « maintient pleinement » son rapport sur l’armée ukrainienne        La colère de Kiev n’y change rien. « Nous maintenons pleinement nos conclusions », a déclaré la secrétaire générale d’Amnesty international, Agnès Callamard, à l’Agence France-Presse. L’ONG a publié jeudi un rapport reprochant à l’armée ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa résistance à l’invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habitées.          Elle a souligné que ces conclusions étaient « fondées sur des preuves obtenues lors d’investigations de grande ampleur soumises aux mêmes normes rigoureuses et processus de vérification que tout le travail d’Amnesty International ».          Le président ukrainien Volodymyr Zelensky a violemment critiqué ce rapport, accusant Amnesty International de « tenter d’amnistier l’Etat terroriste » russe. Selon lui, ce rapport met « la victime et l’agresseur d’une certaine manière sur un pied d’égalité ».          Agnès Callamard a déploré cette réaction des autorités ukrainiennes « qui risque de paralyser une discussion légitime et importante de ces questions » de protection des civils, précisant que le gouvernement n’avait pas répondu à une demande de réaction ou de commentaire avant la publication du rapport.          L’ONG a « clairement indiqué que les pratiques militaires ukrainiennes » décrites dans son rapport, dont l’installation d’infrastructures militaires dans des écoles et des hôpitaux, « ne justifient en rien les violations systématiques par la Russie du droit international humanitaire », a rappelé Mme Callamard. « Ignorer des violations commises par une partie privilégiée par rapport à l’autre ne serait pas une manière de rendre compte des droits humains », a-t-elle plaidé.                    Le 05/08 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le premier chargement de céréales doit arriver dimanche au Liban              Le « Razoni » après son inspection par des experts turcs et russes au large d’Istanbul, le 3 août 2022. EMRAH GUREL / AP           Le Razoni, navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis l’invasion russe, arrivera dimanche dans le port libanais de Tripoli. Le cargo battant pavillon sierra-léonais a quitté lundi le port ukrainien d’Odessa, sur la mer Noire, avec 26 000 tonnes de maïs. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspecté le navire au large d’Istanbul.          Selon Kiev, seize autres bateaux chargés de céréales sont en attente de quitter l’Ukraine. Vendredi, trois nouveaux chargements de maïs ont quitté le pays en convoi, a annoncé le ministère de la défense turc. Les trois bâtiments desserviront l’Irlande, l’Angleterre et la Turquie, selon la même source. Simultanément, un cargo fait route vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y charger des céréales, a précisé le ministère. Tous progressent sous l’œil du Centre de coordination conjointe (CCC) établi à Istanbul aux termes de l’accord international signé dans la même ville le 22 juillet.                    Le 05/08 à 16:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine a remercié Recep Tayyip Erdogan pour la médiation turque              Le président russe, Vladimir Poutine, serrant la main du président turc, Recep Tayyip Erdogan, à Sotchi, le 5 août 2022. MURAT KULA / AFP           Lors de leur rencontre à Sotchi, dans le sud de la Russie, Vladimir Poutine a remercié le président turc, Recep Tayyip Erdogan, pour ses efforts qui ont permis de trouver un accord entre Moscou et l’Ukraine sur les livraisons des céréales ukrainiennes en provenance des ports ukrainiens de la mer Noire. « Grâce à votre participation directe et à la médiation du secrétariat de l’ONU, le problème lié aux livraisons des céréales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a été réglé. Les livraisons ont déjà commencé, et je voudrais vous en remercier », a-t-il salué. Il a également souligné le rôle d’Ankara dans le transit du gaz russe vers l’Europe, via le gazoduc TurkStream. « Les partenaires européens doivent être reconnaissants envers la Turquie parce qu’elle assure le transit ininterrompu du gaz russe », a poursuivi M. Poutine.          De son côté, M. Erdogan a dit espérer que son entretien avec M. Poutine permettrait d’« ouvrir une page très différente dans les relations » russo-turques, ajoutant que des délégations des deux pays avaient eu des discussions « très productives », entre autres sur le commerce et le tourisme. Le président turc a aussi dit vouloir parler avec son homologue russe de la Syrie, où Ankara menace de lancer une opération militaire contre des groupes kurdes qu’il qualifie de « terroristes », ce à quoi Moscou s’oppose.                    Le 05/08 à 14:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un soldat ukrainien lance un drone de reconnaissance polonais dans la région de Kiev, le 2 août 2022. EFREM LUKATSKY / AP                                      Le point sur la situation au soir de ce 163ᵉ jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Une vue du bâtiment du quartier général de l’administration militaire régionale détruit par une attaque russe à Mykolaïv, en Ukraine, le 5 août 2022.   Evgeniy Maloletka / AP          Trois bateaux chargés au total de plus de 58 000 tonnes de maïs ont quitté leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires sont partis de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisième d’Odessa, comme le Razoni, qui a quitté ce port lundi avec le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février. Les trois nouveaux chargements sont à destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.L’Union européenne (UE) a imposé, jeudi 4 août, des sanctions à l’encontre de l’ancien président ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son rôle présumé dans la menace sécuritaire à l’égard de l’Ukraine. Il a présidé l’Ukraine de février 2010 à février 2014, puis a été renversé par un soulèvement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s’était rapproché de Moscou. L’UE estime que l’ancien président, qui vit en Russie, joue toujours « un rôle dans l’atteinte ou la menace de l’intégrité territoriale, de la souveraineté et de l’indépendance de l’Ukraine ».Le commandement militaire du sud de l’Ukraine a décrit une situation sur le terrain « tendue » et a affirmé que Moscou avait « commencé à rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih ». Cette ville sidérurgique, où Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve à environ 50 kilomètres de la ligne de front du sud du pays.L’Organisation des Nations unies (ONU) a lancé une enquête sur les explosions dans la prison d’Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L’Ukraine et la Russie ont toutes les deux réclamé cette enquête.Aux Etats-Unis, le Sénat a approuvé, mercredi 3 août, une résolution ratifiant les protocoles d’adhésion de la Finlande et de la Suède à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), après la décision historique de ces deux pays de renoncer à leur neutralité en raison de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l’Alliance, vingt-trois ont déjà approuvé cette décision.La restitution à la Russie d’une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream est « impossible » en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Européens accusent Moscou d’avancer là un prétexte pour retarder le retour de cette turbine et réduire encore ses livraisons de gaz.La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d’or, a interdit à son tour « d’acheter, d’importer ou de transporter de l’or et des produits en or en provenance de Russie ».Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspecté, mercredi 3 août, près d’Istanbul, le navire transportant le premier chargement de céréales exporté par l’Ukraine depuis le début de l’invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route à destination du Liban, en s’engageant dans l’entrée nord du Bosphore en début d’après-midi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         Analyse. Gerhard Schröder, ancien chancelier allemand, revient de Russie sans mea culpa         Factuel. L’opérateur Eutelsat coupe la diffusion d’une quatrième chaîne de télévision russe, sur demande de l’Arcom         Factuel. Le chancelier allemand Olaf Scholz ouvre la voie au maintien de l’exploitation des centrales nucléaires         Témoignages. « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ?  » : le journal de deux sœurs ukrainiennes         Factuel. Régiment Azov : la Russie classe le bataillon d’Ukraine comme « organisation terroriste »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation au soir de ce 163ᵉ jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-05T23:27:01+00:00","coverageEndTime":"2022-08-06T04:51:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","description":"Oksana Pokalchuk d\u00e9nonce le choix du bureau international de ne pas avoir int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans son enqu\u00eate. Par ailleurs, des frappes dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, vendredi, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la directrice du bureau ukrainien d’Amnesty International démissionne après la publication d’un rapport de l’ONG accusant Kiev de mettre des civils en danger","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Oksana Pokalchuk d\u00e9nonce le choix du bureau international de ne pas avoir int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans son enqu\u00eate. Par ailleurs, des frappes dont Kiev et Moscou se rejettent la responsabilit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, vendredi, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-05T23:27:01+00:00"
,"endDate":"2022-08-06T04:51:29+00:00"
  Notre nouveau live est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-08-06T04:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#616013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-06T01:07:13+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie annuelle organis\u00e9e dans la ville japonaise d\u2019Hiroshima en hommage aux victimes du bombardement atomique am\u00e9ricain de 1945, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU) Antonio Guterres a lanc\u00e9, samedi, un vibrant appel aux dirigeants du monde pour qu\u2019ils retirent les armes nucl\u00e9aires de leurs arsenaux.          Il y a 77\u00a0ans, \u00ab\u00a0des dizaines de milliers de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es d\u2019un coup dans cette ville. Des femmes, des enfants et des hommes ont \u00e9t\u00e9 incin\u00e9r\u00e9s dans un feu infernal\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Des b\u00e2timents se sont transform\u00e9s en poussi\u00e8re. Des survivants ont \u00e9t\u00e9 maudits par un h\u00e9ritage radioactif\u00a0\u00bb de cancers et d\u2019autres maladies, a ajout\u00e9 M. Guterres. \u00ab\u00a0Nous devons nous demander\u00a0: qu\u2019avons-nous appris du champignon atomique qui a gonfl\u00e9 au-dessus de cette ville\u00a0?\u00a0\u00bb          Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0des crises \u00e0 forte connotation nucl\u00e9aire se propagent rapidement, du Moyen-Orient \u00e0 la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne en passant par l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. L\u2019humanit\u00e9 joue avec un pistolet charg\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Antonio Guterres, r\u00e9it\u00e9rant les avertissements qu\u2019il avait lanc\u00e9s cette semaine lors d\u2019une conf\u00e9rence des pays signataires du Trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire (TNP) \u00e0 New York.          Le risque nucl\u00e9aire hante les esprits depuis que la Russie a envahi son voisin ukrainien en f\u00e9vrier. L\u2019ambassadeur de Russie au Japon n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de samedi, mais il s\u2019est rendu jeudi \u00e0 Hiroshima pour d\u00e9poser une gerbe de fleurs en hommage aux victimes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019humanit\u00e9 \u00ab\u00a0joue avec un pistolet charg\u00e9\u00a0\u00bb, alerte le patron de l\u2019ONU","dateModified":"2022-08-06T01:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#616011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T23:29:48+00:00","articleBody":"     Le maire de Kharkiv, Ihor Terekhov, rapporte que des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le district de Slobidski de Kharkiv vers 1 h du matin, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, heure locale (minuit \u00e0 Paris) sans donner d\u2019informations sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes. Des sauveteurs seraient sur place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions \u00e0 Kkarkiv","dateModified":"2022-08-05T23:29:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#616003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T22:51:03+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a accus\u00e9, \u00e0 son tour, vendredi soir, la Russie apr\u00e8s les frappes autour d\u2019un r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, les occupants ont cr\u00e9\u00e9 une autre situation extr\u00eamement risqu\u00e9e pour toute l\u2019Europe\u00a0: ils ont frapp\u00e9 \u00e0 deux reprises la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Tout bombardement de ce site est un crime \u00e9vident, \u00e9hont\u00e9, un acte de terreur\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans son message vid\u00e9o quotidien, alors que la Russie d\u00e9nonce, de son c\u00f4t\u00e9, la responsabilit\u00e9 de Kiev dans ces frappes.          \u00ab\u00a0C\u2019est un argument en faveur de l\u2019application de sanctions s\u00e9v\u00e8res contre l\u2019ensemble de l\u2019industrie nucl\u00e9aire russe \u2013 de Rosatom [l\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale russe de l\u2019\u00e9nergie atomique qui regroupe des centaines de soci\u00e9t\u00e9s] \u00e0 toutes les entreprises et personnes li\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est purement une question de s\u00e9curit\u00e9. Celui qui cr\u00e9e des menaces nucl\u00e9aires pour d\u2019autres nations n\u2019est certainement pas capable d\u2019utiliser les technologies nucl\u00e9aires en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a cr\u00e9\u00e9 une \u00ab\u00a0situation extr\u00eamement risqu\u00e9e pour toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Zelensky ap...","dateModified":"2022-08-05T22:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T22:20:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne de football (UEFA) a inflig\u00e9, vendredi, une amende de 50\u00a0000\u00a0euros au club turc de Fenerbah\u00e7e pour sanctionner les slogans chant\u00e9s par une partie de ses supporters en faveur du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lors d\u2019un match contre les Ukrainiens du Dynamo Kiev le 27\u00a0juillet dernier \u00e0 Istanbul. L\u2019UEFA a par ailleurs impos\u00e9 une fermeture partielle du stade du club turc, avec la condamnation d\u2019au moins 5\u00a0000 places, lors de son prochain match europ\u00e9en \u00e0 domicile.          L\u2019instance europ\u00e9enne pr\u00e9cise dans un communiqu\u00e9 que ces mesures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es en r\u00e9ponse aux \u00ab\u00a0jets d\u2019objets et \u00e0 la transmission d\u2019un message provocateur \u00e0 caract\u00e8re offensant, \u00e0 savoir des chants illicites\u00a0\u00bb.          Les incidents se sont produits lors d\u2019un match comptant pour le 2e tour des qualifications de la Ligue des champions, remport\u00e9 2-1 par le Dynamo Kiev. Apr\u00e8s un but inscrit par l\u2019Ukrainien Vitaliy Buyalski (57e), quelques centaines de supporters de Fenerbah\u00e7e ont scand\u00e9 le nom du chef d\u2019\u00c9tat russe, selon des vid\u00e9os publi\u00e9es sur des r\u00e9seaux sociaux. L\u2019UEFA avait ouvert dans la foul\u00e9e une enqu\u00eate disciplinaire sur les \u00ab\u00a0suppos\u00e9s mauvais comportements\u00a0\u00bb des supporters turcs.          Fenerbah\u00e7e s\u2019\u00e9tait dans un premier temps excus\u00e9 par voie de communiqu\u00e9, avant que son pr\u00e9sident annonce trois jours plus tard que le club ne pr\u00e9senterait pas ses excuses \u00e0 l\u2019Ukraine pour ces slogans pro-Poutine. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ambassadeur d\u2019Ukraine en Turquie, Vasyl Bodnar, a condamn\u00e9 ces chants d\u00e8s le lendemain du match. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s triste d\u2019entendre de la part des supporters de Fenerbah\u00e7e des mots qui soutiennent l\u2019assassin et l\u2019agresseur qui bombarde notre pays\u00a0\u00bb, avait-il r\u00e9agi en turc sur Twitter.          Les slogans pro-Poutine ont aussi provoqu\u00e9 un toll\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 de nombreux internautes turcs les ont qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0honteux\u00a0\u00bb. Tout en condamnant rapidement l\u2019offensive russe en Ukraine, la Turquie a opt\u00e9 pour la neutralit\u00e9 entre les deux pays et ne s\u2019est pas jointe aux sanctions occidentales contre Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le club turc de football de Fenerbah\u00e7e sanctionn\u00e9 apr\u00e8s des chants pro-Poutine","dateModified":"2022-08-05T22:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T20:59:24+00:00","articleBody":"     La directrice d\u2019Amnesty International en Ukraine, Oksana Pokalchuk, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission vendredi sur sa page Facebook. Apr\u00e8s la publication jeudi d\u2019un rapport de l\u2019organisation pointant des tactiques ukrainiennes qui mettent en danger des civils, Mme\u00a0Pokalchuk avait d\u00e9nonc\u00e9 que le bureau international n\u2019avait pas souhait\u00e9 int\u00e9grer l\u2019\u00e9quipe ukrainienne dans l\u2019enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Tout s\u2019est \u00e9cras\u00e9 contre le mur de la bureaucratie et la barri\u00e8re de la langue des sourds. Il ne s\u2019agit pas d\u2019anglais, il s\u2019agit du fait que si vous ne vivez pas dans un pays envahi par des envahisseurs qui le d\u00e9chire, vous ne comprenez probablement pas ce que c\u2019est que de condamner une arm\u00e9e de d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle.          \u00ab\u00a0Le principe d\u2019ind\u00e9pendance et d\u2019impartialit\u00e9 dans un tel travail est important (\u2026). Des rapports aussi importants, qui sont publi\u00e9s \u00e0 un tel moment et dans un tel contexte, ne peuvent manquer de contenir des donn\u00e9es sur l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la guerre, sur celui qui a d\u00e9clench\u00e9 cette guerre\u00a0\u00bb, reproche Mme\u00a0Pokalchuk, rappelant que de \u00ab\u00a0nombreuses enqu\u00eates scrupuleuses\u00a0\u00bb men\u00e9es par Amnesty Internaional sur les exactions des Russes en Ukraine \u00ab\u00a0formeront la base de nombreuses proc\u00e9dures judiciaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger les civils, ces recherches sont plut\u00f4t devenues un outil de la propagande russe, poursuit-elle. En cons\u00e9quence, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de quitter l\u2019organisation. Je crois que tout travail pour le bien de la soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre fait en tenant compte du contexte local et en r\u00e9fl\u00e9chissant aux cons\u00e9quences. Et, surtout, je suis convaincue que nos recherches doivent \u00eatre men\u00e9es scrupuleusement et en pensant aux personnes, dont la vie d\u00e9pend souvent directement des paroles et des actions des organisations internationales.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne","dateModified":"2022-08-05T21:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T19:21:53+00:00","articleBody":"      Des roquettes ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia, a annonc\u00e9 sur Telegram la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui a accus\u00e9 la Russie d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des tirs. Une ligne de haute tension a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e dans cette attaque, d\u00e9clenchant l\u2019arr\u00eat de l\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale, la plus grande de l\u2019Europe. La Russie a rejet\u00e9 sa responsabilit\u00e9, accusant l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ont quitt\u00e9 des ports ukrainiens vendredi matin. Les trois navires desserviront l\u2019Irlande, le Royaume-Uni et la Turquie, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Simultan\u00e9ment, a-t-il soulign\u00e9, un b\u00e2timent fait route, lui aussi pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, vers le port ukrainien de Tchornomorsk, dans le sud du pays, o\u00f9 il doit arriver samedi, a annonc\u00e9 le ministre des infrastructures ukrainien, Olexandr Kubrakov.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Sotchi et ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique. Les deux pr\u00e9sidents se sont accord\u00e9s pour que les livraisons du gaz russe \u00e0 la Turquie soient \u00ab\u00a0partiellement pay\u00e9es en roubles\u00a0\u00bb.          En d\u00e9pit de la col\u00e8re de Kiev, Amnesty International a affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0maint[enai]t pleinement\u00a0\u00bb les conclusions de son rapport reprochant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habit\u00e9es. Volodymyr Zelensky a violemment critiqu\u00e9 ce rapport, accusant l\u2019ONG de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb russe. Selon lui, ce rapport met \u00ab\u00a0la victime et l\u2019agresseur d\u2019une certaine mani\u00e8re sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.          Sur le terrain, les Russes ont \u00e0 nouveau bombard\u00e9 vendredi Mykola\u00efv. Une vingtaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont un adolescent de 14\u00a0ans \u00e0 l\u2019entr\u00e9e d\u2019une \u00e9glise, et des immeubles d\u2019habitation ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. Un couvre-feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 dans cette cit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim.          Les forces ukrainiennes m\u00e8nent une contre-offensive dans le Sud, o\u00f9 elles affirment avoir repris plus de cinquante villages pr\u00e9c\u00e9demment tomb\u00e9s aux mains des soldats russes. Selon les observateurs, la Russie red\u00e9ploie ses forces vers le sud de l\u2019Ukraine pour r\u00e9pondre \u00e0 la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation au soir de ce 163\u1d49\u00a0jour de guerre","dateModified":"2022-08-05T19:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T18:49:59+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. VYACHESLAV PROKOFYEV, VYACHESLAV PROKOFYEV \/ AFP           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, ont d\u00e9cid\u00e9 de renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9conomique, \u00e0 l\u2019issue de leur rencontre \u00e0 Sotchi, sur les rives de la mer Noire, a fait savoir le Kremlin dans un communiqu\u00e9.          Les deux dirigeants se sont mis d\u2019accord pour \u00ab\u00a0renforcer les \u00e9changes commerciaux\u00a0\u00bb entre leurs pays et \u00ab\u00a0aller \u00e0 la rencontre des attentes mutuelles dans le domaine de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, selon une d\u00e9claration commune de MM.\u00a0Poutine et Erdogan publi\u00e9e par le Kremlin. Ils ont notamment pr\u00f4n\u00e9 la mise en place de \u00ab\u00a0mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb pour renforcer la coop\u00e9ration dans les domaines du transport, de l\u2019agriculture, de l\u2019industrie et des finances, ainsi que dans celui du tourisme.          A l\u2019issue de leur rencontre, les deux pr\u00e9sidents se sont accord\u00e9s pour que les livraisons du gaz russe \u00e0 la Turquie soient \u00ab\u00a0partiellement pay\u00e9es en roubles\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 la presse le vice-premier ministre russe Alexandre Novak, en saluant une \u00ab\u00a0nouvelle \u00e9tape et de nouvelles opportunit\u00e9s\u00a0\u00bb. La Russie cherche depuis des mois \u00e0 imposer sa devise dans les r\u00e8glements internationaux face \u00e0 l\u2019euro et au dollar, pour contrer les sanctions \u00e9conomiques occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 son encontre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/86570ef_5876068-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et la Turquie s\u2019accordent sur le paiement partiel des livraisons de gaz russe en roubles","dateModified":"2022-08-05T19:46:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T18:43:54+00:00","articleBody":"     Moscou a rejet\u00e9 sa responsabilit\u00e9 dans les frappes pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Des formations arm\u00e9es ukrainiennes ont effectu\u00e9 trois frappes d\u2019artillerie contre le territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia et de la ville d\u2019Enerhodar\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9, en appelant \u00ab\u00a0les organisations internationales \u00e0 condamner les actions criminelles du r\u00e9gime de Zelensky qui effectue des actes de terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 que des \u00ab\u00a0obus ukrainiens\u00a0\u00bb ont endommag\u00e9 un tuyau d\u2019hydrog\u00e8ne \u00e0 la centrale, en provoquant un incendie d\u2019hydrog\u00e8ne qui a \u00e9t\u00e9 rapidement ma\u00eetris\u00e9. \u00ab\u00a0Par un heureux hasard, les obus ukrainiens n\u2019ont pas vis\u00e9 (\u2026) une centrale d\u2019oxyg\u00e8ne situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9, en permettant d\u2019\u00e9viter qu\u2019un plus grand incendie ne se d\u00e9clare et qu\u2019un accident radioactif ne se produise\u00a0\u00bb, assure le communiqu\u00e9 russe.          Les frappes ont \u00e9galement provoqu\u00e9 une panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et perturb\u00e9 l\u2019approvisionnement en eau \u00e0 Enerhodar, selon la m\u00eame source. Energoatom, qui g\u00e8re les centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes, a rapport\u00e9 les m\u00eames d\u00e9g\u00e2ts quelques heures plus t\u00f4t, accusant la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0terrorisme nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-05T19:38:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T17:27:34+00:00","articleBody":"     Trois frappes ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es vendredi pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de la centrale de Zaporijia, a annonc\u00e9 sur Telegram la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Etat ukrainienne Energoatom, qui a accus\u00e9 la Russie d\u2019en \u00eatre \u00e0 l\u2019origine. Une ligne de haute tension a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e dans cette attaque, d\u00e9clenchant l\u2019arr\u00eat d\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale, la plus grande de l\u2019Europe.          Selon Energoatom, les responsables de la soci\u00e9t\u00e9 russe, Rosatom, \u00ab\u00a0ont quitt\u00e9 pr\u00e9cipitamment le site avant l\u2019attaque\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a pour sa part \u00ab\u00a0condamn\u00e9 fermement les agissements des troupes d\u2019occupation \u00e0 la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences possibles d\u2019une frappe sur un r\u00e9acteur en fonctionnement sont \u00e9quivalentes \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019une bombe atomique\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 en appelant la communaut\u00e9 internationale \u00e0 prendre \u00ab\u00a0des mesures imm\u00e9diates pour forcer la Russie \u00e0 quitter la centrale\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0transf\u00e9rer sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la s\u00e9curit\u00e9 du monde entier\u00a0\u00bb. Fin juillet, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie de stocker des armes lourdes et des munitions sur le site de la centrale nucl\u00e9aire.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 mardi que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0volatile\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale de Zaporijia et devenait \u00ab\u00a0de plus en plus dangereuse de jour en jour\u00a0\u00bb. Lors de la prise de la centrale, d\u00e9but mars, l\u2019arm\u00e9e russe avait ouvert le feu sur des b\u00e2timents du site, suscitant d\u00e9j\u00e0 le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire majeur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019informations sur les frappes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-05T17:42:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T17:18:10+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il interdisait l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 soixante-deux Canadiens, parmi lesquels des responsables politiques et militaires, des pr\u00eatres et des journalistes.          Moscou a pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0compte tenu du caract\u00e8re particuli\u00e8rement hostile du r\u00e9gime du premier ministre [canadien], Justin Trudeau\u00a0\u00bb, a fait valoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9. Le Canada a pris ces derniers mois une s\u00e9rie de sanctions contre Moscou, qui ont notamment vis\u00e9 le patriarche Kirill, chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie prend des sanctions contre une soixantaine de personnalit\u00e9s canadiennes","dateModified":"2022-08-05T17:38:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T17:10:02+00:00","articleBody":"     Plusieurs observateurs, dont le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre), notent depuis plusieurs jours que l\u2019arm\u00e9e russe red\u00e9ploie ses forces humaines et mat\u00e9rielles vers le sud de l\u2019Ukraine, dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia, ainsi qu\u2019en Crim\u00e9e.          Ce red\u00e9ploiement se fait \u00ab\u00a0au d\u00e9triment des efforts [russes] pour s\u2019emparer de Sloviansk et de Siversk\u00a0\u00bb, que les forces de Moscou \u00ab\u00a0semblent avoir abandonn\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019ISW vendredi 5\u00a0ao\u00fbt. Si les Russes ont d\u00e9j\u00e0 pris ce type de d\u00e9cision ces derniers mois, notamment lorsqu\u2019il s\u2019est agi de concentrer leurs forces sur la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Louhansk, le think tank am\u00e9ricain souligne que leur changement actuel de position rel\u00e8ve moins d\u2019une strat\u00e9gie d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e que d\u2019une d\u00e9cision dict\u00e9e par la menace d\u2019une contre-offensive ukrainienne dans l\u2019oblast de Kherson.          Cette contre-offensive coupl\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019affaiblissement dramatique des forces russes\u00a0\u00bb permet \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0de peser activement sur le cours de la guerre pour la premi\u00e8re fois\u00a0\u00bb, analyse l\u2019ISW, qui ajoute que si les Ukrainiens s\u2019av\u00e9raient capables de mener dans le m\u00eame temps une deuxi\u00e8me contre-offensive vers Izioum, au sud de Kharkiv, \u00ab\u00a0les forces russes devraient faire face \u00e0 des choix [militaires] difficiles\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes se red\u00e9ploient dans le sud de l\u2019Ukraine, selon l\u2019ISW","dateModified":"2022-08-05T17:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T16:56:30+00:00","articleBody":"                     Un entrep\u00f4t de bl\u00e9 endommag\u00e9 par un tir de missile russe, dans la r\u00e9gion de Zaporijia, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/7fb6159_1659718492446-2022-08-05t163443z-1620277022-rc27qv9fy79o-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-zaporizhzhia.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T17:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T16:19:26+00:00","articleBody":"           La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans la ville d\u2019Enerhodar, le 4\u00a0ao\u00fbt 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Le groupe nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 trois roquettes sur la centrale de Zaporijia, pr\u00e8s d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire.  \u00ab\u00a0Il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives. Le danger d\u2019incendie est \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source qui n\u2019a pas fait \u00e9tat de victimes dans un premier temps.          Au mois une ligne \u00e9lectrique \u00e0 haute tension alimentant la centrale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a \u00e9galement affirm\u00e9 Energoatom. La quasi-totalit\u00e9 de la ville d\u2019Enerhodar aurait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          L\u2019administration prorusse de la ville ukrainienne occup\u00e9e a d\u00e9clar\u00e9 que des lignes \u00e9lectriques avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es par une frappe ukrainienne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/d7039ee_ggg-ukraine-crisis-zaporizhzhia-nuclear-0804-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine et la Russie se rejettent la responsabilit\u00e9 de frappes \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-05T17:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:51:47+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens portent un cercueil lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire pour leurs fr\u00e8res d\u2019armes,  tu\u00e9s dans un combat contre les troupes russes, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 5 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/25162eb_1659714601390-679839.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T15:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:50:36+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont fait \u00e9tat de nouvelles frappes sur la ville et ses environs, vendredi 5\u00a0ao\u00fbt. Selon un bilan provisoire, vingt-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le gouverneur de la r\u00e9gion, Vitali Kim, avait annonc\u00e9 quelques heures plus t\u00f4t sur Telegram qu\u2019au moins dix personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es sur l\u2019un des lieux de ces bombardements \u2013 sans pr\u00e9ciser o\u00f9 exactement. Il a aussi affirm\u00e9 qu\u2019il y avait des morts, sans plus de d\u00e9tails, les op\u00e9rations de secours \u00e9tant toujours en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une vingtaine de bless\u00e9s apr\u00e8s de nouvelles frappes sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T15:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:18:49+00:00","articleBody":"     La col\u00e8re de Kiev n\u2019y change rien. \u00ab\u00a0Nous maintenons pleinement nos conclusions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Amnesty international, Agn\u00e8s Callamard, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. L\u2019ONG a publi\u00e9 jeudi un rapport reprochant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne des tactiques qui mettent en danger des civils, dans sa r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019invasion russe, en installant des infrastructures militaires dans des zones habit\u00e9es.          Elle a soulign\u00e9 que ces conclusions \u00e9taient \u00ab\u00a0fond\u00e9es sur des preuves obtenues lors d\u2019investigations de grande ampleur soumises aux m\u00eames normes rigoureuses et processus de v\u00e9rification que tout le travail d\u2019Amnesty International\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a violemment critiqu\u00e9 ce rapport, accusant Amnesty International de \u00ab\u00a0tenter d\u2019amnistier l\u2019Etat terroriste\u00a0\u00bb russe. Selon lui, ce rapport met \u00ab\u00a0la victime et l\u2019agresseur d\u2019une certaine mani\u00e8re sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Callamard a d\u00e9plor\u00e9 cette r\u00e9action des autorit\u00e9s ukrainiennes \u00ab\u00a0qui risque de paralyser une discussion l\u00e9gitime et importante de ces questions\u00a0\u00bb de protection des civils, pr\u00e9cisant que le gouvernement n\u2019avait pas r\u00e9pondu \u00e0 une demande de r\u00e9action ou de commentaire avant la publication du rapport.          L\u2019ONG a \u00ab\u00a0clairement indiqu\u00e9 que les pratiques militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb d\u00e9crites dans son rapport, dont l\u2019installation d\u2019infrastructures militaires dans des \u00e9coles et des h\u00f4pitaux, \u00ab\u00a0ne justifient en rien les violations syst\u00e9matiques par la Russie du droit international humanitaire\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Mme\u00a0Callamard. \u00ab\u00a0Ignorer des violations commises par une partie privil\u00e9gi\u00e9e par rapport \u00e0 l\u2019autre ne serait pas une mani\u00e8re de rendre compte des droits humains\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International \u00ab\u00a0maintient pleinement\u00a0\u00bb son rapport sur l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-05T15:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T15:13:42+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb apr\u00e8s son inspection par des experts turcs et russes au large d\u2019Istanbul, le 3 ao\u00fbt 2022. EMRAH GUREL \/ AP           Le Razoni, navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion russe, arrivera dimanche dans le port libanais de Tripoli. Le cargo battant pavillon sierra-l\u00e9onais a quitt\u00e9 lundi le port ukrainien d\u2019Odessa, sur la mer Noire, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs. Mercredi, des experts turcs et russes ont inspect\u00e9 le navire au large d\u2019Istanbul.          Selon Kiev, seize autres bateaux charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales sont en attente de quitter l\u2019Ukraine. Vendredi, trois nouveaux chargements de ma\u00efs ont quitt\u00e9 le pays en convoi, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. Les trois b\u00e2timents desserviront l\u2019Irlande, l\u2019Angleterre et la Turquie, selon la m\u00eame source. Simultan\u00e9ment, un cargo fait route vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y charger des c\u00e9r\u00e9ales, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re. Tous progressent sous l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 dans la m\u00eame ville le 22\u00a0juillet.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/04/a581042_b188b981364d4efdb131bcf19518af39-b188b981364d4efdb131bcf19518af39-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales doit arriver dimanche au Liban","dateModified":"2022-08-05T15:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T14:00:39+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, serrant la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Sotchi, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. MURAT KULA \/ AFP           Lors de leur rencontre \u00e0 Sotchi, dans le sud de la Russie, Vladimir Poutine a remerci\u00e9 le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, pour ses efforts qui ont permis de trouver un accord entre Moscou et l\u2019Ukraine sur les livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports ukrainiens de la mer Noire. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 votre participation directe et \u00e0 la m\u00e9diation du secr\u00e9tariat de l\u2019ONU, le probl\u00e8me li\u00e9 aux livraisons des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en provenance des ports de la mer Noire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9. Les livraisons ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, et je voudrais vous en remercier\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 le r\u00f4le d\u2019Ankara dans le transit du gaz russe vers l\u2019Europe, via le gazoduc TurkStream. \u00ab\u00a0Les partenaires europ\u00e9ens doivent \u00eatre reconnaissants envers la Turquie parce qu\u2019elle assure le transit ininterrompu du gaz russe\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Poutine.          De son c\u00f4t\u00e9, M.\u00a0Erdogan a dit esp\u00e9rer que son entretien avec M.\u00a0Poutine permettrait d\u2019\u00ab\u00a0ouvrir une page tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les relations\u00a0\u00bb russo-turques, ajoutant que des d\u00e9l\u00e9gations des deux pays avaient eu des discussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s productives\u00a0\u00bb, entre autres sur le commerce et le tourisme. Le pr\u00e9sident turc a aussi dit vouloir parler avec son homologue russe de la Syrie, o\u00f9 Ankara menace de lancer une op\u00e9ration militaire contre des groupes kurdes qu\u2019il qualifie de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, ce \u00e0 quoi Moscou s\u2019oppose.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/8cbeda5_5875821-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a remerci\u00e9 Recep Tayyip Erdogan pour la m\u00e9diation turque","dateModified":"2022-08-05T14:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:29+00:00","articleBody":"                     Un soldat ukrainien lance un drone de reconnaissance polonais dans la r\u00e9gion de Kiev, le 2 ao\u00fbt 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/03f0b4a_1659704250991-518461.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T13:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:59:02+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, constamment bombard\u00e9e, a annonc\u00e9 vendredi un couvre-feu dans la capitale r\u00e9gionale jusqu\u2019\u00e0 lundi matin afin de neutraliser les \u00ab\u00a0collaborateurs\u00a0\u00bb des Russes.          Vitali Kim avait d\u00e9j\u00e0 promis en juillet une prime de cent\u00a0dollars pour des informations permettant d\u2019identifier les gens qui \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent aux occupants les lieux de d\u00e9ploiement des troupes ukrainiennes\u00a0\u00bb ou qui les aident \u00e0 \u00e9tablir les coordonn\u00e9es des cibles potentielles de bombardements. \u00ab\u00a0Les gens honn\u00eates n\u2019ont rien \u00e0 craindre. Ayez vos papiers sur vous au cas o\u00f9. Vous pouvez promener votre chien non loin de votre maison, les enfants peuvent jouer dans la cour de leur immeuble, mais tentez de rester chez vous\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          Mykola\u00efv a connu de violents bombardements la semaine derni\u00e8re, probablement \u00ab\u00a0les plus forts\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon le maire de la ville, Oleksandr Senkevich.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Couvre-feu jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-05T13:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T12:34:41+00:00","articleBody":"     Ecart\u00e9 par Kiev apr\u00e8s avoir assur\u00e9 la d\u00e9fense de la ville du sud, au d\u00e9but de la guerre, le responsable militaire, Dmytro Marchenko, soutenu par Petro Porochenko, est de nouveau sur le terrain pour coordonner la contre-offensive. Son retour a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par une partie de la population et des personnalit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Marcello\u00a0\u00bb, de son nom de guerre, a les cheveux ras et des yeux bleu vif qui fixent ses interlocuteurs.          Les soldats qu\u2019il croise dans l\u2019avenue principale d\u2019un quartier du centre r\u00e9serv\u00e9 aux militaires, bloqu\u00e9 \u00e0 toutes ses entr\u00e9es par des checkpoints, le saluent avec respect.                    Lire aussi :  En Ukraine, le retour en gr\u00e2ce du g\u00e9n\u00e9ral Marchenko, h\u00e9ros de Mykola\u00efv         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T12:42:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:40:41+00:00","articleBody":"           Des officiers \u00e0 bord du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, un navire battant pavillon de la Barbade, lors de son inspection au nord d\u2019Istanbul avant son d\u00e9part \u00e0 vide vers le port de Tchornomorsk, en Ukraine, pour y \u00eatre charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP                 Lors de l\u2019inspection du \u00ab\u00a0Fulmar-S\u00a0\u00bb, le 5\u00a0ao\u00fbt 2022. TURKISH DEFENCE MINISTRY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/e8d5bfb_1659687068800-895368.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T11:51:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T11:20:41+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la condamnation \u00e0 neuf ans d\u2019emprisonnement de Brittney Griner, star am\u00e9ricaine du basket f\u00e9minin, la Russie a dit \u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de prisonniers avec les Etats-Unis. La joueuse, condamn\u00e9e par un tribunal russe dans une affaire controvers\u00e9e de \u00ab\u00a0trafic de drogue\u00a0\u00bb, s\u2019est retrouv\u00e9e malgr\u00e9 elle plong\u00e9e dans la crise g\u00e9opolitique entre Washington et Moscou n\u00e9e du conflit en Ukraine.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a qualifi\u00e9 jeudi d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb la condamnation de la double championne olympique \u00e2g\u00e9e de 31\u00a0ans, les Etats-Unis accusant Moscou d\u2019instrumentaliser son cas pour arracher des concessions \u00e0 Washington. L\u2019administration am\u00e9ricaine affirme depuis plusieurs jours avoir soumis au Kremlin une proposition pour obtenir la lib\u00e9ration de Mme\u00a0Griner, mais la diplomatie russe r\u00e9p\u00e9tait qu\u2019un \u00e9change ne pourrait \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 qu\u2019une fois le verdict tomb\u00e9.                    Lire aussi :  Brittney Griner\u00a0: les Etats-Unis et la Russie pr\u00eats \u00e0\u00a0continuer de\u00a0discuter d\u2019un \u00e9change de\u00a0prisonniers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la condamnation de Brittney Griner, la Russie se dit \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 discuter d\u2019un \u00e9change de pr...","dateModified":"2022-08-05T11:23:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:57:20+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents Vladimir Poutine et Emmanuel Macron n\u2019ont pas eu d\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique depuis deux mois, car la France est un pays avec lequel des discussions ne sont actuellement pas \u00ab\u00a0n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 le Kremlin. \u00ab\u00a0Eh bien, tout d\u2019abord, la France est un Etat inamical au regard des actions qu\u2019elle prend concernant notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019absence d\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9cent entre les deux dirigeants, qui s\u2019\u00e9taient parl\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Ils ne s\u2019appellent pas parce qu\u2019ils estiment que le moment n\u2019est pas venu, et qu\u2019actuellement ce n\u2019est simplement pas n\u00e9cessaire. Si la n\u00e9cessit\u00e9 se fait sentir, ils peuvent s\u2019appeler dans la minute\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Peskov.          Le dernier \u00e9change officiel entre MM.\u00a0Poutine et Macron remonte au 28\u00a0mai, quand les deux dirigeants avaient notamment \u00e9voqu\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone, avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, le sort de soldats ukrainiens faits prisonniers par l\u2019arm\u00e9e russe. Auparavant, M.\u00a0Macron avait eu plusieurs entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques avec M. Poutine jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe de Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Ces multiples contacts ont valu des critiques au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, certains lui reprochant d\u2019avoir maintenu des \u00e9changes r\u00e9guliers avec le chef du Kremlin sans parvenir \u00e0 emp\u00eacher le lancement de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine.          Le Kremlin n\u2019a cess\u00e9 d\u2019allonger sa liste de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb soumis \u00e0 des mesures de r\u00e9torsion. On y trouve d\u00e9sormais les Etats-Unis, l\u2019Australie, le Canada, le Royaume-Uni, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le Japon, la Cor\u00e9e du Sud, la Norv\u00e8ge, Ta\u00efwan et l\u2019ensemble des membres de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin estime que les \u00e9changes entre la Russie et la France, consid\u00e9r\u00e9e comme \u00ab\u00a0inamicale\u00a0\u00bb, ne...","dateModified":"2022-08-05T11:15:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:23:21+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de quatorze diplomates bulgares en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures prises par Sofia contre Moscou, en pleines tensions autour de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Cette mesure est une r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision totalement injustifi\u00e9e de la partie bulgare de d\u00e9clarer persona non grata 70 employ\u00e9s de nos institutions \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, et d\u2019instaurer des quotas sur le personnel diplomatique, administratif et technique de la Russie en Bulgarie\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou expulse quatorze diplomates bulgares","dateModified":"2022-08-05T10:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T10:06:32+00:00","articleBody":"     Pour le pr\u00e9sident de la Russie, ce que les peuples de l\u2019ex-URSS (sans les pays baltes) ont de russe suffit pour les unir. Mais l\u2019empire \u00e9tait multiethnique, et son patrimoine est le produit de la diversit\u00e9, affirme l\u2019universitaire Serge Rolet, dans une tribune au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0C\u2019est Poutine qui est en train d\u2019an\u00e9antir le monde russe,\u00a0le vrai, celui qui a une existence historique\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T10:09:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T09:23:18+00:00","articleBody":"     Dans son dernier bulletin d\u2019information quotidien, le renseignement britannique estime que la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, sous contr\u00f4le des Russes depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, sont compromises. \u00ab\u00a0Les intentions de la Russie concernant la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia restent floues. Cependant, les actions entreprises dans l\u2019installation ont probablement compromis la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 des op\u00e9rations normales de l\u2019usine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019occupation russe compromet la s\u00e9curit\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon le...","dateModified":"2022-08-05T09:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:30:07+00:00","articleBody":"     Dans un drame devenu banal au cours des derniers mois en Ukraine, huit civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et quatre bless\u00e9s, jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au matin, pr\u00e8s d\u2019un arr\u00eat de bus et d\u2019une \u00e9glise dans la ville de Toretsk. Les forces russes tentent de prendre cette localit\u00e9 du Donbass situ\u00e9e \u00e0 5\u00a0kilom\u00e8tres du front et la soumettent \u00e0 un feu d\u2019artillerie quotidien.          Ev\u00e9nement beaucoup plus rare, six personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es le m\u00eame jour par un bombardement en plein c\u0153ur de Donetsk, la capitale r\u00e9gionale s\u00e9paratiste de 900\u00a0000 habitants, occup\u00e9e par les forces russes depuis 2014. Un obus a touch\u00e9 le Donbass Palace, un h\u00f4tel luxueux o\u00f9 logent les employ\u00e9s des m\u00e9dias d\u2019Etat russe et les d\u00e9l\u00e9gations officielles\u00a0; d\u2019autres ont tu\u00e9 des promeneurs sur le boulevard Pouchkine, derri\u00e8re le th\u00e9\u00e2tre dramatique.          Des images du bombardement ont imm\u00e9diatement \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par les m\u00e9dias du Kremlin. Une des vid\u00e9os montre un militaire parler \u00e0 la cam\u00e9ra au moment o\u00f9 retentit le fracas d\u2019une explosion. Le centre de Donetsk, situ\u00e9 \u00e0 12\u00a0kilom\u00e8tres de la ligne de front, est tr\u00e8s rarement touch\u00e9 par des frappes.                    Lire aussi :  Russes et Ukrainiens se rejettent mutuellement la responsabilit\u00e9 d\u2019un bombardement au c\u0153ur de Donetsk         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T08:38:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T08:09:22+00:00","articleBody":"           Un MLRS ukrainien \u00ab\u00a0Verba\u00a0\u00bb tire en direction des positions russes sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le mardi 2\u00a0ao\u00fbt 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/eade8bf_1659686934314-518469.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T08:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T07:29:43+00:00","articleBody":"     Trois semaines apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident russe \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, le chef de l\u2019Etat turc retrouve son homologue sur la mer Noire, fort de son r\u00e9cent succ\u00e8s diplomatique qui a favoris\u00e9 l\u2019accord international sur la reprise des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via le Bosphore. Cette rencontre surprise \u00e0 Sotchi intervient \u00e9galement alors que, depuis mai, Recep Tayyip Erdogan menace de conduire une offensive dans le nord-est de la Syrie pour \u00e9tablir une zone de s\u00e9curit\u00e9 de 30\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 la fronti\u00e8re turque, afin d\u2019\u00e9loigner les combattants kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par la Turquie, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne.          A T\u00e9h\u00e9ran, le mois dernier, Recep Tayyip Erdogan a \u00e9t\u00e9 clairement mis en garde par Vladimir Poutine contre toute nouvelle op\u00e9ration militaire en Syrie visant \u00e0 repousser le PKK et ses alli\u00e9s. La guerre en Ukraine et La Syrie seront \u00e0 l\u2019ordre du jour de cette nouvelle rencontre diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera Vladimir Poutine \u00e0 Sotchi ","dateModified":"2022-08-05T08:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T06:05:42+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux chargements de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine en convoi vendredi matin, entamant une s\u00e9rie de rotations r\u00e9guli\u00e8res pour ravitailler les march\u00e9s agricoles, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.         Le Navistar, battant pavillon panam\u00e9en, a quitt\u00e9 Odessa pour Ringaskiddy, en Irlande, avec 33\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le Rojen, sous pavillon maltais, fait route pour Teesport, en Angleterre, depuis le port de Tchornomorsk, avec 13\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Le cargo turc Polarnet, qui patientait \u00e9galement \u00e0 quai \u00e0 Tchornomorsk, fait route pour Karasu, port turc sur la mer Noire, avec 12\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs.           Ces trois navires progressent sour l\u2019\u0153il du Centre de coordination conjointe (CCC) \u00e9tabli \u00e0 Istanbul aux termes de l\u2019accord international sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22 juillet et qui permet les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre depuis le 24 f\u00e9vrier.          Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 bord du cargo Razoni avait quitt\u00e9 Odessa lundi et, apr\u00e8s son inspection par le CCC \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Bosphore, se dirige depuis mercredi vers Tripoli, dans le nord du Liban. Le Centre de coordination conjointe a expliqu\u00e9 qu\u2019il tentait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour traverser la mer Noire et \u00e9viter les mines potentielles pos\u00e9es par Kiev pour prot\u00e9ger ses c\u00f4tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bateaux charg\u00e9s de ma\u00efs ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-05T06:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:45:04+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Turquie\u00a0: l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, un succ\u00e8s diplomatique pour le pr\u00e9sident Erdogan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T04:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, a affirm\u00e9 jeudi 4\u00a0ao\u00fbt au soir que trois nouveaux bateaux transportant des c\u00e9r\u00e9ales allaient quitter l\u2019Ukraine vendredi, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse \u00e9tatique Anadolu. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part des trois bateaux est planifi\u00e9 gr\u00e2ce au travail intensif du centre de coordination conjointe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre.          Les trois bateaux charg\u00e9s, au total, de plus de 58\u00a0000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin, a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le centre de coordination conjointe, qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, le troisi\u00e8me partira d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni, a pr\u00e9cis\u00e9 le communiqu\u00e9.          Apr\u00e8s une inspection effectu\u00e9e par des experts turcs, russes et ukrainiens au large d\u2019Istanbul mercredi, le Razoni a repris sa route \u00e0 destination du Liban. Cette inspection marquait la fin d\u2019une premi\u00e8re \u00ab\u00a0phase de test\u00a0\u00bb des op\u00e9rations de mise en \u0153uvre de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet \u00e0 Istanbul en vue d\u2019enrayer la crise alimentaire mondiale.          Le centre de coordination conjointe teste d\u00e9sormais \u00ab\u00a0une op\u00e9ration avec de multiples bateaux\u00a0\u00bb empruntant un couloir s\u00e9curis\u00e9 pour circuler en mer Noire\u00a0: les trois quittant l\u2019Ukraine et un quatri\u00e8me qui devrait quitter la Turquie \u00e0 destination de Tchornomorsk. Etabli \u00e0 Istanbul, ce centre supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22\u00a0juillet entre la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et les Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: trois nouveaux bateaux quitteront vendredi l\u2019Ukraine, selon le ministre de la d\u00e9fense tur...","dateModified":"2022-08-05T04:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:20:00+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, photographi\u00e9 au large d\u2019Istanbul en Turquie, le 3\u00a0ao\u00fbt 2022. YASIN AKGUL \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/03/c351394_5861727-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la directrice du bureau ukrainien d\u2019Amnesty International d\u00e9missionne a...","dateModified":"2022-08-05T04:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:10:05+00:00","articleBody":"      Trois bateaux charg\u00e9s au total de plus de 58 000 tonnes de ma\u00efs devraient quitter leurs ports respectifs vendredi matin. Deux des navires partiront de Tchornomorsk, dans le sud du pays, et le troisi\u00e8me d\u2019Odessa, comme le Razoni, qui a quitt\u00e9 ce port lundi avec le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. Les trois nouveaux chargements sont \u00e0 destination de Karasu, en Turquie, de Ringaskiddy, en Irlande, et de Teesport, au Royaume-Uni.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a impos\u00e9, jeudi 4 ao\u00fbt, des sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien prorusse Viktor Ianoukovitch pour son r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 dans la menace s\u00e9curitaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9sid\u00e9 l\u2019Ukraine de f\u00e9vrier 2010 \u00e0 f\u00e9vrier 2014 puis a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 par un soul\u00e8vement populaire contre le virage pris par son gouvernement, qui s\u2019\u00e9tait rapproch\u00e9 de Moscou. L\u2019UE estime que l\u2019ancien pr\u00e9sident, qui vit en Russie, joue toujours \u00ab\u00a0 un r\u00f4le dans l\u2019atteinte ou la menace de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, de la souverainet\u00e9 et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine \u00a0\u00bb.          Le commandement militaire du sud de l\u2019Ukraine a d\u00e9crit la situation sur le terrain comme \u00e9tant \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb et a affirm\u00e9 que Moscou avait \u00ab\u00a0commenc\u00e9 \u00e0 rassembler des effectifs pour attaquer en direction de Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Cette ville sid\u00e9rurgique, o\u00f9 Volodymyr Zelensky a grandi, se trouve \u00e0 environ 50 kilom\u00e8tres de la ligne de front du sud du pays.          L\u2019Organisation des Nations unies (ONU) a lanc\u00e9 une enqu\u00eate sur les explosions dans la prison d\u2019Olenivka qui, le 29 juillet, avaient fait plusieurs dizaines de morts. L\u2019Ukraine et la Russie ont toutes les deux r\u00e9clam\u00e9 cette enqu\u00eate.          Aux Etats-Unis, le S\u00e9nat a approuv\u00e9, mercredi, une r\u00e9solution ratifiant les protocoles d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), apr\u00e8s la d\u00e9cision historique de ces deux pays de renoncer \u00e0 leur neutralit\u00e9 en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Sur les trente membres de l\u2019Alliance, vingt-trois ont d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 cette d\u00e9cision.          La restitution \u00e0 la Russie d\u2019une turbine Siemens indispensable au fonctionnement du gazoduc Nord Stream 1 est \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb en raison des sanctions, affirme Gazprom. Les Europ\u00e9ens accusent Moscou d\u2019avancer l\u00e0 un pr\u00e9texte pour retarder le retour de cette turbine et r\u00e9duire encore ses livraisons de gaz.          La Suisse, qui compte de nombreuses raffineries pour recycler et fondre des lingots d\u2019or, a interdit \u00e0 son tour \u00ab\u00a0d\u2019acheter, d\u2019importer ou de transporter de l\u2019or et des produits en or en provenance de Russie\u00a0\u00bb.          Des experts turcs, russes et ukrainiens ont inspect\u00e9, mercredi, pr\u00e8s d\u2019Istanbul, le navire transportant le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales export\u00e9 par l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Le cargo a ensuite poursuivi sa route \u00e0 destination du Liban, en s\u2019engageant dans l\u2019entr\u00e9e nord du Bosphore en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 163\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-05T19:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html#615468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/06/guerre-en-ukraine-en-direct-la-directrice-du-bureau-ukrainien-d-amnesty-international-demissionne-apres-la-publication-d-un-rapport-de-l-ong-accusant-kiev-de-mettre-des-civils-en-danger_6137231_3210.html","datePublished":"2022-08-05T04:03:29+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez consulter notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-05T04:03:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/af9efda_672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-672f2ef68e304d53b63e196215c07de9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
