<FILE-date="2022/08/28/19">

<article-nb="2022/08/28/19-1">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Amianté et contaminé par des substances dangereuses, le bâtiment construit par la France, rebaptisé « São-Paulo », avait été envoyé par le Brésil vers le port d’Izmir le 4 août. Le ministre de l’environnement turc a annulé son autorisation d’importation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             La Turquie annonce qu’elle ne démantèlera pas l’ancien porte-avions « Foch »      Amianté et contaminé par des substances dangereuses, le bâtiment construit par la France, rebaptisé « São-Paulo », avait été envoyé par le Brésil vers le port d’Izmir le 4 août. Le ministre de l’environnement turc a annulé son autorisation d’importation.          Par Angèle Pierre(Istanbul (Correspondance))         Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien porte-avions « Foch », en mer adriatique, le 4 avril 1999.  STR NEW               Le porte-avions São-Paulo (ex-Foch) naviguait au large du Maroc lorsque la décision a été rendue publique : la Turquie n’accueillera finalement pas le bâtiment dans le port d’Izmir, contrairement à ce que prévoyait l’itinéraire initial. « Le navire ne sera pas autorisé à entrer dans les eaux territoriales turques », a ainsi annoncé, vendredi 26 août, Murat Kurum, ministre de l’environnement, dans un communiqué partagé sur Twitter.          Construit en France au début des années 1960, le porte-avions Foch, frère jumeau du Clemenceau, a servi dans la marine française pendant trente-sept ans avant d’être vendu au Brésil en 2000. Le bâtiment vieillissant exigeait de nombreuses réparations et des coûts d’entretien élevés : la marine brésilienne finit par décider de sa mise hors service en 2017. Parti de Rio de Janeiro le 4 août, le navire avait accompli sa traversée transatlantique et devait arriver le 10 septembre. Acquis par la compagnie turque SÖK Denizcilik, il devait être amarré dans le port d’Izmir, sur la zone d’Aliaga spécialisée dans le démantèlement de navires.                           Lire aussi :  La deuxième mort du porte-avions « Foch »                 Un inventaire des substances dangereuses exigé          Mais dans un courrier du 9 août adressé à Brasilia, le ministère de l’environnement turc a demandé la remise d’un nouvel « inventaire des substances dangereuses ». Les autorités brésiliennes ont répliqué en renvoyant Ankara à son autorisation, émise le 7 juin, invoquant une demande tardive, ultérieure au lancement du navire.               « L’annulation du ministère turc résulte très directement de la mobilisation citoyenne de ces dernières semaines », se félicite l’avocat Arif Ali Cangi, membre du collectif d’associations écologistes et de chambres professionnelles d’Izmir ayant lancé une action en justice contre le ministère. « Il y a deux jours encore, le ministre affirmait que le bateau était propre ! » rappelle-t-il.          Si les sept associations locales et la quarantaine de particuliers à l’initiative de la plainte considèrent cette décision comme une première victoire, « le combat ne s’arrête pas là », assure Arif Ali Cangi. Il s’agit désormais de renvoyer le bateau vers le Brésil, mais la responsabilité est partagée avec d’autres pays : « La France, en tant que constructeur, a une responsabilité. La Hollande également, puisque c’est avec un remorqueur battant pavillon des Pays-Bas que le porte-avions est tracté. Il ne doit surtout pas passer le détroit de Gibraltar ! »          Rebaptisé le « bateau de la mort »          Depuis le début du mois, une mobilisation de la société civile tentait d’alerter les autorités françaises et turques sur l’illégalité du transfert du bâtiment militaire, rebaptisé pour l’occasion « le bateau de la mort ». Plusieurs ONG internationales spécialisées avaient notamment attiré l’attention sur la dangerosité que pouvait représenter le démantèlement.            Il vous reste 44.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/la-turquie-annonce-qu-elle-ne-demantelera-pas-l-ex-porte-avions-foch_6139305_3210.html"},"headline":"La Turquie annonce qu\u2019elle ne d\u00e9mant\u00e8lera pas l\u2019ancien porte-avions \u00ab\u00a0Foch\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-28T18:14:25+02:00","datePublished":"2022-08-28T18:14:25+02:00","dateModified":"2022-08-28T18:51:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Turquie"],"description":"Amiant\u00e9 et contamin\u00e9 par des substances dangereuses, le b\u00e2timent construit par la France, rebaptis\u00e9 \u00ab\u00a0S\u00e3o-Paulo\u00a0\u00bb, avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par le Br\u00e9sil vers le port d\u2019Izmir le 4\u00a0ao\u00fbt. Le ministre de l\u2019environnement turc a annul\u00e9 son autorisation d\u2019importation.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul (Correspondance)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/221/0/1842/921/1342/671/60/0/01a9b1b_1661701949814-000-app2001020107733.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-2">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le philosophe et chercheur Pierre Musso estime que le métavers vise à « construire un imaginaire autour de technologies existantes ou en développement », et à les présenter comme une « nouvelle révolution ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Technologies             « La Silicon Valley nous plonge en pleine techno-religiosité »      Dans un entretien au « Monde », le philosophe et chercheur Pierre Musso estime que le métavers vise à « construire un imaginaire autour de technologies existantes ou en développement », et à les présenter comme une « nouvelle révolution ».          Propos recueillis par Charles de Laubier         Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Pierre Musso est professeur honoraire des universités, associé à l’école d’ingénieurs Télécom Paris, spécialiste des imaginaires technologiques. Il porte son regard de philosophe sur la réalité virtuelle.          Est-ce que les métavers concrétiseront « la philosophie des réseaux » du penseur de la société industrielle Saint-Simon [1760-1825], dont vous vous inspirez ?          Le métavers illustre une innovation – ou un agrégat de technologies – censée représenter ou annoncer une révolution culturelle. Car, de nos jours, les utopies ou les dystopies se réalisent sous la forme du messianisme ou du catastrophisme technoscientifique. La Silicon Valley, avec l’aide des studios d’Hollywood, ne cesse de mettre en scène des promesses technologiques « révolutionnaires » dans des fictions qui sont souvent des blockbusters mondiaux, comme Matrix ou Minority Report, pour promouvoir le cyberespace et l’intelligence artificielle [IA].« Métavers » est un nouveau mot-valise dont la Silicon Valley a le secret, comme la « guerre des étoiles » ou les « autoroutes de l’information », destiné à produire un grand récit et à construire un imaginaire autour de technologies existantes, ou en développement, et à les présenter au public comme une nouvelle « révolution ».                           Lire aussi la chronique (2017) :  Article réservé à nos abonnés  Vers l’Ubérisation de Dieu                 Vous avez écrit « La Religion du monde industriel » en 2006, puis « La Religion industrielle. Monastère, manufacture, usine. Une généalogie de l’entreprise » en 2017 : se dirige-t-on vers la « religion virtuelle » ?          Dans nos sociétés sécularisées et hyper-technologisées demeure un désir de divinités, car aucune société ne peut se passer de mythes ou de croyances fondatrices qui la font tenir. Une société technicienne va logiquement chercher ses divinités dans la technoscience. Ainsi, les références au sacré et à Dieu sont omniprésentes dans la culture anglo-saxonne, notamment dans les temples de la Silicon Valley, laquelle a adopté une « idéologie technico-mystique », héritière de la cybernétique de Norbert Wiener. Et souvenons-nous : la mort de Steve Jobs [1955-2011] fut saluée en 2011 par les mots : « dieu », « prophète », « messie », « pape », « icône », « apôtre » ou « gourou ». Désormais l’invocation du divin, de l’immortalité et de la transcendance est censée apporter un supplément d’âme à la prolifération des techno-discours entourant l’IA ou le transhumanisme. On est plongé en pleine « techno-religiosité ».                           Lire aussi la tribune (2011) :  "En Steve Jobs, l'époque pleure un gourou de la religion de la technique"                 L’Europe a-t-elle déjà perdu cette nouvelle bataille de la réalité virtuelle ?          Il n’y a pas aujourd’hui de révolution virtuelle ou digitale, mais des combinaisons d’innovations technologiques issues d’une rupture majeure intervenue au milieu du XXe siècle, qui est l’informatisation créant un nouveau système technique, comme le XIXe siècle fut celui de la mécanisation. L’Europe peut et doit retrouver sa puissance industrielle dans ce secteur, il n’y a aucune fatalité au déclin.             Il vous reste 17.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/28/la-silicon-valley-nous-plonge-en-pleine-techno-religiosite_6139297_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Silicon Valley nous plonge en pleine techno-religiosit\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-28T17:15:06+02:00","datePublished":"2022-08-28T17:15:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Technologies"],"keywords":["Technologies","M\u00e9tavers","Pixels","Vie en ligne","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le philosophe et chercheur Pierre Musso estime que le m\u00e9tavers\u00a0vise \u00e0 \u00ab\u00a0construire un imaginaire autour de technologies\u00a0existantes ou en d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, et \u00e0 les pr\u00e9senter comme une \u00ab\u00a0nouvelle r\u00e9volution\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/06/225/0/3000/1498/1342/671/60/0/2e40bde_5013365-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-3">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Face à l’offensive américaine, Facebook en tête, dans ce domaine aux enjeux économiques considérables, l’Europe cherche encore la réplique. Un soutien massif aux entreprises européennes semble nécessaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           CFOTO/Future Publishing via Getty Images                        Économie       Métavers         Réalité virtuelle : l’Europe peine à s’armer dans la bataille du métavers   Par Charles de Laubier   Publié aujourd’hui à 17h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelFace à l’offensive américaine, Facebook en tête, dans ce domaine aux enjeux économiques considérables, l’Europe cherche encore la réplique. Un soutien massif aux entreprises européennes semble nécessaire.                2045, le métavers Oasis est devenu « la ressource économique la plus importante au monde ». Cet univers à la fois entièrement virtuel – et jeu planétaire –, sorti tout droit du récit de science-fiction Ready Player One (Crown Publishers, 2011), écrit par Ernest Cline, permet d’échapper à un monde réel qui a sombré dans le chaos : crise énergétique, réchauffement climatique, stagnation économique, problèmes sociaux, surpopulation… Cela vous rappelle-t-il quelque chose ? Moins apocalyptiques, les univers immersifs les plus aboutis de la réalité virtuelle nous promettent – à l’aide de casques ou de lunettes – des mondes parallèles au design hyperréaliste. Dotés de leur propre écosystème, ils permettront à nos avatars ou à nos hologrammes de se socialiser, d’acheter, de consommer, de monétiser, de jouer, d’aimer ; bref, d’y « refaire sa vie », voire d’y gagner sa vie, tout en ayant le loisir d’interagir avec le réel.          Visiter virtuellement, dans les moindres recoins, son futur domicile avant de l’acheter ou de le faire construire en dur sera, par exemple, aussi naturel que d’aller dans un supermarché virtuel pour y faire ses courses et de se les voir livrées chez soi dans la vraie vie. Les publicités feront, bien sûr, là aussi, partie du paysage. Un monde virtuel qui devrait rapporter des milliards bien réels : le cabinet McKinsey prévoit que leur potentiel économique annuel pourrait générer au niveau mondial jusqu’à 5 000 milliards de dollars d’ici à la fin de la décennie en cours – « l’équivalent en revenu de la troisième plus grande économie du monde aujourd’hui, le Japon », assurent les consultants. D’autres études, plus réalistes, tablent sur plusieurs centaines de milliards de dollars de chiffre d’affaires annuel d’ici cinq à huit ans. Après le cloud, l’intelligence artificielle ou encore la blockchain (technologie destinée à garantir la sécurité des transactions), la réalité virtuelle immersive est la nouvelle folie de la société numérique qui s’installe.          Risque de colonisation virtuelle          Et ce sont, encore une fois, les géants américains du Net qui mènent la danse de la virtualisation du monde. Facebook a donné le tempo en se rebaptisant Meta à l’automne 2021 et en injectant 10 milliards de dollars – par an, jusqu’en 2030 ! – pour tenter d’être le premier à lancer un métavers planétaire. Ses compatriotes, Microsoft, Epic Games ou Roblox, pour ne citer qu’eux, se sont déjà lancés dans la bataille. Des asiatiques, comme HTC Vive, sont aussi de la partie. L’Europe, elle, risque de se faire à nouveau coloniser virtuellement, faute de combattants. Pourtant numéro un français du logiciel et champion européen, Dassault Systèmes reste discret face à cette révolution que son PDG, Bernard Charlès, a récemment considérée, ni plus ni moins, comme « une description marketing de ce qui a été fait ». Le fleuron français du CAC 40 assure offrir des solutions de réalité virtuelle depuis longtemps avec ses « jumeaux numériques » capables de simuler le corps humain avant une intervention médicale ou de concevoir en 3D immersif tout un avion avant même sa fabrication.        Il vous reste 74.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/28/realite-virtuelle-l-europe-peine-a-s-armer-dans-la-bataille-du-metavers_6139294_3234.html"},"headline":"R\u00e9alit\u00e9 virtuelle\u00a0: l\u2019Europe peine \u00e0 s\u2019armer dans la bataille du m\u00e9tavers","dateCreated":"2022-08-28T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-28T17:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9tavers"],"keywords":["Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","\u00c9conomie","Vie en ligne","M\u00e9tavers"],"description":"Face \u00e0 l\u2019offensive am\u00e9ricaine, Facebook en t\u00eate, dans ce domaine aux enjeux \u00e9conomiques consid\u00e9rables, l\u2019Europe cherche encore la r\u00e9plique. Un soutien massif aux entreprises europ\u00e9ennes semble n\u00e9cessaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/228/0/5155/2577/1342/671/60/0/4dbc79a_1661505942210-gettyimages-1242316461.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9tavers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/metavers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-4">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : les pays européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine         Le Royaume-Uni a annoncé samedi 27 août 2022 offrir six drones sous-marins à l’Ukraine pour l’aider à neutraliser des mines russes au large de ses côtes. Ces engins « légers et autonomes sont conçus pour être utilisés jusqu’à 100 mètres sous le niveau de la mer pour détecter, localiser et identifier des mines (…) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser ». Depuis l’accord obtenu par l’ONU, seulement quelques navires transportant des céréales ont pu quitter l’Ukraine. Ces opérations « restent limitées par des mines sous-marines laissées par les forces russes le long de la côte » du pays, avait affirmé le Royaume-Uni.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        L’Agence internationale de l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.        « L’opération spéciale [l’invasion de l’Ukraine] vise à protéger les intérêts vitaux de la Russie, déjà menacés », a estimé l’ancien président Dmitri Medvedev, interrogé par LCI. Selon lui, les Occidentaux « mènent une guerre par procuration » et « suivent aveuglément la politique américaine ». Le responsable russe a assuré que son pays faisait « tout son possible pour éviter une troisième guerre mondiale ».        Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.        TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.        Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.                  Tout le live                19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le remplissage des cuves de gaz « plus rapide que prévu » en Allemagne        Les réserves de gaz se remplissent « plus vite que prévu » en Allemagne, malgré les baisses drastiques des livraisons russes, s’est félicité dimanche sur Twitter le gouvernement, qui s’attend à remplir son objectif d’octobre dès septembre. L’objectif de stockage fixé par le gouvernement pour octobre, à 85 %, « devrait être atteint dès le début du mois de septembre », a détaillé le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck, dans un communiqué. Les réserves de gaz se situent actuellement à 82 % de leurs capacités, a-t-il ajouté.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington dénonce le « cynisme » de la Russie        Les Etats-Unis ont dénoncé, dimanche, « l’obstruction cynique » de la Russie qui a empêché l’adoption d’une déclaration commune à l’ONU à propos du traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP). « Après des semaines d’intenses et productives négociations, la Russie a décidé, seule, de bloquer un consensus sur le document final », à l’issue des quatre semaines de la conférence d’examen aux Nations unies du TNP, a déclaré le porte-parole adjoint du département d’Etat américain, Vedant Patel. Et ce, dans le seul objectif « de bloquer des éléments de langage qui ne faisaient que reconnaître les risques radiologiques à la centrale nucléaire de Zaporijia [en Ukraine] », occupée par l’armée russe, a-t-il dit dans un communiqué.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Autriche réclame un bouclier tarifaire européen pour l’électricité         Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a appelé dimanche l’Union européenne (UE) à « découpler le prix de l’électricité de celui du gaz » pour le faire baisser. Il affirme que ce sujet est sur la table d’une prochaine réunion d’urgence. « Le prix de l’électricité doit baisser » et « il ne faut pas laisser, chaque jour, [Vladimir] Poutine » décider à la place des Européens, a expliqué le chef du gouvernement dans un communiqué. « Nous devons arrêter cette folie qui sévit actuellement sur les marchés de l’énergie », a-t-il ajouté, affirmant que cela n’était possible que dans un cadre européen et non uniquement national.          Toute l’Europe est frappée par une flambée des prix de l’énergie et le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’UE, a annoncé, vendredi sur Twitter, que son pays convoquerait une réunion d’urgence des ministres de l’énergie. « Le sujet [du découplage] sera à l’ordre du jour », a assuré le chancelier autrichien, qui dit l’avoir évoqué en amont avec son homologue allemand, Olaf Scholz, et avec M. Fiala.                    17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  La mère d’un soldat ukrainien se recueille, au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, à Kiev, le 28 août 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes        Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.           Pays frontalier de la Russie, la Finlande a décidé de réduire à 10 % le nombre de visas délivrés aux touristes russes à compter du 1er septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l’espace aérien européen aux avions russes, en réaction à l’invasion de l’Ukraine, les Russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans ce pays pour transiter vers d’autres Etats de l’UE grâce à des visas Schengen de court séjour (quatre-vingt-dix jours par période de cent quatre-vingts jours).        « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a soutenu le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays ne délivre plus de visas aux simples ressortissants russes.        Le ministre des affaires étrangères lituanien, Gabrielius Landsbergis, a déclaré, mardi, que si l’UE ne se mettait pas d’accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n’exclurait pas de rechercher une solution régionale qui pourrait impliquer l’Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et éventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice, au pouvoir en Pologne, a déclaré, mardi, qu’il souhaitait « les limitations les plus strictes possibles dans l’octroi de visas aux Russes, au niveau européen ».        Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques pénaliserait « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». Les sanctions doivent d’abord viser à « pénaliser la machine de guerre russe et non le peuple russe », ajoute le Portugal. Quant à la Commission européenne, elle met en avant la nécessité de protéger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent être examinées au cas par cas.           Les propositions de sanctions sont une prérogative de la Commission, dont la priorité est l’unité face au Kremlin. Leur adoption exige l’unanimité des Vingt-Sept.                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne avertit que la guerre « pourrait durer des années »        La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a affirmé dans le quotidien Bild que la guerre en Ukraine « pourrait durer des années », ajoutant que Berlin était prêt à soutenir Kiev à long terme.          Elle a également déclaré que l’Allemagne devait sortir d’une forme de mythe consistant à penser qu’elle avait toujours acheté l’énergie russe « bon marché ». Le pays a payé le gaz russe au prix de sa « sécurité et de son indépendance », a-t-elle affirmé, accusant la Russie d’utiliser les gazoducs comme des « armes dans une guerre hybride ». Le gazoduc Nord Stream 1 ne fonctionne plus qu’à 20 % de sa capacité, ce que Moscou justifie notamment au nom des besoins de maintenance, alors que les Européens dénoncent un chantage énergétique.                    15:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons endommagées en raison des récents bombardements russes, à Sloviansk, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                 Un récent bombardement russe, dans la zone de Pazeno, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                 Des habitants de Mykolaïv font la queue pour recevoir un repas donné par l’ONG World Central Kitchen, le 27 août 2022. UMIT BEKTAS / REUTERS                     13:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons résidentielles détruites par une frappe militaire russe dans la ville d’Orikhiv, dans l’oblast de Zaporijia, le 27 août 2022. STRINGER / REUTERS                     12:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia        Des tirs d’artillerie russes ont de nouveau touché des zones sur la rive droite du Dniepr, juste en face de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs frappes, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité plusieurs quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon Ievhen Ievtouchenko, le chef de l’administration militaire de Nikopol.          La ville de Zaporijia, à environ 40 kilomètres au nord de la centrale nucléaire (installée dans la ville d’Enerhodar), a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev.          Dans l’est de l’Ukraine, où les forces russes et séparatistes tentent toujours de prendre le contrôle de l’oblast de Donetsk, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast.                Un collège détruit par un bombardement russe sur la ville de Sloviansk, le 26 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     11:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Combats, villes bombardés, vie quotidienne… La guerre en Ukraine sous l’œil des photographes        Retour en images sur les conséquences de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, à travers des extraits de reportages photo des journalistes du Monde et des agences de presse.                    Lire aussi :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                       11:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 10 000 sites civils endommagés en six mois dans la région administrative de Mykolaïv        L’administration militaire de l’oblast de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, a publié un bilan des destructions causées par la guerre dans la région depuis six mois. Selon leur recensement, 10 000 installations civiles ont été endommagées, totalement ou partiellement. Parmi elles, plus de 6 400 logements, mais aussi 67 établissements médicaux, plus de 300 établissements scolaires, ou encore des centaines d’infrastructures énergétiques, coupant l’approvisionnement en électricité, en gaz et même en eau de plusieurs milliers de personnes.          Depuis le début de la guerre, près de 25 700 personnes ont été évacuées de l’oblast de Mykolaïv.                    10:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie prévoit de mobilier 90 000 militaires supplémentaires, selon le renseignement ukrainien        La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien. Selon Vadym Skibitsky, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.          Comme le rappelle le ministère de la défense britannique samedi matin, Vladimir Poutine a signé un décret, publié le 25 août, qui porte les effectifs de l’armée russe à 1 150 628 soldats ; soit une hausse de près de 140 000 militaires. La manière dont la Russie compte y parvenir – en recrutant des soldats « sous contrat » ou en réquisitionnant plus de conscrits – reste floue. Quoi qu’il en soit, selon les Britanniques, il est « peu probable » que ce décret permette d’accroître sensiblement la force de combat de la Russie en Ukraine. « La Russie a perdu des dizaines de milliers de soldats, très peu de nouveaux militaires sous contrats sont recrutés, et les conscrits ne sont normalement pas obligés de servir en dehors du territoire russe », note le ministère.                    09:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux Etats-Unis                        Une femme habille un enfant en tenue traditionnelle ukrainienne lors du festival et de la fête de l’indépendance, qui s’est tenue à Boston, dans le Massachusetts, le 27 août 2022. JOSEPH PREZIOSO / AFP                 L’ambassadrice d’Ukraine aux Etats-Unis, Oksana Markarova, lors d’un rassemblement pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie et célébrer le 31e anniveraire de l’indépendance de l’Ukraine, devant la Maison Blanche à Washington, le 27 août 2022. JOSE LUIS MAGANA / AP                               Lire aussi :  Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine                       09:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  A Marioupol, le 26 août 2022. STRINGER / AFP                 Une unité d’artillerie ukrainienne, sur une position près d’une ligne de front dans l’oblast de Donetsk, le 27 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     08:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Distribution d’iode et craintes de fuite à Zaporijia        Les craintes concernant la possibilité de rejets radioactifs à Zaporijia ont persisté samedi alors que les deux parties ont échangé la responsabilité des bombardements à proximité. L’Ukraine a déclaré que les forces russes avaient tiré sur des zones juste de l’autre côté de la rivière depuis l’usine et la Russie a affirmé que des obus ukrainiens avaient touché un bâtiment où du combustible nucléaire est stocké.          Une grande partie de l’inquiétude porte sur les systèmes de refroidissement des réacteurs nucléaires, qui ont besoin d’électricité pour fonctionner. Or l’usine a été temporairement mise hors alimentation jeudi en raison de ce que les responsables ont déclaré être des dommages causés par un incendie qui aurait affecté une ligne de transmission. Une défaillance du système de refroidissement pourrait provoquer une fusion nucléaire.          Les forces russes occupent la centrale depuis six mois, mais ce sont les travailleurs ukrainiens locaux qui la font fonctionner. Des bombardements périodiques ont endommagé l’infrastructure de la centrale, a déclaré samedi l’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom, qui a déclaré qu’« il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives ». Les autorités ont distribué des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale en cas d’exposition aux radiations.          L’Agence internationale de l’énergie atomique a tenté de trouver un accord pour envoyer une équipe pour inspecter et aider à sécuriser la centrale. Les responsables ont déclaré que les préparatifs de la visite étaient en cours, mais on ne sait toujours pas quand elle pourrait avoir lieu.                    08:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comprendre les enjeux qui entourent la centrale nucléaire de Zaporijia        En Ukraine, les bombardements et l’incendie récent aux abords du site de Zaporijia, où se situe la plus grande centrale nucléaire d’Europe avec ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun, alimentent les craintes de la communauté internationale et ravivent le spectre d’une catastrophe nucléaire.                    Lire aussi :  Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                       06:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine         Le Royaume-Uni a annoncé samedi 27 août 2022 offrir six drones sous-marins à l’Ukraine pour l’aider à neutraliser des mines russes au large de ses côtes. Ces engins « légers et autonomes sont conçus pour être utilisés jusqu’à 100 mètres sous le niveau de la mer pour détecter, localiser et identifier des mines (…) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser ». Depuis l’accord obtenu par l’ONU, seulement quelques navires transportant des céréales ont pu quitter l’Ukraine. Ces opérations « restent limitées par des mines sous-marines laissées par les forces russes le long de la côte » du pays, avait affirmé le Royaume-Uni.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        L’Agence internationale de l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.        « L’opération spéciale [l’invasion de l’Ukraine] vise à protéger les intérêts vitaux de la Russie, déjà menacés », a estimé l’ancien président Dmitri Medvedev, interrogé par LCI. Selon lui, les Occidentaux « mènent une guerre par procuration » et « suivent aveuglément la politique américaine ». Le responsable russe a assuré que son pays faisait « tout son possible pour éviter une troisième guerre mondiale ».        Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.        TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.        Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.                     06:52   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le « Brave-Commander » fait partie des navires qui ont pu transporter des céréales ukrainiennes au départ d’Odessa. Le 16 août 2022. NINA LYASHONOK / AP                               06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et à tous                                             Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont pris les devants mais souhaitent une position unifiée de l’UE.   ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.                          Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-28T16:54:54+00:00","coverageEndTime":"2022-08-29T04:54:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","description":"Une r\u00e9union des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 ao\u00fbt. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Lituanie, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les pays européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une r\u00e9union des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 ao\u00fbt. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Lituanie, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-28T16:54:54+00:00"
,"endDate":"2022-08-29T04:54:54+00:00"
  Les r\u00e9serves de gaz se remplissent \u00ab\u00a0plus vite que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb en Allemagne, malgr\u00e9 les baisses drastiques des livraisons russes, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 dimanche sur Twitter le gouvernement, qui s\u2019attend \u00e0 remplir son objectif d\u2019octobre d\u00e8s septembre. L\u2019objectif de stockage fix\u00e9 par le gouvernement pour octobre, \u00e0 85\u00a0%, \u00ab\u00a0devrait \u00eatre atteint d\u00e8s le d\u00e9but du mois de septembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, dans un communiqu\u00e9. Les r\u00e9serves de gaz se situent actuellement \u00e0 82\u00a0% de leurs capacit\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le remplissage des cuves de gaz \u00ab\u00a0plus rapide que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb en Allemagne","dateModified":"2022-08-28T17:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T16:47:18+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, \u00ab\u00a0l\u2019obstruction cynique\u00a0\u00bb de la Russie qui a emp\u00each\u00e9 l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration commune \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 propos du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP). \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des semaines d\u2019intenses et productives n\u00e9gociations, la Russie a d\u00e9cid\u00e9, seule, de bloquer un consensus sur le document final\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue des quatre semaines de la conf\u00e9rence d\u2019examen aux Nations unies du TNP, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole adjoint du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Vedant Patel. Et ce, dans le seul objectif \u00ab\u00a0de bloquer des \u00e9l\u00e9ments de langage qui ne faisaient que reconna\u00eetre les risques radiologiques \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0[en Ukraine]\u00a0\u00bb, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a-t-il dit dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-08-28T16:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T15:46:57+00:00","articleBody":"     Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a appel\u00e9 dimanche l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9coupler le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de celui du gaz\u00a0\u00bb pour le faire baisser. Il affirme que ce sujet est sur la table d\u2019une prochaine r\u00e9union d\u2019urgence. \u00ab\u00a0Le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 doit baisser\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il ne faut pas laisser, chaque jour, [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb d\u00e9cider \u00e0 la place des Europ\u00e9ens, a expliqu\u00e9 le chef du gouvernement dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devons arr\u00eater cette folie qui s\u00e9vit actuellement sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que cela n\u2019\u00e9tait possible que dans un cadre europ\u00e9en et non uniquement national.          Toute l\u2019Europe est frapp\u00e9e par une flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019UE, a annonc\u00e9, vendredi sur Twitter, que son pays convoquerait une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le sujet [du d\u00e9couplage] sera \u00e0 l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier autrichien, qui dit l\u2019avoir \u00e9voqu\u00e9 en amont avec son homologue allemand, Olaf Scholz, et avec M.\u00a0Fiala.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche r\u00e9clame un bouclier tarifaire europ\u00e9en pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ","dateModified":"2022-08-28T16:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T15:45:04+00:00","articleBody":"                     La m\u00e8re d\u2019un soldat ukrainien se recueille, au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, \u00e0 Kiev, le 28 ao\u00fbt 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/9e33a18_1661700940517-000-32h89bb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T15:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T14:55:13+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.         Pays frontalier de la Russie, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 10\u00a0% le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les Russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays pour transiter vers d\u2019autres Etats de l\u2019UE gr\u00e2ce \u00e0 des visas Schengen de court s\u00e9jour (quatre-vingt-dix jours par p\u00e9riode de cent quatre-vingts jours).          \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays ne d\u00e9livre plus de visas aux simples ressortissants russes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que si l\u2019UE ne se mettait pas d\u2019accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n\u2019exclurait pas de rechercher une solution r\u00e9gionale qui pourrait impliquer l\u2019Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et \u00e9ventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice, au pouvoir en Pologne, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, qu\u2019il souhaitait \u00ab\u00a0les limitations les plus strictes possibles dans l\u2019octroi de visas aux Russes, au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb.          Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les sanctions doivent d\u2019abord viser \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9naliser la machine de guerre russe et non le peuple russe\u00a0\u00bb, ajoute le Portugal. Quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, elle met en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas.           Les propositions de sanctions sont une pr\u00e9rogative de la Commission, dont la priorit\u00e9 est l\u2019unit\u00e9 face au Kremlin. Leur adoption exige l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes","dateModified":"2022-08-28T15:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T14:18:04+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a affirm\u00e9 dans le quotidien Bild que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0pourrait durer des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, ajoutant que Berlin \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 soutenir Kiev \u00e0 long terme.          Elle a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Allemagne devait sortir d\u2019une forme de mythe consistant \u00e0 penser qu\u2019elle avait toujours achet\u00e9 l\u2019\u00e9nergie russe \u00ab\u00a0bon march\u00e9\u00a0\u00bb. Le pays a pay\u00e9 le gaz russe au prix de sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 et de son ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, accusant la Russie d\u2019utiliser les gazoducs comme des \u00ab\u00a0armes dans une guerre hybride\u00a0\u00bb. Le gazoduc Nord Stream 1 ne fonctionne plus qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, ce que Moscou justifie notamment au nom des besoins de maintenance, alors que les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent un chantage \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne avertit que la guerre \u00ab\u00a0pourrait durer des ann\u00e9es\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-28T15:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T13:32:15+00:00","articleBody":"                     Des maisons endommag\u00e9es en raison des r\u00e9cents bombardements russes, \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Un r\u00e9cent bombardement russe, dans la zone de Pazeno, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Des habitants de Mykola\u00efv font la queue pour recevoir un repas donn\u00e9 par l\u2019ONG World Central Kitchen, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/e9a61d6_1661690678045-2022-08-28t123043z-663693316-rc2m5w9uflv5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-slovyansk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T14:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T11:18:47+00:00","articleBody":"                     Des maisons r\u00e9sidentielles d\u00e9truites par une frappe militaire russe dans la ville d\u2019Orikhiv, dans l\u2019oblast de Zaporijia, le 27 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/568e568_1661685252493-2022-08-27t145915z-793560905-rc2w4w9vt5yy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T15:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T10:03:25+00:00","articleBody":"     Des tirs d\u2019artillerie russes ont de nouveau touch\u00e9 des zones sur la rive droite du Dniepr, juste en face de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Plusieurs frappes, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs quartiers de Nikopol, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont \u00e9galement endommag\u00e9 une douzaine de r\u00e9sidences \u00e0 Marhanets, selon Ievhen Ievtouchenko, le chef de l\u2019administration militaire de Nikopol.          La ville de Zaporijia, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres au nord de la centrale nucl\u00e9aire (install\u00e9e dans la ville d\u2019Enerhodar), a \u00e9galement essuy\u00e9 des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un des membres du conseil municipal et maire par int\u00e9rim, Anatolii Kurtiev.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces russes et s\u00e9paratistes tentent toujours de prendre le contr\u00f4le de l\u2019oblast de Donetsk, des bombardements ont frapp\u00e9 les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019oblast.                Un coll\u00e8ge d\u00e9truit par un bombardement russe sur la ville de Sloviansk, le 26 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/a5c3ccd_5018655-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucl\u00e9aire de Zapori...","dateModified":"2022-08-28T10:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T09:57:54+00:00","articleBody":"     Retour en images sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, \u00e0 travers des extraits de reportages photo des journalistes du Monde et des agences de presse.                    Lire aussi :  Six mois de guerre en Ukraine en photos         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Combats, villes bombard\u00e9s, vie quotidienne\u2026 La guerre en Ukraine sous l\u2019\u0153il des photographes","dateModified":"2022-08-28T09:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T09:09:05+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a publi\u00e9 un bilan des destructions caus\u00e9es par la guerre dans la r\u00e9gion depuis six mois. Selon leur recensement, 10\u00a0000 installations civiles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, totalement ou partiellement. Parmi elles, plus de 6\u00a0400 logements, mais aussi 67 \u00e9tablissements m\u00e9dicaux, plus de 300 \u00e9tablissements scolaires, ou encore des centaines d\u2019infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, coupant l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, en gaz et m\u00eame en eau de plusieurs milliers de personnes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, pr\u00e8s de 25\u00a0700 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019oblast de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0000 sites civils endommag\u00e9s en six mois dans la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-28T09:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T08:57:09+00:00","articleBody":"     La Russie a engag\u00e9 au moins 160\u00a0000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estim\u00e9 samedi soir le repr\u00e9sentant de la direction principale du renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Selon Vadym Skibitsky, Moscou pr\u00e9voit d\u2019en mobiliser 90\u00a0000 de plus et \u00ab\u00a0recrute actuellement dans tous les districts militaires\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019a pas communiqu\u00e9 de chiffres officiels sur le sujet.          Comme le rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique samedi matin, Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret, publi\u00e9 le 25 ao\u00fbt, qui porte les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1 150 628\u00a0soldats\u00a0; soit une hausse de pr\u00e8s de 140 000\u00a0militaires. La mani\u00e8re dont la Russie compte y parvenir \u2013 en recrutant des soldats \u00ab\u00a0sous contrat\u00a0\u00bb ou en r\u00e9quisitionnant plus de conscrits \u2013 reste floue. Quoi qu\u2019il en soit, selon les Britanniques, il est \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb que ce d\u00e9cret permette d\u2019accro\u00eetre sensiblement la force de combat de la Russie en Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie a perdu des dizaines de milliers de soldats, tr\u00e8s peu de nouveaux militaires sous contrats sont recrut\u00e9s, et les conscrits ne sont normalement pas oblig\u00e9s de servir en dehors du territoire russe\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9voit de mobilier 90\u00a0000 militaires suppl\u00e9mentaires, selon le renseignement ukrainien","dateModified":"2022-08-28T09:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T07:45:05+00:00","articleBody":"                     Une femme habille un enfant en tenue traditionnelle ukrainienne lors du festival et de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui s\u2019est tenue \u00e0 Boston, dans le Massachusetts, le 27\u00a0ao\u00fbt 2022. JOSEPH PREZIOSO \/ AFP                 L\u2019ambassadrice d\u2019Ukraine aux Etats-Unis, Oksana Markarova, lors d\u2019un rassemblement pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et c\u00e9l\u00e9brer le 31e\u00a0anniveraire de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, devant la Maison Blanche \u00e0 Washington, le 27 ao\u00fbt 2022. JOSE LUIS MAGANA \/ AP                               Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/803fd8d_1661671899622-000-32h84gx.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis","dateModified":"2022-08-28T14:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T07:24:17+00:00","articleBody":"                     A Marioupol, le 26 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ AFP                 Une unit\u00e9 d\u2019artillerie ukrainienne, sur une position pr\u00e8s d\u2019une ligne de front dans l\u2019oblast de Donetsk, le 27 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/55027bb_1661671247978-000-32h738l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T08:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T06:45:39+00:00","articleBody":"     Les craintes concernant la possibilit\u00e9 de rejets radioactifs \u00e0 Zaporijia ont persist\u00e9 samedi alors que les deux parties ont \u00e9chang\u00e9 la responsabilit\u00e9 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient tir\u00e9 sur des zones juste de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re depuis l\u2019usine et la Russie a affirm\u00e9 que des obus ukrainiens avaient touch\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 du combustible nucl\u00e9aire est stock\u00e9.          Une grande partie de l\u2019inqui\u00e9tude porte sur les syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, qui ont besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour fonctionner. Or l\u2019usine a \u00e9t\u00e9 temporairement mise hors alimentation jeudi en raison de ce que les responsables ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre des dommages caus\u00e9s par un incendie qui aurait affect\u00e9 une ligne de transmission. Une d\u00e9faillance du syst\u00e8me de refroidissement pourrait provoquer une fusion nucl\u00e9aire.          Les forces russes occupent la centrale depuis six mois, mais ce sont les travailleurs ukrainiens locaux qui la font fonctionner. Des bombardements p\u00e9riodiques ont endommag\u00e9 l\u2019infrastructure de la centrale, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ont distribu\u00e9 des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale en cas d\u2019exposition aux radiations.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a tent\u00e9 de trouver un accord pour envoyer une \u00e9quipe pour inspecter et aider \u00e0 s\u00e9curiser la centrale. Les responsables ont d\u00e9clar\u00e9 que les pr\u00e9paratifs de la visite \u00e9taient en cours, mais on ne sait toujours pas quand elle pourrait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Distribution d\u2019iode et craintes de fuite \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-28T09:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T06:36:46+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les bombardements et l\u2019incendie r\u00e9cent aux abords du site de Zaporijia, o\u00f9 se situe la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs de 1 000 m\u00e9gawatts chacun, alimentent les craintes de la communaut\u00e9 internationale et ravivent le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comprendre les enjeux qui entourent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-28T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:55:07+00:00","articleBody":"      Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 samedi 27 ao\u00fbt 2022 offrir six drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 neutraliser des mines russes au large de ses c\u00f4tes. Ces engins \u00ab\u00a0l\u00e9gers et autonomes sont con\u00e7us pour \u00eatre utilis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 100 m\u00e8tres sous le niveau de la mer pour d\u00e9tecter, localiser et identifier des mines (\u2026) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser\u00a0\u00bb. Depuis l\u2019accord obtenu par l\u2019ONU, seulement quelques navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales ont pu quitter l\u2019Ukraine. Ces op\u00e9rations \u00ab\u00a0restent limit\u00e9es par des mines sous-marines laiss\u00e9es par les forces russes le long de la c\u00f4te\u00a0\u00bb du pays, avait affirm\u00e9 le Royaume-Uni.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien. Les autorit\u00e9s de l\u2019oblast de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a form\u00e9 une \u00e9quipe en vue d\u2019une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts r\u00e9unis par l\u2019Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont repr\u00e9sent\u00e9s. En revanche, la France, l\u2019Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale [l\u2019invasion de l\u2019Ukraine] vise \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats vitaux de la Russie, d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9s\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Dmitri Medvedev, interrog\u00e9 par LCI. Selon lui, les Occidentaux \u00ab\u00a0m\u00e8nent une guerre par procuration\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0suivent aveugl\u00e9ment la politique am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. Le responsable russe a assur\u00e9 que son pays faisait \u00ab\u00a0tout son possible pour \u00e9viter une troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Sur le plan militaire, la pr\u00e9sidence ukrainienne a signal\u00e9, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre derni\u00e8res heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils bless\u00e9s), Donetsk (deux morts et sept bless\u00e9s, avec des combats concentr\u00e9s notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).          Dans l\u2019oblast de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M. Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          TotalEnergies a annonc\u00e9, vendredi, dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49 % dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe en Russie. En d\u00e9but de semaine, Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18 juillet, mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 que jeudi par les autorit\u00e9s russes.          Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 en Europe et le continent se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile. Conjugu\u00e9e notamment \u00e0 des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, cette crise a port\u00e9, vendredi, les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 en Allemagne et en France \u00e0 respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il convoquerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, avec l\u2019assentiment de la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 186\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-28T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:52:31+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Brave-Commander\u00a0\u00bb fait partie des navires qui ont pu transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part d\u2019Odessa. Le 16\u00a0ao\u00fbt 2022. NINA LYASHONOK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/088b6c9_18772f877517444da75cf2e5f9b6c427-18772f877517444da75cf2e5f9b6c427-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T05:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:50:48+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-28T04:50:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/28/19-5">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le navire humanitaire de SOS Méditerranée a effectué dix opérations de sauvetage depuis mercredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Immigration en Europe             L’« Ocean-Viking » a secouru 466 migrants et cherche un port de débarquement en mer Méditerranée      Le navire humanitaire de SOS Méditerranée a effectué dix opérations de sauvetage depuis mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Opération de sauvetage menée au large de l’île italienne de Lampedusa par l’association SOS Méditerranée, le 27 août 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 L’Ocean-Viking, navire humanitaire de SOS Méditerranée, qui a effectué dix opérations de sauvetage en mer depuis mercredi, attendait, dimanche 28 août, l’attribution d’« un port sûr » pour débarquer les 466 personnes secourues. « Nombre d’entre elles sont épuisées par un long et difficile parcours migratoire, des souffrances endurées en Libye et le traumatisme d’une traversée dangereuse par une chaleur accablante », a écrit l’ONG dans une déclaration à l’Agence France-Presse (AFP).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                   Quatre-vingt-un mineurs, dont un bébé            Les migrants, de dix-neuf nationalités, sont en majorité originaires du Bangladesh, d’Egypte, de Tunisie et d’Erythrée. Parmi eux se trouvent quatre-vingt-un mineurs, dont la plupart ne sont pas accompagnés, et un nourrisson de trois semaines. La situation sur le pont du navire-ambulance « est calme actuellement », a détaillé l’ONG qui prend en charge les rescapés à bord avec l’aide de la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.            Au crépuscule, l’#OceanViking a repéré 1 bateau en bois en détresse ds la région de recherche & de sauvetage maltai… https://t.co/untornUhkk— SOSMedFrance (@SOS MEDITERRANEE France)              Chaque année, des milliers de personnes fuyant des conflits ou la pauvreté tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, dont les côtes sont distantes de quelque 300 kilomètres de l’Italie. Depuis le début de l’année, 1 161 migrants ont disparu, dont 918 en Méditerranée centrale, la route migratoire la plus dangereuse du monde, selon l’Organisation internationale pour les migrations. En 2021, 2 048 personnes étaient mortes durant leur traversée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe                   Un appel des ONG le 3 août            Dans une déclaration commune faite le 3 août, plusieurs ONG opérant des bateaux de sauvetage en Méditerranée ont demandé « aux Etats membres et aux Etats associés de l’Union européenne [UE] de mettre en place une flotte de recherche et de sauvetage adéquate, dirigée par les Etats, spécifique et proactive en Méditerranée centrale, ainsi qu’une réponse rapide et adéquate à tous les appels de détresse, et un mécanisme de débarquement prévisible des personnes rescapées ».                 L’UE a mis fin à son opération controversée de lutte contre le trafic d’êtres humains en Méditerranée en 2020. Le sauvetage des migrants a depuis été laissé à la discrétion des Etats, mais les ONG se plaignent que les pays ignorent les appels de détresse ou même travaillent avec les autorités libyennes pour y renvoyer les migrants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les demandeurs d’asile dorment dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/en-mediterranee-l-ocean-viking-a-secouru-466-migrants-et-cherche-un-port-de-debarquement_6139286_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb a secouru 466\u00a0migrants et cherche un port de d\u00e9barquement en mer M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-08-28T14:19:15+02:00","datePublished":"2022-08-28T14:19:15+02:00","dateModified":"2022-08-28T15:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le\u00a0navire humanitaire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e a effectu\u00e9 dix op\u00e9rations de sauvetage depuis mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/284/0/3400/1700/1342/671/60/0/7da821e_29fc52a733d745ecb6b86cfd403f965c-29fc52a733d745ecb6b86cfd403f965c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-6">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque le camion immatriculé en Espagne a quitté la route à Zuidzijdsedijk, à environ 30 kilomètres au sud de Rotterdam. Le conducteur a été placé en garde à vue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, un camion percute un groupe de personnes, faisant six morts et sept blessés      L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque le camion immatriculé en Espagne a quitté la route à Zuidzijdsedijk, à environ 30 kilomètres au sud de Rotterdam. Le conducteur a été placé en garde à vue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les services de secours travaillent, le 27 août 2022, sur les lieux de l’accident survenu la veille dans la ville de Nieuw-Beijerland, au Pays-Bas, causant la mort d’au moins six personnes.  STR / AFP                 Six personnes ont été tuées dans l’accident d’un camion qui a percuté un groupe de personnes dînant dehors près de Rotterdam, samedi 26 août, selon un bilan communiqué par la police néerlandaise, dimanche.            Sept personnes ont également été blessées, selon Mirjam Boers, une porte-parole de la police. Trois femmes âgées de 28, 32 et 75 ans ainsi que trois hommes de 41, 50 et 62 ans, tous originaires de la région, sont morts. L’un des sept blessés se trouve dans un état critique à l’hôpital.                 L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque, pour une raison encore inconnue, un camion a quitté une route étroite dans le village de Nieuw-Beijerland, à une trentaine de kilomètres au sud de Rotterdam, et a plongé en contrebas sur le groupe de personnes qui « participaient à un barbecue de quartier », selon la police de Rotterdam.            « Tous les scénarios sont ouverts »            « Nous enquêtons toujours pour savoir ce qui s’est produit exactement, a ajouté Mme Boers. Pour l’instant, nous gardons tous les scénarios ouverts », a-t-elle ajouté. Des photographies prises après le drame ont permis d’identifier le camion comme appartenant à la société El Mosca, sise en Espagne.            Le chauffeur du camion, immatriculé en Espagne également, n’a pas été blessé. Il a été arrêté et placé en garde à vue « pour avoir causé un accident mortel et des blessures corporelles graves », selon un communiqué de la police. « Son rôle dans l’accident fait l’objet d’une enquête », est-il précisé dans le communiqué. Il n’était « pas sous l’influence de l’alcool », a spécifié Mme Boers. La police a lancé un appel à témoins, soulignant qu’« en raison du barbecue de quartier de nombreuses personnes étaient présentes » lors de l’accident.                Le roi Willem-Alexander et la reine Maxima se sont dits « choqués et émus par le terrible accident ». « Les familles touchées sont dans nos pensées et nous souhaitons aux blessés de la force sur leur chemin vers le meilleur rétablissement possible », ont-ils déclaré dans un message officiel. Le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, a également envoyé ses condoléances.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/pays-bas-un-camion-percute-un-groupe-de-personnes-faisant-six-morts-et-sept-blesses_6139281_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, un camion percute un groupe de personnes, faisant six morts et sept bless\u00e9s","dateCreated":"2022-08-28T12:02:21+02:00","datePublished":"2022-08-28T12:02:21+02:00","dateModified":"2022-08-28T15:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"L\u2019accident s\u2019est produit samedi, en d\u00e9but de soir\u00e9e, lorsque le camion immatricul\u00e9 en Espagne a quitt\u00e9 la route \u00e0 Zuidzijdsedijk, \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Rotterdam. Le conducteur a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/406/0/5000/2500/1342/671/60/0/a145caa_5028076-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-7">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Les tensions dans le détroit de Taïwan se sont accrues après la visite de Nancy Pelosi sur l’île.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Taïwan             Taïwan : deux navires de guerre des Etats-Unis passent par le détroit après les manœuvres militaires de la Chine      Les tensions dans le détroit de Taïwan se sont accrues après la visite de Nancy Pelosi sur l’île.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h53, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’USS « Chancellorsville » le 28 août dans le détroit de Taïwan (image fournie par l’armée américaine).  JUSTIN STACK / AFP                 Deux navires de guerre américains sont entrés en transit dans le détroit de Taïwan, a annoncé la marine américaine dimanche 28 août, une première depuis des manœuvres chinoises sans précédent près de l’île. Dans un communiqué, , l’US Navy a affirmé que ce passage « démontrait l’engagement des Etats-Unis en faveur d’une région indo-pacifique libre et ouverte ».            Les tensions dans le détroit de Taïwan ont atteint leur plus haut niveau depuis des années, à la suite de la visite de la présidente de la Chambre américaine des représentants Nancy Pelosi début août dans l’île autonome. La Chine a procédé à des manœuvres militaires terrestres et maritimes sans précédent en représailles, et Taïwan a réalisé ses propres exercices pour simuler une défense contre une invasion de la Chine.                             Lire aussi :  Comprendre l’origine du fragile statu quo autour du détroit de Taïwan                   « Liberté de navigation et de survol »            Taïwan vit sous la menace constante d’une invasion de Pékin, qui considère l’île autonome comme une partie de son territoire, à reconquérir un jour par la force si nécessaire. Pékin s’insurge contre toute action diplomatique susceptible de conférer une légitimité à Taïwan et a réagi avec une agressivité croissante aux visites de responsables et politiques occidentaux.                 La 7e flotte américaine a précisé que les deux croiseurs lance-missiles de classe Ticonderoga, l’USS Antietam et l’USS Chancellorsville, avaient effectué un transit « de routine » « dans des eaux où la liberté de navigation et de survol s’appliquent conformément aux normes internationales ». Elle a souligné que les deux navires avaient emprunté « un couloir du détroit de Taïwan qui se trouve au-delà des eaux territoriales de tout Etat côtier », ajoutant que l’armée américaine se réservait le droit d’« opérer partout où le droit international le permet ».            La 7e flotte est basée au Japon et constitue un élément essentiel de la présence navale des Etats-Unis dans le Pacifique. Le 16 août, le vice-amiral de la 7e flotte, Karl Thomas, avait qualifié d’« irresponsable » le tir de missiles balistiques au-dessus de l’île par Pékin lors de ses manœuvres et affirmé que ces tirs avaient frôlé les voies de navigation internationales.            La Chine prête « à déjouer toute provocation »            L’Armée populaire de libération (APL) chinoise a réagi, dimanche 28 août, en estimant que que les Etats-Unis avaient « fait un important battage » autour du passage des navires dans le détroit. « Le commandement du théâtre oriental de l’APL suit et met en garde les navires américains tout au long de leur transit, et est au courant de tous leurs mouvements », a déclaré le porte-parole du commandement est de l’armée chinoise, Shi Yie, en avertissant que ses troupes « restent en état d’alerte élevé et se tiennent prêtes (…) à déjouer toute provocation ».                Le ministère de la défense de Taïwan a fait savoir, dans un bref communiqué, que deux croiseurs américains avaient traversé du nord au sud le détroit de Taïwan, sans les nommer.                             Lire aussi :  Entre la Chine et Taïwan, un potentiel conflit difficile à prédire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/taiwan-apres-les-man-uvres-chinoises-deux-navires-de-guerre-americain-en-transit-dans-le-detroit_6139274_3210.html"},"headline":"Ta\u00efwan\u00a0: deux navires de guerre des Etats-Unis passent par le d\u00e9troit apr\u00e8s les man\u0153uvres militaires de la Chine","dateCreated":"2022-08-28T09:53:54+02:00","datePublished":"2022-08-28T09:53:54+02:00","dateModified":"2022-08-28T12:28:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"Les tensions dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan se sont accrues apr\u00e8s la visite de Nancy Pelosi sur l\u2019\u00eele.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/535/0/6423/3211/1342/671/60/0/7ce32fd_5030508-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-8">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Plus de 33 millions d’habitants, soit un Pakistanais sur sept, ont été affectés d’une manière ou d’une autre par les inondations.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pakistan             Au Pakistan, la mousson a provoqué plus de 1 000 morts depuis le début de l’été, et les inondations devraient se poursuivre      Plus de 33 millions d’habitants, soit un Pakistanais sur sept, ont été affectés d’une manière ou d’une autre par les inondations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h28, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’armée évacue des habitants de Rajanpur, dans le district du Punjab, samedi 27 août.  ASIM TANVEER / AP                 Les inondations provoquées par les pluies de mousson qui ont débuté en juin ont désormais provoqué plus de mille morts au Pakistan, selon le bilan publié dimanche 28 août par l’Autorité nationale de gestion des catastrophes (National Disaster Management Authority, NDMA). Au cours des dernières vingt-quatre heures, 119 personnes ont perdu la vie, portant le bilan à 1 033 personnes, tandis que de fortes pluies continuaient de s’abattre sur certaines parties du pays.            Plus de 33 millions d’habitants, soit un Pakistanais sur sept, ont également été touchés par les inondations et près d’un million de maisons ont été détruites ou gravement endommagées, selon le gouvernement. Plus de 80 000 hectares de terres cultivables avaient été ravagées et plus de 3 400 kilomètres de routes et 149 ponts emportés par les eaux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Inde, une mousson de plus en plus erratique                   La menace du fleuve Indus            Les intempéries devraient se poursuivre dans les prochains jours dans le sud du pays, car le fleuve Indus, alimenté par des dizaines de rivières et de ruisseaux de montagne sortis de leur lit à la suite de pluies record et de la fonte des glaciers, ne cesse de grossir.                 Les autorités ont prévenu que des torrents d’eau devraient atteindre la province du Sindh dans les prochains jours, aggravant les difficultés de millions de personnes déjà touchées par les inondations. Des dizaines de milliers d’habitants des zones rurales ont déjà trouvé refuge sur les routes surélevées et les lignes de chemin de fer.                           Une maison détruite par les inondations près de Quetta, samedi 27 août.  ARSHAD BUTT / AP                 L’état d’urgence décrété vendredi            Dans le nord du Pakistan, des milliers de personnes vivant près de rivières en crue ont reçu l’ordre samedi d’évacuer leurs habitations. Des hélicoptères et des sauveteurs continuaient toutefois dimanche de mettre à l’abri les retardataires. Dans cette destination touristique populaire pour ses montagnes accidentées, de nombreuses rivières sont sorties de leur lit, démolissant sur leur passage des dizaines de bâtiments, dont un hôtel de 150 chambres qui s’est effondré dans un torrent déchaîné.            Vendredi, le gouvernement a déclaré l’état d’urgence et mobilisé l’armée pour faire face à cette « catastrophe d’une rare ampleur », selon les termes de la ministre du changement climatique, Sherry Rehman.                           Un homme nage dans les eaux d’un fleuve qui a débordé à Charsadda, au Pakistan, le 27 août.  FAYAZ AZIZ / REUTERS                 Le pays est particulièrement vulnérable au dérèglement climatique. Il figure en huitième position des pays les plus menacés par les phénomènes météorologiques extrêmes, selon une étude de l’ONG Germanwatch. A cela s’ajoutent la corruption et des programmes d’urbanisme mal établis, qui ont conduit à la construction de milliers de bâtiments dans des zones inondables.                La mousson, qui dure habituellement de juin à septembre, est essentielle pour l’irrigation des plantations et pour reconstituer les ressources en eau du sous-continent indien. Mais elle apporte aussi chaque année son lot de drames et de destructions.            Selon les autorités, ces intempéries sont comparables à celles de 2010, année record au cours de laquelle deux mille personnes avaient été tuées et près d’un cinquième du pays submergé par les pluies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, la guerre entre Imran Khan et son successeur plonge le pays dans l’incertitude                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/28/au-pakistan-la-mousson-provoque-plus-de-1-000-morts-et-detruit-un-million-de-maisons_6139270_3244.html"},"headline":"Au Pakistan, la mousson a provoqu\u00e9 plus de 1\u00a0000 morts depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, et les inondations devraient se poursuivre","dateCreated":"2022-08-28T08:28:06+02:00","datePublished":"2022-08-28T08:28:06+02:00","dateModified":"2022-08-28T11:44:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pakistan"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Plus de 33\u00a0millions d\u2019habitants, soit un Pakistanais sur sept, ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre par les inondations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/6d802e1_gggas102-pakistan-weather-0827-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-9">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Chaque matin, plusieurs centaines de migrants se rassemblent, dans l’espoir d’obtenir une place d’hébergement à laquelle ils ont droit. Le réseau d’accueil est saturé depuis des mois.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Immigration en Europe             A Bruxelles, les demandeurs d’asile dorment dans la rue      Chaque matin, plusieurs centaines de migrants se rassemblent, dans l’espoir d’obtenir une place d’hébergement à laquelle ils ont droit. Le réseau d’accueil est saturé depuis des mois.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Bruxelles, des migrants font la queue devant le « Petit-Château », le centre d’accueil pour les demandeurs d’asile, sous le regard de deux volontaires de la plate-forme citoyenne BXLRefugees et de l’ONG Médecins du Monde, le 1er décembre 2021.  HATIM KAGHAT / AFP               Les mois s’enchaînent et la situation empire. En plein cœur de Bruxelles, les files d’attente s’étirent toujours plus, le long du « Petit-Château », le centre d’accueil pour les demandeurs d’asile. A droite, les familles et les mineurs étrangers non accompagnés patientent sans masquer leur inquiétude, même si la plupart seront hébergés. A gauche, la file des hommes, parmi lesquels figurent de nombreux Burundais, Afghans, Yéménites ou Palestiniens, suit le mur en briques du bâtiment, bifurque et s’étend sur plusieurs dizaines de mètres. Eux n’osent plus vraiment espérer.          Cela fait des mois que ces migrants se voient refuser l’accès du centre d’accueil. « Il est pourtant illégal de ne pas accorder une place à un demandeur d’asile. L’aide matérielle, et donc l’hébergement, est un droit », rappelle Helene Asselman, de l’organisation flamande Vluchtelingenwerk Vlaanderen.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, l’accueil des demandeurs d’asile arrive à saturation                 Le 21 janvier, le tribunal de première instance avait condamné l’Etat belge et l’Agence fédérale pour l’accueil des demandeurs d’asile (Fedasil), à payer une astreinte de 5 000 euros par jour pour le cas où « au moins une personne ayant présenté une demande de protection internationale et souhaitant mettre en œuvre son droit à l’accueil se le sera vu refusé ». Le réseau d’accueil est saturé depuis des mois, malgré ses 31 433 lits et l’ouverture erratique de places d’urgence. Les astreintes n’ont pas été payées.          « Moi, je ne me sens plus vraiment humain »          Avec l’aide d’avocats, les aspirants réfugiés se tournent régulièrement vers la justice et introduisent des requêtes unilatérales. Chaque fois, ou presque, le tribunal ordonne à Fedasil de trouver une solution d’accueil. L’agence fédérale a reçu plus de 2 000 condamnations. Pourtant, cela ne change pas grand-chose. Au Petit-Château, des places sont parfois octroyées au compte-gouttes à des hommes qui peuvent brandir leur ordonnance du tribunal. Ce n’est pas pour autant un viatique vers un hébergement immédiat.               Dès 7 h 30, ils sont des centaines à tenter leur chance, tandis que l’association Serve the City distribue quelques vivres. « J’essaie tous les jours depuis deux mois, témoigne Safi, un jeune Afghan. Les gens de Fedasil me disent “Je suis désolé”. Mais moi, je ne me sens plus vraiment humain. Je n’ai rien. Pas d’habit, pas d’argent. Je dors dans les parcs ou contre un mur. Mais je reste déterminé. »           La gale se répand. Des plaies s’infectent. Médecins du monde dénonce une situation humanitaire « inacceptable »          Plus loin, un homme s’offre une toilette rudimentaire du visage avec une bouteille d’eau, à deux pas des urinoirs mis à leur disposition, qui empestent. « Evidemment, cela ne se passerait pas comme ça si on était Ukrainiens », lance un Burundais, las d’attendre depuis deux semaines. Un « deux poids, deux mesures » que constatent aussi les associations. « Pour les Ukrainiens, des places d’urgence et des villages d’accueil ont été rapidement installés. Cela montre que toutes les options ne sont pas exploitées pour résoudre la crise de l’accueil », déplore Helene Asselman.        Il vous reste 45.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/a-bruxelles-les-demandeurs-d-asile-dorment-dans-la-rue_6139268_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, les demandeurs d\u2019asile dorment dans la rue","dateCreated":"2022-08-28T08:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-28T08:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","Europe","Belgique","International"],"description":"Chaque matin, plusieurs centaines de migrants se rassemblent, dans l\u2019espoir d\u2019obtenir une place d\u2019h\u00e9bergement \u00e0 laquelle ils ont droit. Le r\u00e9seau d\u2019accueil est satur\u00e9 depuis des mois.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/5ac0826_1661523268872-bruxelles-migrants.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-10">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Sous contrôle russe depuis le début de la guerre en Ukraine, la centrale dotée de six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun reste au cœur des combats et attise la crainte d’une catastrophe nucléaire en Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           Planète       Guerre en Ukraine             Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre      Sous contrôle russe depuis le début de la guerre en Ukraine, la centrale dotée de six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun reste au cœur des combats et attise la crainte d’une catastrophe nucléaire en Europe.          Par Le Monde.fr         Publié aujourd’hui à 07h32, mis à jour à 13h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Russie et l’Ukraine se sont mutuellement accusées de mettre en péril la centrale nucléaire de Zaporijia, tandis que le secrétariat général de l’ONU, Antonio Guterres, les appelait à cesser toute activité militaire autour du site, lors d’une réunion du Conseil de sécurité, mardi 23 août.  AP                 C’est la première fois qu’un conflit militaire se déroule dans un pays doté d’un important parc nucléaire. En Ukraine, les bombardements et l’incendie récent aux abords du site de Zaporijia, où se situe la plus grande centrale nucléaire d’Europe, avec ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun, alimentent les craintes de la communauté internationale et ravivent le spectre d’une catastrophe nucléaire.            Alors que Kiev et Moscou – la Russie occupe le site depuis le début du conflit – s’accusent mutuellement d’être à l’origine de ces frappes, les tensions ont culminé en fin de semaine quand la centrale s’est trouvée « totalement déconnectée » du réseau national ukrainien à cause de dommages sur les lignes électriques. Alors que l’opérateur ukrainien assurait, la veille, que les systèmes de sécurité du site fonctionnaient normalement, la compagnie nationale ukrainienne Energoatom a mis en garde, samedi 27 août, contre la « fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », faisant état d’« un risque d’incendie élevé ».                 En attendant, les appels répétés de la communauté internationale à mettre en place une zone démilitarisée autour de la centrale afin de la sécuriser et de permettre l’envoi d’une mission d’inspection internationale n’ont toujours pas abouti.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : inquiétude sur la centrale de Zaporijia ; la Pologne et la République tchèque vont protéger l’espace aérien slovaque                     







            Une centrale essentielle pour l’alimentation électrique des belligérants            La centrale nucléaire de Zaporijia se situe dans le sud de l’Ukraine – sur le territoire de la ville d’Enerhodar – à près de 60 kilomètres de la ville de Zaporijia et 525 kilomètres de Tchernobyl, autre centrale occupée un temps par l’armée russe. Alimentée par les eaux du fleuve Dniepr, elle est la centrale nucléaire la plus puissante en Europe. Avec ses six réacteurs nucléaires VVER-1000, elle dispose d’une capacité de près de 6 000 mégawatts, assez d’énergie pour alimenter près de quatre millions de foyers en électricité. En temps de paix, la centrale de Zaporijia produisait plus d’un cinquième de l’électricité ukrainienne. Elle alimente également une partie des territoires occupés par la Russie.            Outre la centrale de Tchernobyl – à l’origine de la plus grande catastrophe nucléaire au monde en 1986 et dont le dernier réacteur a été arrêté en 2000 –, l’Ukraine possède quatre autres sites atomiques : Rovno et Khmelnitski, dans Nord-Ouest ; Ukraine-Sud, dans le centre du pays ; et Zaporijia, dans le Sud-Est.               







<article-nb="2022/08/28/19-11">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Prise lors d’un massacre de civils palestiniens, en janvier 1976 à Beyrouth, une photographie de Françoise Demulder n’est devenue mondialement célèbre qu’après un autre massacre, perpétré sept mois plus tard.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Un si Proche Orient         Un massacre pouvait en cacher un autre au Liban en 1976   Chronique            Jean-Pierre Filiu  professeur des universités à Sciences Po        Prise lors d’un massacre de civils palestiniens, en janvier 1976 à Beyrouth, une photographie de Françoise Demulder n’est devenue mondialement célèbre qu’après un autre massacre, perpétré sept mois plus tard.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le musée de la Libération de Paris présente jusqu’à la fin de l’année une passionnante exposition sur les « femmes photographes de guerre », depuis Gerda Taro, décédée sur le front républicain de la guerre d’Espagne en 1937, jusqu’à Anja Niedringhaus, tuée en Afghanistan en 2014. Christine Spengler, dont la photographie des bombardements de Phnom Penh en 1975 ouvre l’exposition, a fait placer sous ses œuvres un bouquet de fleurs artificielles « en hommage aux victimes de la guerre en Ukraine, qu’elle ne peut pas aller photographier ». Mais c’est une photographie devenue emblématique de Françoise Demulder, en 1976, qui a été choisie sur le site Internet du musée pour signaler l’exposition.          Lors de la disparition de la reporter, en 2008, Le Monde a reconnu qu’il « est injuste de réduire un photographe à une image, surtout dans le cas de Françoise Demulder, mais celle qu’elle réalise dans la matinée du 18 janvier 1976 à Beyrouth (…) a marqué la profession et les lecteurs de journaux du monde entier ».          Cette photographie a pourtant failli ne jamais être publiée.          Le massacre de la quarantaine          Françoise Demulder a 28 ans lorsqu’elle rejoint Beyrouth pour l’agence Gamma, peu après avoir témoigné en avril 1975, depuis le palais présidentiel de Saïgon, de l’entrée des troupes communistes dans l’ancienne capitale du Sud-Vietnam. Le conflit libanais est alors qualifié de « guerre civile », parce qu’il oppose principalement les milices phalangistes, de confession chrétienne, à une alliance « islamo-progressiste », soutenue par l’Organisation de libération de la Palestine (OLP). Yasser Arafat s’efforce de limiter l’implication de ses fedayines dans les combats, malgré la mobilisation de la propagande phalangiste contre « l’occupation palestinienne » du Liban. Tout bascule néanmoins en janvier 1976, avec le blocus phalangiste de Tell-el-Zaatar, un camp de réfugiés palestiniens enclavé dans la zone majoritairement chrétienne de Beyrouth-Est. Plutôt que de s’attaquer à ce camp solidement défendu, les miliciens préfèrent s’emparer, non loin de là, du bidonville de la Quarantaine, où résidents palestiniens côtoient depuis longtemps Kurdes et Libanais dans une communauté d’infortune.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le massacre de Tell-el-Zaatar en 1976 Deux mille " disparus "                 C’est le début d’une forme de « nettoyage ethnique » de Beyrouth-Est par les forces phalangistes qui veulent en expurger toute présence palestinienne, voire musulmane. Au matin du 18 janvier 1976, Françoise Demulder rejoint l’état-major phalangiste à Beyrouth-Est, qu’elle quitte pour la Quarantaine, en compagnie d’un milicien cagoulé. Il lui ordonne d’arrêter de photographier à chaque fois que sont assassinés des civils de tous âges. Les assaillants s’emploient à détruire l’ensemble du bidonville, aux maisons livrées aux flammes, puis aux bulldozers, tout en expulsant les survivants. Le cliché, devenu fameux, est pris lorsqu’une cinquantaine de Palestiniens implorent la pitié du Phalangiste, avec une femme voilée de blanc, aux mains baissées dans une tragique prière.             Il vous reste 42.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/08/28/un-massacre-pouvait-en-cacher-un-autre-au-liban-en-1976_6139266_6116995.html"},"headline":"Un massacre pouvait en cacher un autre au\u00a0Liban en\u00a01976","dateCreated":"2022-08-28T07:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-28T07:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-28T11:14:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Prise lors d\u2019un massacre de civils palestiniens, en janvier\u00a01976 \u00e0 Beyrouth, une photographie de Fran\u00e7oise Demulder n\u2019est devenue mondialement c\u00e9l\u00e8bre qu\u2019apr\u00e8s un autre massacre, perp\u00e9tr\u00e9 sept mois plus tard.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/27/310/0/2000/1000/1342/671/60/0/28ccc14_1645957299836-113625.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-12">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Quelque 22 800 migrants ont rejoint le Royaume-Uni dans des embarcations de fortune depuis le début de l’année, soit deux fois plus qu’en 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Immigration en Europe             Les traversées de la Manche par bateau en forte hausse      Quelque 22 800 migrants ont rejoint le Royaume-Uni dans des embarcations de fortune depuis le début de l’année, soit deux fois plus qu’en 2021.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des migrants débarquent à Dungeness, dans le Kent, en Angleterre, après avoir été interceptés par le Dungeness Lifeboat à la suite d’une avarie de leur embarcation de fortune, dans la Manche, le jeudi 25 août 2022.  GARETH FULLER / AP               Le premier groupe de migrants à accoster, lundi 22 août, à Western Jet Foil, dans le port de Douvres, est arrivé juste après minuit. Le vingt-septième a débarqué un peu plus de vingt-trois heures plus tard, au même endroit. Cette journée de grand beau temps, où la Manche était particulièrement calme, a marqué un record absolu : les autorités britanniques ont recueilli 1 295 migrants, sur vingt-sept bateaux de fortune, qui rejoignaient le Royaume-Uni depuis les côtes françaises.          A Western Jet Foil, point d’accueil des gardes-frontières et de l’armée sur le sol britannique, la passerelle de débarquement voit défiler les groupes : des jeunes hommes seuls dans leur majorité, mais aussi quelques familles, parfois avec des enfants en très bas âge. Juste à côté, mouillant dans les eaux du port, treize bateaux pneumatiques sont alignés. Deux sont crevés, rappel des conditions précaires dans lesquelles se font les passages.                           Lire aussi :  Immigration vers le Royaume-Uni : 1 295 traversées de la Manche lundi, plus de 22 000 depuis le début de l’année                 Pratiquement inconnu il y a quatre ans, le phénomène ne cesse de s’amplifier. Depuis le début de l’année, selon le décompte du ministère britannique de la défense, 22 800 personnes ont été recueillies dans les eaux britanniques en provenance de France. En 2021, à la même époque, leur nombre n’atteignait que 12 000. En 2018, quand les traversées ont débuté, seules 299 personnes avaient été interceptées sur l’ensemble de l’année. Liz Truss, secrétaire d’Etat des affaires étrangères et favorite pour remplacer Boris Johnson à la tête du gouvernement britannique, fait désormais de ce dossier « une priorité absolue ».               A l’échelle européenne, le nombre d’arrivées sur les côtes britanniques reste bien inférieur à la situation en Italie, qui a reçu plus de 50 500 migrants depuis janvier. Mais il est similaire à celui de l’Espagne (18 700 migrants) et supérieur à celui de la Grèce (7 900 migrants), selon les statistiques officielles du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés.          Véritable industrie          Les traversées en bateau ont commencé au compte-gouttes en 2018. « Initialement, il s’agissait du simple basculement d’un mode de passage à un autre », explique Peter Walsh, de l’Observatoire de la migration à l’université d’Oxford. Depuis la fin des années 1990, les migrants tentant de rejoindre illégalement le Royaume-Uni le faisaient cachés à l’arrière de camions ou dans les trains passant par le tunnel sous la Manche. Progressivement, à la demande des autorités britanniques, les contrôles se sont durcis. L’érection de barrières barbelées et l’installation de caméras de surveillance ont été accélérées après un coup d’éclat de juillet 2015, quand 2 000 migrants ont tenté de traverser le tunnel à pied le même soir.        Il vous reste 55.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/les-traversees-de-la-manche-par-bateau-en-forte-hausse_6139264_3210.html"},"headline":"Les travers\u00e9es de la Manche par bateau en forte hausse","dateCreated":"2022-08-28T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-28T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Quelque 22\u00a0800 migrants ont rejoint le Royaume-Uni dans des embarcations de fortune depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, soit deux fois plus qu\u2019en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/111/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab8c619_1661531378295-565169.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-13">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Plus de 3 000 demandes d’asile sont déposées chaque mois dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, les centres d’accueil débordés      Plus de 3 000 demandes d’asile sont déposées chaque mois dans le pays.          Par Jean-Pierre Stroobants(Ter Apel (Pays-Bas), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Distribution de couvertures et de kits d’hygiène aux migrants dans le centre d’enregistrement des demandeurs d’asiles de Ter Apel (Pays-Bas), le 26 août 2022.  VINCENT JANNINK / AFP               L’émotion est grande et une travailleuse sociale ne peut retenir ses larmes : un bébé de 3 mois est mort à Ter Apel, mercredi 24 août. C’est dans cette petite bourgade de la province de Groningue qu’est installé le seul centre d’enregistrement des demandeurs d’asile aux Pays-Bas. Les autorités locales et le secrétaire d’Etat chargé de l’asile et des migrations, Eric van der Burg, ont promis, sans livrer de détails sur le drame, une enquête qui ferait « toute la clarté » sur la mort du nourrisson. La nouvelle s’est répandue et accable un peu plus les résidents et ceux qui tentent de les accueillir, dans des conditions de plus en plus difficiles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe                 « Nous sommes là pour aider ces gens, pas pour les laisser sur un trottoir », déplore Jacqueline Engbers, porte-parole de l’Organe central pour l’accueil des demandeurs d’asile (COA). Jeudi 25 août, Médecins sans frontières Nederland a, pour la première fois, offert son assistance. « Nous n’avons pourtant rien à faire ici », commente un humanitaire.               Au cours des derniers jours, quelque 700 migrants se sont installés sur une prairie aux abords du centre : les installations de Ter Apel sont débordées, comme tout le pays. Le COA recense chaque mois de 3 000 à 4 000 demandes d’asile et n’arrive plus à trouver de la place dans ses 109 implantations : 60 permanentes qui abritent déjà 28 000 personnes et 49 temporaires, pourvues de 10 000 lits.          Convaincre une partie de l’opinion          Ces derniers mois, 70 000 Ukrainiens ont aussi été hébergés. « Bien sûr, ils fuient la guerre, et c’est terrible. Mais nous aussi, et on nous fait attendre des jours et des jours ! », grogne Tareq, un Syrien qui fait sécher ses vêtements sur les grilles ceinturant le bâtiment principal. Quelque 15 000 personnes qui ont obtenu le statut de réfugié restent actuellement hébergées dans les centres d’accueil du COA, en raison d’un manque de logements abordables. C’est l’une des raisons de l’engorgement actuel et la situation devrait s’aggraver.          A Ter Apel, des bagarres ont éclaté et des habitants ont protesté contre l’afflux de migrants. Koen Schuiling, le maire de Groningue, exige la création d’un deuxième lieu d’enregistrement des demandeurs d’asile et veut faire démanteler le campement. Comme cet élu du Parti populaire pour la liberté et la démocratie (VVD), le parti libéral du premier ministre Mark Rutte, et d’autres responsables locaux ont dénoncé, dans un texte récemment rendu public, la « politique dysfonctionnelle du gouvernement ». Dans ce pays où la question migratoire focalise depuis de longues années l’attention, il faut aussi convaincre une partie de l’opinion publique des impératifs humanitaires et du respect des engagements internationaux du pays.        Il vous reste 35.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/aux-pays-bas-les-centres-d-accueil-debordes_6139263_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, les centres d\u2019accueil d\u00e9bord\u00e9s","dateCreated":"2022-08-28T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-28T07:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["Pays-Bas","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Plus de 3\u00a0000 demandes d\u2019asile sont d\u00e9pos\u00e9es chaque mois dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Ter Apel (Pays-Bas), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/b04ce4f_5019461-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-14">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La péninsule a supplanté l’Espagne, absorbant depuis janvier près de 56 % du flux global de migrants traversant la Méditerranée pour gagner l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Immigration en Europe             L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée      La péninsule a supplanté l’Espagne, absorbant depuis janvier près de 56 % du flux global de migrants traversant la Méditerranée pour gagner l’Europe.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des migrants durant leur transfert du « hotspot » de Lampedusa vers un ferry qui les mènera vers un autre centre, à Agrigente, en Sicile, le 4 août 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Retour à la case départ ? La géopolitique migratoire en Méditerranée est en train de redonner à l’Italie son statut de principal pays « ligne de front » – un rang que l’Espagne, exposée aux pressions du Maroc, lui avait ravi en 2020. De janvier à la première semaine d’août, 44 000 migrants et réfugiés provenant de la rive sud de la Méditerranée ont débarqué dans la Péninsule, principalement sur l’île de Lampedusa, où le chef de la Ligue (parti d’extrême droite), Matteo Salvini, a relancé sa campagne hostile à l’immigration.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lampedusa, des migrants invisibles, instrumentalisés par l’extrême droite                 La courbe de ces arrivées accuse une augmentation de 40 % par rapport à la période correspondante de 2021, selon les chiffres compilés par le Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR) des Nations unies. L’Italie absorbe ainsi près de 56 % du flux global de migrants traversant la Méditerranée vers l’Europe. La proportion n’était que de 9,2 % en 2019. La décrue qui avait suivi la crise migratoire du milieu des années 2010 est bel et bien terminée pour les Italiens. Le nombre d’arrivées avait alors chuté de 181 436 en 2016 à un plancher de 11 500 en 2019, pour repartir à la hausse en 2020 (36 435), puis 2021 (68 309).               La principale cause de cette reprise des traversées est à trouver en Libye. Rome était parvenu à enrayer les flux migratoires grâce à des accords secrets conclus avec des milices de la Tripolitaine (Libye occidentale), plate-forme privilégiée d’embarquement vers l’Italie. Les Européens avaient en outre débloqué des financements et livré du matériel au profit des garde-côtes libyens pour leur permettre d’intercepter ces départs, au prix de graves violations des droits de l’homme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, les nouveaux migrants sont laissés loin des regards                 Or la permanence du chaos institutionnel en Libye semble avoir érodé ces verrous. En témoigne le redémarrage des arrivées en Italie à partir de la Tripolitaine, qui sont passées de 13 139 en 2020 à 30 520 en 2021, soit plus qu’un doublement. La tendance est toujours à l’accélération sur les six premiers mois de l’année 2022, avec 3 442 migrants débarquant chaque mois sur les côtes italiennes en provenance de Libye, contre 2 543 en 2021.          Filière bangladaise          Ce rebond migratoire se nourrit de filières nationales inédites, comme le suggère l’importance prise par les Bangladais. Ces derniers constituent désormais la première nationalité à débarquer en Italie (17 % du total sur les sept premiers mois de 2022), à égalité avec les Egyptiens, supplantant les Tunisiens (14 %), qui avaient représenté le premier groupe national en 2019 (24 %), 2020 (38 %) et 2021 (24 %).        Il vous reste 64.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/l-italie-nouvelle-zone-de-tension-migratoire-en-mediterranee_6139256_3210.html"},"headline":"L\u2019Italie, nouvelle zone de tension migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-08-28T06:30:10+02:00","datePublished":"2022-08-28T06:30:10+02:00","dateModified":"2022-08-28T06:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","Europe","Italie","International"],"description":"La p\u00e9ninsule a supplant\u00e9 l\u2019Espagne, absorbant depuis janvier pr\u00e8s de 56\u00a0% du flux global de migrants traversant la M\u00e9diterran\u00e9e pour gagner l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/591/0/5072/2536/1342/671/60/0/c25f54f_1660387019798-000-32fy7v8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-15">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ En octobre, les factures moyennes vont augmenter de 80 % par rapport à avril, soit un triplement en un an. Des dizaines de milliers de Britanniques menacent de ne pas payer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             « Ne payez pas vos factures d’énergie » : au Royaume-Uni, colère et mobilisation contre les prix du gaz et de l’électricité      En octobre, les factures moyennes vont augmenter de 80 % par rapport à avril, soit un triplement en un an. Des dizaines de milliers de Britanniques menacent de ne pas payer.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h10, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants protestent contre la hausse des prix, à Londres, le 12 février 2022.  FUTURE PUBLISHING VIA GETTY               Anne Vivian-Smith passe son temps à vérifier son compteur électrique, « de façon obsessive ». Elle a toujours fait attention à sa consommation, mais depuis quelques mois, elle mesure le moindre de ses gestes : elle se fait moins de boissons chaudes, évite d’allumer la télévision, éteint au maximum les lumières.          Vivant à Nottingham, dans le nord de l’Angleterre, sévèrement handicapée par une maladie dégénérative, cette ancienne magistrate ne peut pas travailler et dépend des aides sociales, qui n’ont pas augmenté depuis trois ans dans son cas. Son mari, qui est employé dans une université, touche environ 1 000 livres sterling (1 200 euros) par mois et n’a obtenu qu’une augmentation de 1,5 % cette année, bien inférieure à l’inflation. Leur facture de gaz et d’électricité, en revanche, a fait un bond en avril, passant de 82 livres à 145 livres par mois. « Au début de l’année, on n’était pas riches, mais ça allait. Maintenant, notre vie a rétréci. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, dans ces quartiers où il faut choisir entre se chauffer et se nourrir                 Ces 63 livres mensuelles supplémentaires font une énorme différence dans leur vie quotidienne. Un peu avant l’été, le beau-frère de Mme Vivian-Smith, qui vivait en Cornouaille, est décédé. Elle n’a pas pu se payer le billet de train pour se rendre aux obsèques. « Cela coûtait 128 livres, exactement l’argent supplémentaire qu’on avait versé en énergie sur deux mois. »               Le durcissement de ses conditions de vie n’est qu’un début. Vendredi 26 août, l’Office of Gas and Electricity Markets (Ofgem), le régulateur britannique de l’énergie, a annoncé que les factures allaient bondir de 80 % en octobre. Plusieurs fois par an, il détermine le plafond maximum pour un foyer moyen : en octobre 2021, celui-ci était de 1 277 livres par an ; en avril, il est passé à 1 971 livres ; en octobre, il sera de… 3 549 livres. Soit un quasi-triplement en un an.          Pas de bouclier tarifaire          La suite sera encore pire. Les prochaines augmentations, prévues pour janvier et avril 2023, devraient atteindre 5 386 livres et 6 616 livres respectivement, d’après les calculs de Cornwall Insight, une société de consultants en énergie. Soit un quintuplement des factures en dix-huit mois.          Il n’y a pas de bouclier tarifaire au Royaume-Uni. En mai, le gouvernement a bien annoncé 14 milliards de livres d’aide, mais cela ne couvrira que 47 % de la hausse des factures, souligne l’Institute for Fiscal Studies, un groupe de réflexion.              Dans ces circonstances, un vent de fronde se lève chez les Britanniques. En deux mois, des petits tracts jaune et noir ont commencé à apparaître un peu partout à travers le pays. On en voit collés sur des arrêts de bus à Londres, distribués dans les rues de Sheffield et de Manchester, ou décorant l’entrée d’une poissonnerie à Bristol. En grosses lettres blanches, le texte est simple et direct : « Don’t pay energy bills » (« Ne payez pas vos factures d’énergie »).        Il vous reste 53.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/28/ne-payez-pas-vos-factures-d-energie-au-royaume-uni-vent-de-fronde-contre-les-prix-du-gaz-et-de-l-electricite_6139254_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ne payez pas vos factures d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb\u00a0: au Royaume-Uni, col\u00e8re et mobilisation contre les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-08-28T06:10:05+02:00","datePublished":"2022-08-28T06:10:05+02:00","dateModified":"2022-08-28T14:53:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En octobre, les factures moyennes vont augmenter de 80\u00a0% par rapport \u00e0 avril, soit un triplement en un an. Des dizaines de milliers de Britanniques menacent de ne pas payer.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/188/0/4291/2145/1342/671/60/0/6a30414_1661531064200-gettyimages-1238411976.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-16">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Une génération montante de stand-upeurs libanais apporte chaque soir un peu de légèreté dans un pays rongé par les tragédies, où le temps s’est arrêté en août 2020 avec la double explosion du port de Beyrouth. Corruption, sexualité, ils s’attaquent aux tabous d’une société corsetée, dans la foulée du soulèvement populaire de 2019.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           ALINE DESCHAMPS POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                         M le mag        Liban         A Beyrouth, le rire comme thérapie   Par Hélène Sallon (Beyrouth, correspondante)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00     Temps de Lecture 11 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageUne génération montante de stand-upeurs libanais apporte chaque soir un peu de légèreté dans un pays rongé par les tragédies, où le temps s’est arrêté en août 2020 avec la double explosion du port de Beyrouth. Corruption, sexualité, ils s’attaquent aux tabous d’une société corsetée, dans la foulée du soulèvement populaire de 2019.                Les mots fusent, claquent, sans compromission et sans filtre, sur la scène de KED, une salle de spectacle dans la zone industrielle de la Quarantaine, à Beyrouth. Seule en piste, Shaden Fakih tient l’assistance, forte en gueule, imposante. Rien ne résiste à son regard critique, à sa langue acérée : les luttes intestines entre politiciens, le communautarisme étriqué, le conservatisme religieux et le patriarcat, les tabous de l’homosexualité ou de la sexualité féminine.          Avec un humour décapant, volontairement choquant, la jeune femme déballe ses histoires et ses luttes personnelles pour mieux épingler les travers et les hypocrisies de la société libanaise et de ses dirigeants. Tout le monde en prend pour son grade. Les spectateurs sont pris à partie. Ils ont été prévenus : « Si vous êtes facilement offensé, ce spectacle n’est pas pour vous », assène un carton posé sur les tables.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les dirigeants politiques se contentent de gérer une crise à laquelle s’adaptent les Libanais sans vraie volonté de changement »                 Le public est justement venu pour cela, déjà conquis ou simplement curieux du phénomène Shaden. Quatre amis dans la vingtaine ont fait deux heures de route depuis Tripoli, au nord. Une table de jeunes quadras de Beyrouth, toutes apprêtées, rit aux avances que leur fait la comédienne. Les hommes de la table voisine ont mis un peu plus de temps à se dérider. Les éclats de rire montent crescendo, comme les applaudissements.          Un exutoire pour les jeunes          A 30 ans, Shaden Fakih est l’une des stars de la jeune scène du stand-up au Liban. « C’est une scène dominée par les hommes, ici comme ailleurs, explique-t-elle. Je ne connais que deux femmes qui font du stand-up au Moyen-Orient : l’une d’elles, c’est moi ! Mais beaucoup de jeunes femmes commencent à monter sur scène, à parler de tout, c’est incroyable de voir ça alors que la majorité de la population libanaise est toujours aussi conservatrice. »                              L’humoriste Shaden Fakih, ici au KED, à Beyrouth, le 10 août 2022, est devenue une voix pour les Libanaises.  ALINE DESCHAMPS POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »               Lorsque Shaden Fakih s’est lancée, en 2017, le stand-up n’avait pas encore déferlé sur Beyrouth. Le comédien Nemr Abou Nassar remplissait des salles de plusieurs milliers de personnes, mais en anglais. Quelques bars underground organisaient des micros ouverts – les « open mic », où chacun peut s’exprimer en public, sans forme imposée.               Aujourd’hui, à Beyrouth, plus une soirée ne se passe sans une scène. Le stand-up est devenu un véritable phénomène qui conquiert peu à peu de nouveaux publics, au-delà du cercle restreint de la jeunesse progressiste, des milieux féministes, LGBTQI + et athées. C’est un exutoire pour les Libanais qui observent, désemparés, leur pays sombrer et les mêmes dirigeants imposer, depuis la fin de la guerre civile, en 1990, leur carcan communautaire et religieux.        Il vous reste 83.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/28/a-beyrouth-le-rire-comme-therapie_6139252_4500055.html"},"headline":"A Beyrouth, le rire comme th\u00e9rapie","dateCreated":"2022-08-28T06:00:19+02:00","datePublished":"2022-08-28T06:00:19+02:00","dateModified":"2022-08-28T06:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Liban"],"keywords":["Actu","M le mag","Liban","Culture","International","Proche-Orient"],"description":"Une g\u00e9n\u00e9ration montante de stand-upeurs libanais apporte chaque soir un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 dans un pays rong\u00e9 par les trag\u00e9dies, o\u00f9 le temps s\u2019est arr\u00eat\u00e9 en ao\u00fbt\u00a02020 avec la double explosion du port de Beyrouth. Corruption, sexualit\u00e9, ils s\u2019attaquent aux tabous d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 corset\u00e9e, dans la foul\u00e9e du soul\u00e8vement populaire de 2019.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/198/0/1500/750/1342/671/60/0/4a785ff_215975-3285171.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-17">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ A Subotica, la grande ville du nord de la Serbie, ils seraient actuellement des milliers originaires du Maghreb mais aussi d’Asie à s’amasser le long de la frontière avec la Hongrie. Un niveau jamais égalé depuis 2015.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »                        International       Immigration en Europe         Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe   Par Jean-Baptiste Chastand (Subotica, Serbie, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h01     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA Subotica, la grande ville du nord de la Serbie, ils seraient actuellement des milliers originaires du Maghreb mais aussi d’Asie à s’amasser le long de la frontière avec la Hongrie. Un niveau jamais égalé depuis 2015.                Sur les jambes, les pieds, ou les bras, des traces de griffures de barbelés, de morsures de chien ou de coups. « Regardez comment la police hongroise nous traite ! Ils nous tapent dessus alors qu’on rêve juste d’une vie meilleure », lance Ahmed, Tunisien de 33 ans et porte-parole improvisé de la centaine de Maghrébins qui occupent, ce mardi 23 août, un ensemble de bâtiments délabrés plantés au milieu des champs, tout au nord de la Serbie, à la frontière avec la Hongrie. « Je ne gagnais que 300 euros par mois en Tunisie, comment s’en sortir avec ça ? », se plaint ce vendeur de profession, qui dit vouloir s’installer en Italie.          A ses côtés, d’autres Tunisiens, des Marocains et des Algériens. Des hommes, uniquement, qui ne fuient pas la guerre, mais rêvent de travailler en Europe de l’Ouest. Une bonne moitié d’entre eux disent viser la France. Dans le nord de la Serbie, ils seraient actuellement des milliers originaires du Maghreb mais aussi d’Asie à s’amasser le long de la frontière avec la Hongrie dans l’espoir de pouvoir rentrer dans l’Union européenne (UE). Mais un obstacle de taille ralentit leur projet : la double clôture de quatre mètres de haut érigée en 2015 par le premier ministre hongrois, Viktor Orban, pour stopper les flux migratoires sur la « route des Balkans ».                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, les clôtures de l’absurde                                     Un migrant montre les blessures faites en essayant d’escalader la clôture pour la Hongrie, à Horgos, en Serbie, le 23 août 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               Multiplication des « jungles »          A l’époque, la grande majorité des migrants étaient des Syriens et des Afghans fuyant la guerre et cherchant à gagner l’Allemagne. La clôture, associée à un accord signé par l’ex-chancelière allemande Angela Merkel avec la Turquie pour retenir les migrants, a permis, dans les années suivantes, de réduire fortement les flux sur cette route et de dévier les déplacés vers la Bosnie et la Croatie. Aujourd’hui, sans véritable explication, les migrants sont massivement de retour à Subotica, la grande ville du nord de la Serbie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les demandeurs d’asile dorment dans la rue                 Selon l’agence européenne de gardes-frontières Frontex, plus de 70 000 passages ont été détectés sur la route des Balkans depuis janvier, soit trois fois plus que sur la même période en 2021, et à un niveau jamais égalé depuis la crise de 2015-2016 où près d’un million de personnes étaient passées. « C’est actuellement la route migratoire vers l’UE la plus active », a estimé l’agence, le 12 août.                              Un groupe de Syriens attend à l’extérieur du camp de migrants de Subotica, en Serbie, le 24 août 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               « Nous voyons tous les jours plus de monde », confirme Tibor Varga, pasteur évangélique de Subotica qui aide depuis plus d’une dizaine d’années « les gens dans le besoin », comme il les appelle. « Ils s’accumulent et cela crée un conflit entre les passeurs, la situation est de plus en plus similaire à ce qu’on voit à Calais », dénonce-t-il. Les « jungles », ainsi qu’on les nomme, se multiplient dans les forêts et les champs qui bordent la frontière hongroise, avec leur accumulation de déchets, qui énervent les agriculteurs. « En 2015, ils ne faisaient que passer, alors que là, ils dévastent nos champs », proteste depuis son tracteur Zoltan, un solide paysan de la minorité hongroise de Serbie. Comme beaucoup de ses homologues, il commence à critiquer la clôture voulue par M. Orban. « Pour la Hongrie, c’est bien, mais pour nous, c’est pire. »        Il vous reste 58.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/en-serbie-la-route-migratoire-des-balkans-s-ouvre-a-nouveau_6139251_3210.html"},"headline":"Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe","dateCreated":"2022-08-28T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-28T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-28T12:01:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Serbie","Immigration en Europe","Europe","International"],"description":"A Subotica, la grande ville du nord de la Serbie, ils seraient actuellement des milliers originaires du Maghreb mais aussi d\u2019Asie \u00e0 s\u2019amasser le long de la fronti\u00e8re avec la Hongrie. Un niveau jamais \u00e9gal\u00e9 depuis 2015.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Subotica, Serbie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/850/0/6500/3250/1342/671/60/0/16185cb_1661387182054-dsc00489.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-18">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans l’Etat de Sao Paulo, les électeurs, en colère contre la corruption des élites, ne veulent parfois pas à choisir entre les deux principaux candidats à la présidentielle du 2 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Ni Lula ni Bolsonaro : des Brésiliens indécis et déçus      Dans l’Etat de Sao Paulo, les électeurs, en colère contre la corruption des élites, ne veulent parfois pas à choisir entre les deux principaux candidats à la présidentielle du 2 octobre.          Par Anne Vigna(Pirassununga, Etat de Sao Paulo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Affiches de campagne près de Sinop, dans le Mato Grosso, au Brésil, le 5 août 2022.  FRANCISCO PRONER / AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »               Ce sont d’abord les entrepôts de la cachaça 51, marque populaire de cet alcool brésilien, que le visiteur découvre à Pirassununga, commune de 78 000 habitants, à quatre heures de route au nord de Sao Paulo. Champs de canne à sucre et de maïs se déploient à perte de vue : la modernité de la mégapole est désormais loin, tout comme la pauvreté criante qui habite ses rues.          A l’entrée de la ville trône un Christ blanc, fade imitation en miniature du celui du Corcovado de Rio de Janeiro, devant lequel les soldats d’un convoi militaire font instinctivement le signe de croix. L’agriculture et l’Académie des forces aériennes sont les premiers employeurs de cette ville, profondément catholique. A la messe du dimanche, les derniers arrivés sont debout. « Il faut arriver vingt minutes avant pour être devant », glisse un fidèle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula entre en campagne pour évincer Jair Bolsonaro                 La religion, l’agriculture et l’armée expliquent pour beaucoup l’ample victoire du président Jair Bolsonaro (Parti social-libéral) lors de la dernière élection présidentielle en 2018. Le chef de l’Etat y avait obtenu 81,77 %, contre 18,23 % pour Fernando Haddad du Parti des travailleurs (PT, gauche). A Pirassununga, avant l’émergence de Bolsonaro, le Parti de la social-démocratie brésilienne (PSDB, droite), au pouvoir sous les mandats du président Fernando Henrique Cardoso (1995-2003), l’emportait toujours aux élections nationales et locales. Le PT n’a jamais percé dans cet Etat de Sao Paulo, rural et conservateur, qui produit un tiers du PIB brésilien.               La stratégie du PT consiste pourtant à conquérir ce premier collège électoral du pays (33,6 millions d’électeurs, 22 % du total) pour espérer s’assurer la victoire au premier tour de l’élection présidentielle du 2 octobre, qui oppose le président sortant au leader de la gauche, Lula. Ce dernier, qui pour l’heure fait la course en tête, a passé beaucoup de temps à coudre des alliances locales, à rencontrer les représentants de l’agriculture et de l’industrie pour présenter un visage séduisant à cette droite modérée mais très conservatrice.          « De là à voter Lula, je ne peux pas… »          Sur la place centrale de Pirassununga, six militants du PT, portant des drapeaux rouges, distribuent des tracts en ce samedi d’août. Sur ce vaste square ombragé où les bancs portent en lettres majuscules les noms de leurs bienfaiteurs, les badauds prennent sans s’arrêter les prospectus ; d’autres les refusent franchement en bougonnant un « Lula voleur ».          Luci de Oliveira Vercik en sourit, sans insister : « C’est difficile de faire campagne, on est souvent insultés. D’autres nous félicitent pour notre courage à nous exposer », raconte celle qui dirige la section locale du PT. A ses côtés, Yara Bernardi Antonialli, 67 ans, représentant le syndicat des enseignants publics, ne cache pas sa lassitude : « Ici, je suis et je reste “la communiste”, même si je ne prône rien qui puisse s’apparenter à du marxisme ! » Parmi les personnes rencontrées, ces militantes seront les seules à oser donner leur nom. Elles se sont lancées dans la campagne, persuadées « cette fois de gagner des voix pour Lula, face à la misère sociale créée par Bolsonaro ». Selon une récente analyse de l’institut de sondage Datafolha, 21 % des électeurs de Bolsonaro en 2018 ne devraient pas voter pour lui cette année.        Il vous reste 56.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/ni-lula-ni-bolsonaro-des-bresiliens-indecis-et-decus_6139248_3210.html"},"headline":"Ni Lula ni Bolsonaro\u00a0: des Br\u00e9siliens ind\u00e9cis et d\u00e9\u00e7us","dateCreated":"2022-08-28T05:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-28T05:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-28T13:59:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Dans l\u2019Etat de Sao Paulo, les \u00e9lecteurs, en col\u00e8re contre la corruption des \u00e9lites, ne veulent parfois pas \u00e0 choisir entre les deux principaux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 2\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Pirassununga, Etat de Sao Paulo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/1294/0/8611/4305/1342/671/60/0/635a396_1661158155303-francisco-proner-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-19">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le président brésilien entretient le suspense autour de sa participation au débat de dimanche. L’élection présidentielle se tiendra le 2 octobre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Brésil             Brésil : Lula participera au premier débat de la campagne présidentielle, Bolsonaro hésite encore      Le président brésilien entretient le suspense autour de sa participation au débat de dimanche. L’élection présidentielle se tiendra le 2 octobre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h24, mis à jour à 07h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’ancien président Luiz Inacio Lula da Silva, à gauche, durant une conférence de presse, le 22 août 2022. A droite, le président sortant Jair Bolsonaro à Sao Paulo, le 23 août 2022.  MIGUEL SCHINCARIOL / AFP                 L’ancien président brésilien Luiz Inacio Lula da Silva a confirmé, samedi 27 août, sa participation, dimanche, au premier débat de la campagne pour l’élection présidentielle d’octobre, après plusieurs jours d’incertitude. « On se voit sur Band [le diffuseur Rede Bandeirantes] demain à 21 heures [2 heures du matin lundi à Paris] », a tweeté Lula samedi.            Un groupe de médias brésiliens, dont Rede Bandeirantes et le journal Folha de Sao Paulo, collaborent à l’organisation de ce premier débat en vue de l’élection présidentielle du 2 octobre. Le président Bolsonaro a fait savoir vendredi qu’il devrait être présent à ce débat, mais il a précisé que la décision finale n’avait pas encore été prise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula entre en campagne pour évincer Jair Bolsonaro                   « Je dois y être dimanche. Je suis en train de décider », a déclaré vendredi M. Bolsonaro. « A un certain moment, je pensais que je ne devais pas y aller, maintenant je pense que je devrais. Je vais me faire fusiller, ils vont me tirer dessus à longueur de temps (…), mais je pense que ma stratégie va fonctionner », a-t-il dit lors d’une interview à la radio Jovem Pan. Interrogés par l’Agence France-Presse samedi 27 août, les services de M. Bolsonaro n’ont pas précisé si sa présence était confirmée.            Lula en tête des sondages            Les deux candidats ont été interviewés séparément cette semaine dans le journal télévisé du soir de TV Globo, premiers temps forts de la campagne, qui a officiellement débuté le 16 août. Les analystes politiques ont estimé que Lula s’en était largement mieux sorti que M. Bolsonaro. Lula mène la course dans les sondages avec 47 % d’intentions de vote, contre 32 % pour Jair Bolsonaro, selon l’institut Datafolha. D’autres sondages donnent une moindre avance à Lula.                 Outre les deux favoris, les organisateurs du débat ont invité quatre autres candidats, dont l’ancien ministre des finances Ciro Gomes du PDT (centre-gauche) et la sénatrice Simone Tebet du MDB (centriste), respectivement troisième et quatrième dans les sondages.                             Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, l’Eldorado perdu de Jair Bolsonaro                   En 2018, l’année où il a remporté l’élection, M. Bolsonaro n’avait participé qu’aux deux premiers débats. Un mois avant le premier tour, il avait été poignardé lors d’un meeting et, après avoir subi une opération chirurgicale, n’avait pas repris les débats.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/bresil-lula-participera-au-premier-debat-de-la-campagne-presidentielle-bolsonaro-hesite-encore_6139247_3210.html"},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: Lula participera au premier d\u00e9bat de la campagne pr\u00e9sidentielle, Bolsonaro h\u00e9site encore","dateCreated":"2022-08-28T02:24:06+02:00","datePublished":"2022-08-28T02:24:06+02:00","dateModified":"2022-08-28T07:35:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Le pr\u00e9sident br\u00e9silien entretient le suspense autour de sa participation au d\u00e9bat de dimanche. L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se tiendra le 2\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/1000/10000/5000/1342/671/60/0/b8c42f2_5021437-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-20">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Ces prêtres de l’archidiocèse de Medellin avaient été « dénoncés » au parquet entre 1995 et 2019. La justice a accédé à la demande d’un journaliste, qui reproche à l’Eglise d’avoir couvert certains faits.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Catholicisme             Colombie : la justice oblige l’Eglise à publier une liste de 26 prêtres accusés d’agressions sexuelles sur mineurs      Ces prêtres de l’archidiocèse de Medellin avaient été « dénoncés » au parquet entre 1995 et 2019. La justice a accédé à la demande d’un journaliste, qui reproche à l’Eglise d’avoir couvert certains faits.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h40, mis à jour à 08h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La cathédrale métropolitaine de Medellin, en Colombie, gérée par l’archidiocèse de Medellin. Le 3 juin 2021.  WIKIMEDIA COMMONS                 Les noms de 26 prêtres ayant fait l’objet d’une enquête pour agressions sexuelles sur des mineurs en Colombie ont été publiés par l’archidiocèse de la ville de Medellin, sur demande de la justice.            Cette liste, qui comprend les noms de prêtres « dénoncés » au parquet entre 1995 et 2019, a été diffusée après que la justice a accédé à une demande en ce sens du journaliste Juan Pablo Barrientos, qui enquête sur la pédocriminalité dans l’Eglise colombienne.                              Lire aussi   En Colombie, l’Eglise catholique suspend quinze prêtres pour agression sexuelle                   « La majorité de ces prêtres (…) qui ont violé des enfants ont été suspendus pendant une courte période, puis ont repris leurs fonctions », a commenté le journaliste, dans une vidéo publiée samedi. L’archevêque de Medellin, Mgr Ricardo Tobon, a assuré que l’Eglise voulait faire « preuve de transparence (…) et montrer qu’il n’y a aucune intention de dissimulation ».            « Une campagne de dénigrement agressive ».            Dans une vidéo publiée sur le compte Twitter de l’archidiocèse, Mgr Tobon dénonce également une « campagne de dénigrement agressive contre l’Eglise » de la part de M. Barrientos. Celui-ci a répondu quelques heures plus tard.                         En 2019, M. Barrientos a publié un livre « Dejad que los niños vengan a mí » (« Laissez venir à moi les petits enfants »), une enquête sur des agressions sexuelles couvertes par le clergé dans un pays à forte majorité catholique.                 La majorité des violences relatées dans le livre ont été commises dans l’Antioquia (nord-ouest). L’archevêque de Medellin, chef-lieu de ce département très conservateur, y est dénoncé pour avoir couvert l’un des religieux. L’Eglise a tenté d’empêcher la publication du livre par des actions en justice, en vain.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, l’Eglise étouffe les scandales de pédophilie                   En 2021, le journaliste a publié une seconde enquête, « Este es el cordero de Dios » (« C’est l’agneau de Dieu »), qui révèle le scandale d’un réseau pédocriminel dans le diocèse de Villavicencio, à 120 kilomètres au sud-est de Bogota, où 38 prêtres sont accusés d’agressions sexuelles et viols sur mineurs. Au moins six prêtres ont purgé des peines de prison pour viols sur mineur dans le pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/colombie-la-justice-oblige-l-eglise-a-publier-une-liste-de-26-pretres-accuses-d-agressions-sexuelles-sur-mineurs_6139246_3210.html"},"headline":"Colombie\u00a0: la justice oblige l\u2019Eglise \u00e0 publier une liste de 26 pr\u00eatres accus\u00e9s d\u2019agressions sexuelles sur mineurs","dateCreated":"2022-08-28T01:40:22+02:00","datePublished":"2022-08-28T01:40:22+02:00","dateModified":"2022-08-28T08:37:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Catholicisme"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Colombie","P\u00e9docriminalit\u00e9","Catholicisme"],"description":"Ces pr\u00eatres de l\u2019archidioc\u00e8se de Medellin avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb au parquet entre 1995 et 2019. La justice a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande d\u2019un journaliste, qui reproche \u00e0 l\u2019Eglise d\u2019avoir couvert certains faits.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/0/0/4928/2464/1342/671/60/0/b3ca176_1661641839287-fachada-completa-c-de-medellii-n.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       

        
  
