<FILE-date="2022/08/28/19">

<article-nb="2022/08/28/19-1">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Trois ministres se sont succédé aux journées d’été de La France insoumise, ce week-end, et Elisabeth Borne a repris l’idée d’une taxe sur les superprofits… Sans pouvoir désamorcer l’opposition des « insoumis ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       La France insoumise             Malgré les petits pas du gouvernement, LFI prépare la « bataille générale » pour la rentrée      Trois ministres se sont succédé aux journées d’été de La France insoumise, ce week-end, et Elisabeth Borne a repris l’idée d’une taxe sur les superprofits… Sans pouvoir désamorcer l’opposition des « insoumis ».          Par Julie Carriat et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 17h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean-Luc Mélenchon lors des journées d’été de La France insoumise, à Valence, le 28 août 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               La rentrée ? « Ça va être la bataille générale, il n’y a pas d’arrangement possible avec nous, ni arrangement, ni concession », lançait Jean-Luc Mélenchon, vendredi 26 août, à Valence, où se tenaient les journées d’été (les « AMFIS ») de La France insoumise (LFI). Simultanément, pourtant, le débat avec la Macronie s’est organisé, trois jours durant, dans une ambiance parfois policée. Une succession de gestes d’apaisement qui a culminé, samedi, avec les annonces de la première ministre, Elisabeth Borne, reprenant le vocabulaire des « insoumis » pour évoquer, pourquoi pas, la possibilité de taxer les « superprofits » des multinationales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Superprofits, niches fiscales : une partie de la majorité veut durcir le ton vis-à-vis des entreprises                 Après une campagne législative centrée sur la diabolisation des députés LFI, de la Nupes et de Jean-Luc Mélenchon, trois ministres du gouvernement de Mme Borne avaient fait le déplacement aux journées d’été des « insoumis », Marlène Schiappa (économie sociale et solidaire), Clément Beaune (transports), Olivia Grégoire (PME, commerce et tourisme). « Nous avons des points d’accord, notamment sur le combat à mener contre l’extrême droite et ses idées », concluait Marlène Schiappa à l’issue de son débat sur la laïcité avec le député de Seine-Saint-Denis Alexis Corbière.                      
<article-nb="2022/08/28/19-2">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : les pays européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine         Le Royaume-Uni a annoncé samedi 27 août 2022 offrir six drones sous-marins à l’Ukraine pour l’aider à neutraliser des mines russes au large de ses côtes. Ces engins « légers et autonomes sont conçus pour être utilisés jusqu’à 100 mètres sous le niveau de la mer pour détecter, localiser et identifier des mines (…) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser ». Depuis l’accord obtenu par l’ONU, seulement quelques navires transportant des céréales ont pu quitter l’Ukraine. Ces opérations « restent limitées par des mines sous-marines laissées par les forces russes le long de la côte » du pays, avait affirmé le Royaume-Uni.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        L’Agence internationale de l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.        « L’opération spéciale [l’invasion de l’Ukraine] vise à protéger les intérêts vitaux de la Russie, déjà menacés », a estimé l’ancien président Dmitri Medvedev, interrogé par LCI. Selon lui, les Occidentaux « mènent une guerre par procuration » et « suivent aveuglément la politique américaine ». Le responsable russe a assuré que son pays faisait « tout son possible pour éviter une troisième guerre mondiale ».        Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.        TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.        Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.                  Tout le live                19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le remplissage des cuves de gaz « plus rapide que prévu » en Allemagne        Les réserves de gaz se remplissent « plus vite que prévu » en Allemagne, malgré les baisses drastiques des livraisons russes, s’est félicité dimanche sur Twitter le gouvernement, qui s’attend à remplir son objectif d’octobre dès septembre. L’objectif de stockage fixé par le gouvernement pour octobre, à 85 %, « devrait être atteint dès le début du mois de septembre », a détaillé le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck, dans un communiqué. Les réserves de gaz se situent actuellement à 82 % de leurs capacités, a-t-il ajouté.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington dénonce le « cynisme » de la Russie        Les Etats-Unis ont dénoncé, dimanche, « l’obstruction cynique » de la Russie qui a empêché l’adoption d’une déclaration commune à l’ONU à propos du traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP). « Après des semaines d’intenses et productives négociations, la Russie a décidé, seule, de bloquer un consensus sur le document final », à l’issue des quatre semaines de la conférence d’examen aux Nations unies du TNP, a déclaré le porte-parole adjoint du département d’Etat américain, Vedant Patel. Et ce, dans le seul objectif « de bloquer des éléments de langage qui ne faisaient que reconnaître les risques radiologiques à la centrale nucléaire de Zaporijia [en Ukraine] », occupée par l’armée russe, a-t-il dit dans un communiqué.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Autriche réclame un bouclier tarifaire européen pour l’électricité         Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a appelé dimanche l’Union européenne (UE) à « découpler le prix de l’électricité de celui du gaz » pour le faire baisser. Il affirme que ce sujet est sur la table d’une prochaine réunion d’urgence. « Le prix de l’électricité doit baisser » et « il ne faut pas laisser, chaque jour, [Vladimir] Poutine » décider à la place des Européens, a expliqué le chef du gouvernement dans un communiqué. « Nous devons arrêter cette folie qui sévit actuellement sur les marchés de l’énergie », a-t-il ajouté, affirmant que cela n’était possible que dans un cadre européen et non uniquement national.          Toute l’Europe est frappée par une flambée des prix de l’énergie et le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’UE, a annoncé, vendredi sur Twitter, que son pays convoquerait une réunion d’urgence des ministres de l’énergie. « Le sujet [du découplage] sera à l’ordre du jour », a assuré le chancelier autrichien, qui dit l’avoir évoqué en amont avec son homologue allemand, Olaf Scholz, et avec M. Fiala.                    17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  La mère d’un soldat ukrainien se recueille, au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, à Kiev, le 28 août 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes        Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.           Pays frontalier de la Russie, la Finlande a décidé de réduire à 10 % le nombre de visas délivrés aux touristes russes à compter du 1er septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l’espace aérien européen aux avions russes, en réaction à l’invasion de l’Ukraine, les Russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans ce pays pour transiter vers d’autres Etats de l’UE grâce à des visas Schengen de court séjour (quatre-vingt-dix jours par période de cent quatre-vingts jours).        « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a soutenu le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays ne délivre plus de visas aux simples ressortissants russes.        Le ministre des affaires étrangères lituanien, Gabrielius Landsbergis, a déclaré, mardi, que si l’UE ne se mettait pas d’accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n’exclurait pas de rechercher une solution régionale qui pourrait impliquer l’Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et éventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice, au pouvoir en Pologne, a déclaré, mardi, qu’il souhaitait « les limitations les plus strictes possibles dans l’octroi de visas aux Russes, au niveau européen ».        Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques pénaliserait « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». Les sanctions doivent d’abord viser à « pénaliser la machine de guerre russe et non le peuple russe », ajoute le Portugal. Quant à la Commission européenne, elle met en avant la nécessité de protéger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent être examinées au cas par cas.           Les propositions de sanctions sont une prérogative de la Commission, dont la priorité est l’unité face au Kremlin. Leur adoption exige l’unanimité des Vingt-Sept.                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne avertit que la guerre « pourrait durer des années »        La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a affirmé dans le quotidien Bild que la guerre en Ukraine « pourrait durer des années », ajoutant que Berlin était prêt à soutenir Kiev à long terme.          Elle a également déclaré que l’Allemagne devait sortir d’une forme de mythe consistant à penser qu’elle avait toujours acheté l’énergie russe « bon marché ». Le pays a payé le gaz russe au prix de sa « sécurité et de son indépendance », a-t-elle affirmé, accusant la Russie d’utiliser les gazoducs comme des « armes dans une guerre hybride ». Le gazoduc Nord Stream 1 ne fonctionne plus qu’à 20 % de sa capacité, ce que Moscou justifie notamment au nom des besoins de maintenance, alors que les Européens dénoncent un chantage énergétique.                    15:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons endommagées en raison des récents bombardements russes, à Sloviansk, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                 Un récent bombardement russe, dans la zone de Pazeno, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                 Des habitants de Mykolaïv font la queue pour recevoir un repas donné par l’ONG World Central Kitchen, le 27 août 2022. UMIT BEKTAS / REUTERS                     13:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons résidentielles détruites par une frappe militaire russe dans la ville d’Orikhiv, dans l’oblast de Zaporijia, le 27 août 2022. STRINGER / REUTERS                     12:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia        Des tirs d’artillerie russes ont de nouveau touché des zones sur la rive droite du Dniepr, juste en face de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs frappes, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité plusieurs quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon Ievhen Ievtouchenko, le chef de l’administration militaire de Nikopol.          La ville de Zaporijia, à environ 40 kilomètres au nord de la centrale nucléaire (installée dans la ville d’Enerhodar), a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev.          Dans l’est de l’Ukraine, où les forces russes et séparatistes tentent toujours de prendre le contrôle de l’oblast de Donetsk, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast.                Un collège détruit par un bombardement russe sur la ville de Sloviansk, le 26 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     11:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Combats, villes bombardés, vie quotidienne… La guerre en Ukraine sous l’œil des photographes        Retour en images sur les conséquences de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, à travers des extraits de reportages photo des journalistes du Monde et des agences de presse.                    Lire aussi :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                       11:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 10 000 sites civils endommagés en six mois dans la région administrative de Mykolaïv        L’administration militaire de l’oblast de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, a publié un bilan des destructions causées par la guerre dans la région depuis six mois. Selon leur recensement, 10 000 installations civiles ont été endommagées, totalement ou partiellement. Parmi elles, plus de 6 400 logements, mais aussi 67 établissements médicaux, plus de 300 établissements scolaires, ou encore des centaines d’infrastructures énergétiques, coupant l’approvisionnement en électricité, en gaz et même en eau de plusieurs milliers de personnes.          Depuis le début de la guerre, près de 25 700 personnes ont été évacuées de l’oblast de Mykolaïv.                    10:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie prévoit de mobilier 90 000 militaires supplémentaires, selon le renseignement ukrainien        La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien. Selon Vadym Skibitsky, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.          Comme le rappelle le ministère de la défense britannique samedi matin, Vladimir Poutine a signé un décret, publié le 25 août, qui porte les effectifs de l’armée russe à 1 150 628 soldats ; soit une hausse de près de 140 000 militaires. La manière dont la Russie compte y parvenir – en recrutant des soldats « sous contrat » ou en réquisitionnant plus de conscrits – reste floue. Quoi qu’il en soit, selon les Britanniques, il est « peu probable » que ce décret permette d’accroître sensiblement la force de combat de la Russie en Ukraine. « La Russie a perdu des dizaines de milliers de soldats, très peu de nouveaux militaires sous contrats sont recrutés, et les conscrits ne sont normalement pas obligés de servir en dehors du territoire russe », note le ministère.                    09:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux Etats-Unis                        Une femme habille un enfant en tenue traditionnelle ukrainienne lors du festival et de la fête de l’indépendance, qui s’est tenue à Boston, dans le Massachusetts, le 27 août 2022. JOSEPH PREZIOSO / AFP                 L’ambassadrice d’Ukraine aux Etats-Unis, Oksana Markarova, lors d’un rassemblement pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie et célébrer le 31e anniveraire de l’indépendance de l’Ukraine, devant la Maison Blanche à Washington, le 27 août 2022. JOSE LUIS MAGANA / AP                               Lire aussi :  Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine                       09:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  A Marioupol, le 26 août 2022. STRINGER / AFP                 Une unité d’artillerie ukrainienne, sur une position près d’une ligne de front dans l’oblast de Donetsk, le 27 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     08:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Distribution d’iode et craintes de fuite à Zaporijia        Les craintes concernant la possibilité de rejets radioactifs à Zaporijia ont persisté samedi alors que les deux parties ont échangé la responsabilité des bombardements à proximité. L’Ukraine a déclaré que les forces russes avaient tiré sur des zones juste de l’autre côté de la rivière depuis l’usine et la Russie a affirmé que des obus ukrainiens avaient touché un bâtiment où du combustible nucléaire est stocké.          Une grande partie de l’inquiétude porte sur les systèmes de refroidissement des réacteurs nucléaires, qui ont besoin d’électricité pour fonctionner. Or l’usine a été temporairement mise hors alimentation jeudi en raison de ce que les responsables ont déclaré être des dommages causés par un incendie qui aurait affecté une ligne de transmission. Une défaillance du système de refroidissement pourrait provoquer une fusion nucléaire.          Les forces russes occupent la centrale depuis six mois, mais ce sont les travailleurs ukrainiens locaux qui la font fonctionner. Des bombardements périodiques ont endommagé l’infrastructure de la centrale, a déclaré samedi l’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom, qui a déclaré qu’« il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives ». Les autorités ont distribué des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale en cas d’exposition aux radiations.          L’Agence internationale de l’énergie atomique a tenté de trouver un accord pour envoyer une équipe pour inspecter et aider à sécuriser la centrale. Les responsables ont déclaré que les préparatifs de la visite étaient en cours, mais on ne sait toujours pas quand elle pourrait avoir lieu.                    08:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comprendre les enjeux qui entourent la centrale nucléaire de Zaporijia        En Ukraine, les bombardements et l’incendie récent aux abords du site de Zaporijia, où se situe la plus grande centrale nucléaire d’Europe avec ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun, alimentent les craintes de la communauté internationale et ravivent le spectre d’une catastrophe nucléaire.                    Lire aussi :  Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                       06:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine         Le Royaume-Uni a annoncé samedi 27 août 2022 offrir six drones sous-marins à l’Ukraine pour l’aider à neutraliser des mines russes au large de ses côtes. Ces engins « légers et autonomes sont conçus pour être utilisés jusqu’à 100 mètres sous le niveau de la mer pour détecter, localiser et identifier des mines (…) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser ». Depuis l’accord obtenu par l’ONU, seulement quelques navires transportant des céréales ont pu quitter l’Ukraine. Ces opérations « restent limitées par des mines sous-marines laissées par les forces russes le long de la côte » du pays, avait affirmé le Royaume-Uni.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        L’Agence internationale de l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.        « L’opération spéciale [l’invasion de l’Ukraine] vise à protéger les intérêts vitaux de la Russie, déjà menacés », a estimé l’ancien président Dmitri Medvedev, interrogé par LCI. Selon lui, les Occidentaux « mènent une guerre par procuration » et « suivent aveuglément la politique américaine ». Le responsable russe a assuré que son pays faisait « tout son possible pour éviter une troisième guerre mondiale ».        Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.        TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.        Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.                     06:52   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le « Brave-Commander » fait partie des navires qui ont pu transporter des céréales ukrainiennes au départ d’Odessa. Le 16 août 2022. NINA LYASHONOK / AP                               06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et à tous                                             Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont pris les devants mais souhaitent une position unifiée de l’UE.   ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.                          Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-28T16:54:54+00:00","coverageEndTime":"2022-08-29T04:54:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","description":"Une r\u00e9union des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 ao\u00fbt. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Lituanie, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les pays européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une r\u00e9union des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 ao\u00fbt. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Lituanie, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-28T16:54:54+00:00"
,"endDate":"2022-08-29T04:54:54+00:00"
  Les r\u00e9serves de gaz se remplissent \u00ab\u00a0plus vite que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb en Allemagne, malgr\u00e9 les baisses drastiques des livraisons russes, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 dimanche sur Twitter le gouvernement, qui s\u2019attend \u00e0 remplir son objectif d\u2019octobre d\u00e8s septembre. L\u2019objectif de stockage fix\u00e9 par le gouvernement pour octobre, \u00e0 85\u00a0%, \u00ab\u00a0devrait \u00eatre atteint d\u00e8s le d\u00e9but du mois de septembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, dans un communiqu\u00e9. Les r\u00e9serves de gaz se situent actuellement \u00e0 82\u00a0% de leurs capacit\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le remplissage des cuves de gaz \u00ab\u00a0plus rapide que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb en Allemagne","dateModified":"2022-08-28T17:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T16:47:18+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, \u00ab\u00a0l\u2019obstruction cynique\u00a0\u00bb de la Russie qui a emp\u00each\u00e9 l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration commune \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 propos du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP). \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des semaines d\u2019intenses et productives n\u00e9gociations, la Russie a d\u00e9cid\u00e9, seule, de bloquer un consensus sur le document final\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue des quatre semaines de la conf\u00e9rence d\u2019examen aux Nations unies du TNP, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole adjoint du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Vedant Patel. Et ce, dans le seul objectif \u00ab\u00a0de bloquer des \u00e9l\u00e9ments de langage qui ne faisaient que reconna\u00eetre les risques radiologiques \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0[en Ukraine]\u00a0\u00bb, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a-t-il dit dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-08-28T16:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T15:46:57+00:00","articleBody":"     Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a appel\u00e9 dimanche l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9coupler le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de celui du gaz\u00a0\u00bb pour le faire baisser. Il affirme que ce sujet est sur la table d\u2019une prochaine r\u00e9union d\u2019urgence. \u00ab\u00a0Le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 doit baisser\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il ne faut pas laisser, chaque jour, [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb d\u00e9cider \u00e0 la place des Europ\u00e9ens, a expliqu\u00e9 le chef du gouvernement dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devons arr\u00eater cette folie qui s\u00e9vit actuellement sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que cela n\u2019\u00e9tait possible que dans un cadre europ\u00e9en et non uniquement national.          Toute l\u2019Europe est frapp\u00e9e par une flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019UE, a annonc\u00e9, vendredi sur Twitter, que son pays convoquerait une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le sujet [du d\u00e9couplage] sera \u00e0 l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier autrichien, qui dit l\u2019avoir \u00e9voqu\u00e9 en amont avec son homologue allemand, Olaf Scholz, et avec M.\u00a0Fiala.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche r\u00e9clame un bouclier tarifaire europ\u00e9en pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ","dateModified":"2022-08-28T16:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T15:45:04+00:00","articleBody":"                     La m\u00e8re d\u2019un soldat ukrainien se recueille, au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, \u00e0 Kiev, le 28 ao\u00fbt 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/9e33a18_1661700940517-000-32h89bb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T15:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T14:55:13+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.         Pays frontalier de la Russie, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 10\u00a0% le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les Russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays pour transiter vers d\u2019autres Etats de l\u2019UE gr\u00e2ce \u00e0 des visas Schengen de court s\u00e9jour (quatre-vingt-dix jours par p\u00e9riode de cent quatre-vingts jours).          \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays ne d\u00e9livre plus de visas aux simples ressortissants russes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que si l\u2019UE ne se mettait pas d\u2019accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n\u2019exclurait pas de rechercher une solution r\u00e9gionale qui pourrait impliquer l\u2019Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et \u00e9ventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice, au pouvoir en Pologne, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, qu\u2019il souhaitait \u00ab\u00a0les limitations les plus strictes possibles dans l\u2019octroi de visas aux Russes, au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb.          Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les sanctions doivent d\u2019abord viser \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9naliser la machine de guerre russe et non le peuple russe\u00a0\u00bb, ajoute le Portugal. Quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, elle met en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas.           Les propositions de sanctions sont une pr\u00e9rogative de la Commission, dont la priorit\u00e9 est l\u2019unit\u00e9 face au Kremlin. Leur adoption exige l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes","dateModified":"2022-08-28T15:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T14:18:04+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a affirm\u00e9 dans le quotidien Bild que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0pourrait durer des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, ajoutant que Berlin \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 soutenir Kiev \u00e0 long terme.          Elle a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Allemagne devait sortir d\u2019une forme de mythe consistant \u00e0 penser qu\u2019elle avait toujours achet\u00e9 l\u2019\u00e9nergie russe \u00ab\u00a0bon march\u00e9\u00a0\u00bb. Le pays a pay\u00e9 le gaz russe au prix de sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 et de son ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, accusant la Russie d\u2019utiliser les gazoducs comme des \u00ab\u00a0armes dans une guerre hybride\u00a0\u00bb. Le gazoduc Nord Stream 1 ne fonctionne plus qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, ce que Moscou justifie notamment au nom des besoins de maintenance, alors que les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent un chantage \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne avertit que la guerre \u00ab\u00a0pourrait durer des ann\u00e9es\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-28T15:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T13:32:15+00:00","articleBody":"                     Des maisons endommag\u00e9es en raison des r\u00e9cents bombardements russes, \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Un r\u00e9cent bombardement russe, dans la zone de Pazeno, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Des habitants de Mykola\u00efv font la queue pour recevoir un repas donn\u00e9 par l\u2019ONG World Central Kitchen, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/e9a61d6_1661690678045-2022-08-28t123043z-663693316-rc2m5w9uflv5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-slovyansk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T14:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T11:18:47+00:00","articleBody":"                     Des maisons r\u00e9sidentielles d\u00e9truites par une frappe militaire russe dans la ville d\u2019Orikhiv, dans l\u2019oblast de Zaporijia, le 27 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/568e568_1661685252493-2022-08-27t145915z-793560905-rc2w4w9vt5yy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T15:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T10:03:25+00:00","articleBody":"     Des tirs d\u2019artillerie russes ont de nouveau touch\u00e9 des zones sur la rive droite du Dniepr, juste en face de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Plusieurs frappes, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs quartiers de Nikopol, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont \u00e9galement endommag\u00e9 une douzaine de r\u00e9sidences \u00e0 Marhanets, selon Ievhen Ievtouchenko, le chef de l\u2019administration militaire de Nikopol.          La ville de Zaporijia, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres au nord de la centrale nucl\u00e9aire (install\u00e9e dans la ville d\u2019Enerhodar), a \u00e9galement essuy\u00e9 des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un des membres du conseil municipal et maire par int\u00e9rim, Anatolii Kurtiev.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces russes et s\u00e9paratistes tentent toujours de prendre le contr\u00f4le de l\u2019oblast de Donetsk, des bombardements ont frapp\u00e9 les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019oblast.                Un coll\u00e8ge d\u00e9truit par un bombardement russe sur la ville de Sloviansk, le 26 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/a5c3ccd_5018655-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucl\u00e9aire de Zapori...","dateModified":"2022-08-28T10:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T09:57:54+00:00","articleBody":"     Retour en images sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, \u00e0 travers des extraits de reportages photo des journalistes du Monde et des agences de presse.                    Lire aussi :  Six mois de guerre en Ukraine en photos         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Combats, villes bombard\u00e9s, vie quotidienne\u2026 La guerre en Ukraine sous l\u2019\u0153il des photographes","dateModified":"2022-08-28T09:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T09:09:05+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a publi\u00e9 un bilan des destructions caus\u00e9es par la guerre dans la r\u00e9gion depuis six mois. Selon leur recensement, 10\u00a0000 installations civiles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, totalement ou partiellement. Parmi elles, plus de 6\u00a0400 logements, mais aussi 67 \u00e9tablissements m\u00e9dicaux, plus de 300 \u00e9tablissements scolaires, ou encore des centaines d\u2019infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, coupant l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, en gaz et m\u00eame en eau de plusieurs milliers de personnes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, pr\u00e8s de 25\u00a0700 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019oblast de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0000 sites civils endommag\u00e9s en six mois dans la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-28T09:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T08:57:09+00:00","articleBody":"     La Russie a engag\u00e9 au moins 160\u00a0000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estim\u00e9 samedi soir le repr\u00e9sentant de la direction principale du renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Selon Vadym Skibitsky, Moscou pr\u00e9voit d\u2019en mobiliser 90\u00a0000 de plus et \u00ab\u00a0recrute actuellement dans tous les districts militaires\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019a pas communiqu\u00e9 de chiffres officiels sur le sujet.          Comme le rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique samedi matin, Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret, publi\u00e9 le 25 ao\u00fbt, qui porte les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1 150 628\u00a0soldats\u00a0; soit une hausse de pr\u00e8s de 140 000\u00a0militaires. La mani\u00e8re dont la Russie compte y parvenir \u2013 en recrutant des soldats \u00ab\u00a0sous contrat\u00a0\u00bb ou en r\u00e9quisitionnant plus de conscrits \u2013 reste floue. Quoi qu\u2019il en soit, selon les Britanniques, il est \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb que ce d\u00e9cret permette d\u2019accro\u00eetre sensiblement la force de combat de la Russie en Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie a perdu des dizaines de milliers de soldats, tr\u00e8s peu de nouveaux militaires sous contrats sont recrut\u00e9s, et les conscrits ne sont normalement pas oblig\u00e9s de servir en dehors du territoire russe\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9voit de mobilier 90\u00a0000 militaires suppl\u00e9mentaires, selon le renseignement ukrainien","dateModified":"2022-08-28T09:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T07:45:05+00:00","articleBody":"                     Une femme habille un enfant en tenue traditionnelle ukrainienne lors du festival et de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui s\u2019est tenue \u00e0 Boston, dans le Massachusetts, le 27\u00a0ao\u00fbt 2022. JOSEPH PREZIOSO \/ AFP                 L\u2019ambassadrice d\u2019Ukraine aux Etats-Unis, Oksana Markarova, lors d\u2019un rassemblement pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et c\u00e9l\u00e9brer le 31e\u00a0anniveraire de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, devant la Maison Blanche \u00e0 Washington, le 27 ao\u00fbt 2022. JOSE LUIS MAGANA \/ AP                               Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/803fd8d_1661671899622-000-32h84gx.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis","dateModified":"2022-08-28T14:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T07:24:17+00:00","articleBody":"                     A Marioupol, le 26 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ AFP                 Une unit\u00e9 d\u2019artillerie ukrainienne, sur une position pr\u00e8s d\u2019une ligne de front dans l\u2019oblast de Donetsk, le 27 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/55027bb_1661671247978-000-32h738l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T08:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T06:45:39+00:00","articleBody":"     Les craintes concernant la possibilit\u00e9 de rejets radioactifs \u00e0 Zaporijia ont persist\u00e9 samedi alors que les deux parties ont \u00e9chang\u00e9 la responsabilit\u00e9 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient tir\u00e9 sur des zones juste de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re depuis l\u2019usine et la Russie a affirm\u00e9 que des obus ukrainiens avaient touch\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 du combustible nucl\u00e9aire est stock\u00e9.          Une grande partie de l\u2019inqui\u00e9tude porte sur les syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, qui ont besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour fonctionner. Or l\u2019usine a \u00e9t\u00e9 temporairement mise hors alimentation jeudi en raison de ce que les responsables ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre des dommages caus\u00e9s par un incendie qui aurait affect\u00e9 une ligne de transmission. Une d\u00e9faillance du syst\u00e8me de refroidissement pourrait provoquer une fusion nucl\u00e9aire.          Les forces russes occupent la centrale depuis six mois, mais ce sont les travailleurs ukrainiens locaux qui la font fonctionner. Des bombardements p\u00e9riodiques ont endommag\u00e9 l\u2019infrastructure de la centrale, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ont distribu\u00e9 des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale en cas d\u2019exposition aux radiations.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a tent\u00e9 de trouver un accord pour envoyer une \u00e9quipe pour inspecter et aider \u00e0 s\u00e9curiser la centrale. Les responsables ont d\u00e9clar\u00e9 que les pr\u00e9paratifs de la visite \u00e9taient en cours, mais on ne sait toujours pas quand elle pourrait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Distribution d\u2019iode et craintes de fuite \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-28T09:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T06:36:46+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les bombardements et l\u2019incendie r\u00e9cent aux abords du site de Zaporijia, o\u00f9 se situe la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs de 1 000 m\u00e9gawatts chacun, alimentent les craintes de la communaut\u00e9 internationale et ravivent le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comprendre les enjeux qui entourent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-28T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:55:07+00:00","articleBody":"      Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 samedi 27 ao\u00fbt 2022 offrir six drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 neutraliser des mines russes au large de ses c\u00f4tes. Ces engins \u00ab\u00a0l\u00e9gers et autonomes sont con\u00e7us pour \u00eatre utilis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 100 m\u00e8tres sous le niveau de la mer pour d\u00e9tecter, localiser et identifier des mines (\u2026) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser\u00a0\u00bb. Depuis l\u2019accord obtenu par l\u2019ONU, seulement quelques navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales ont pu quitter l\u2019Ukraine. Ces op\u00e9rations \u00ab\u00a0restent limit\u00e9es par des mines sous-marines laiss\u00e9es par les forces russes le long de la c\u00f4te\u00a0\u00bb du pays, avait affirm\u00e9 le Royaume-Uni.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien. Les autorit\u00e9s de l\u2019oblast de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a form\u00e9 une \u00e9quipe en vue d\u2019une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts r\u00e9unis par l\u2019Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont repr\u00e9sent\u00e9s. En revanche, la France, l\u2019Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale [l\u2019invasion de l\u2019Ukraine] vise \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats vitaux de la Russie, d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9s\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Dmitri Medvedev, interrog\u00e9 par LCI. Selon lui, les Occidentaux \u00ab\u00a0m\u00e8nent une guerre par procuration\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0suivent aveugl\u00e9ment la politique am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. Le responsable russe a assur\u00e9 que son pays faisait \u00ab\u00a0tout son possible pour \u00e9viter une troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Sur le plan militaire, la pr\u00e9sidence ukrainienne a signal\u00e9, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre derni\u00e8res heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils bless\u00e9s), Donetsk (deux morts et sept bless\u00e9s, avec des combats concentr\u00e9s notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).          Dans l\u2019oblast de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M. Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          TotalEnergies a annonc\u00e9, vendredi, dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49 % dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe en Russie. En d\u00e9but de semaine, Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18 juillet, mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 que jeudi par les autorit\u00e9s russes.          Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 en Europe et le continent se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile. Conjugu\u00e9e notamment \u00e0 des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, cette crise a port\u00e9, vendredi, les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 en Allemagne et en France \u00e0 respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il convoquerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, avec l\u2019assentiment de la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 186\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-28T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:52:31+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Brave-Commander\u00a0\u00bb fait partie des navires qui ont pu transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part d\u2019Odessa. Le 16\u00a0ao\u00fbt 2022. NINA LYASHONOK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/088b6c9_18772f877517444da75cf2e5f9b6c427-18772f877517444da75cf2e5f9b6c427-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T05:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:50:48+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-28T04:50:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/28/19-3">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Cette institution pionnière pour les droits des femmes, déficitaire, est en sursis jusqu’en juin 2023. Un rapport réalisé par un cabinet indépendant dévoile des errances budgétaires sur lesquelles l’ARS aurait fermé les yeux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Maternité             La maternité des Lilas, histoire d’une « gabegie financière »      Cette institution pionnière pour les droits des femmes, déficitaire, est en sursis jusqu’en juin 2023. Un rapport réalisé par un cabinet indépendant dévoile des errances budgétaires sur lesquelles l’ARS aurait fermé les yeux.          Par Elsa Sabado         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La maternité des Lilas (Seine-Saint-Denis), en août 2013.  ERIC FEFERBERG / AFP               Un sursis court, mais un sursis quand même. Alors que la maternité des Lilas devait cesser son activité en juin 2022 pour cause de déficit, de locaux vétustes, et pour n’avoir toujours pas trouvé, au bout de dix ans, d’établissement hospitalier auquel s’adosser, Cécile Lambert, directrice de l’offre de soins de l’agence régionale de santé (ARS) Ile-de-France par intérim, a annoncé, fin avril à une délégation de personnels et d’élus réunis au ministère de la santé, qu’elle lui accordait un sursis d’un an au maximum. C’est-à-dire jusqu’en juin 2023. De quoi rassurer, au moins pour un temps, les professionnels et les usagers venus manifester ce jour-là contre la fermeture de leur « mater ».          Fondée en 1964 par la comtesse de Charnière, acquise à la méthode de « l’accouchement sans douleur », les « Lilas » est une véritable institution. Mais son modèle, fondé sur la possibilité pour les femmes d’accoucher de manière physiologique, nécessite une présence permanente de sages-femmes lors de l’accouchement, une démarche incompatible avec les exigences de rentabilité de l’ARS. « C’est un projet intéressant, mais le coût d’un accouchement y est deux fois supérieur. Cela rompt l’équité avec les femmes sur le reste du territoire », argue un ancien de l’ARS. En 2021, 1 107 femmes y ont accouché, et 600 interruptions volontaires de grossesse y ont été pratiquées.                           Lire aussi :  A la maternité des Lilas, mobilisation pour sauver l’institution féministe, menacée de disparition                 Entre l’ARS Ile-de-France et la maternité, les relations ont toujours été compliquées. Dès la création de l’agence, en 2010, cette dernière la somme de s’adosser à une autre structure hospitalière, pour retrouver si ce n’est la rentabilité, au moins l’équilibre financier, et des conditions d’exercice plus sûres, ses locaux n’étant plus aux normes. En 2011, elle empêche la reconstruction de la maternité aux Lilas, car le projet ne prévoit pas le rapprochement avec une autre structure.          Un bail « déséquilibré »          « La gestion du dossier de la maternité des Lilas par l’ARS Ile-de-France, depuis quinze ans, est une gabegie financière », martèle Lionel Benharous, le maire (Parti socialiste) des Lilas, face à la grappe de manifestants réunis devant le ministère, fin avril. Sans solution, mais bloquée par la charge symbolique, l’ARS soutient chaque année la trésorerie de la maternité à hauteur de 4,5 millions d’euros, soit un tiers de ses 12 millions d’euros de budget.               Cette « gabegie », un rapport commandé au cabinet Syndex par le comité social et économique et les syndicats, et remis en novembre 2021, que s’est procuré Le Monde, permet d’en faire une radiographie. Parmi les lourdes charges de la maternité, le loyer de ses murs acquis dans les années 1970, par trois anciennes salariées et par son administrateur judiciaire d’alors, Pierre Zecri, président de la compagnie des administrateurs judiciaires.        Il vous reste 70.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/28/la-maternite-des-lilas-histoire-d-une-gabegie-financiere_6139289_3224.html"},"headline":"La maternit\u00e9 des Lilas, histoire d\u2019une \u00ab\u00a0gabegie\u00a0financi\u00e8re \u00bb","dateCreated":"2022-08-28T15:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-28T15:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-28T16:45:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Maternit\u00e9"],"keywords":["Maternit\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Cette institution pionni\u00e8re pour les droits des femmes, d\u00e9ficitaire, est en sursis jusqu\u2019en juin\u00a02023. Un rapport r\u00e9alis\u00e9 par un cabinet ind\u00e9pendant d\u00e9voile des errances budg\u00e9taires sur lesquelles l\u2019ARS aurait ferm\u00e9 les yeux.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Sabado"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/340/0/4115/2057/1342/671/60/0/e93bad4_1661266774953-000-par7629906.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maternit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maternite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-4">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ En quinze ans, la durée moyenne des morceaux de rap s’est réduite d’un quart. Des artistes parlent même de « la mort du troisième couplet ». Que s’est-il passé ? Nouvel épisode de notre série vidéo « Rap Business ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Culture       Nos mini-séries vidéo             « Rap Business » : pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts      vidéo   En quinze ans, la durée moyenne des morceaux de rap s’est réduite d’un quart. Des artistes parlent même de « la mort du troisième couplet ». Que s’est-il passé ? Nouvel épisode de notre série vidéo « Rap Business ».          Par Marc Bettinelli, Alain Mbouche, Marceau Bretonnier et Adrien Sahli         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h43        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Les stars du rap Jul, Booba, Laylow, PNL, Orelsan ont un point commun : elles ont connu le monde d’avant. « Je suis arrivé dans le rap avant la mort du troisième couplet », résume le rappeur français Dinos. Ces mots renvoient à la structure quasi indépassable des morceaux de rap français des années 1990-2000 : trois couplets, séparés par un refrain. Un modèle qui valorisait le texte, les histoires et le rap en groupe. Mais ces dix dernières années, tout a changé : les morceaux sont de plus en plus courts et ne possèdent plus que deux, voire un seul couplet.            Au cœur de cette révolution du rap, d’énormes enjeux commerciaux et une concurrence effrénée entre les artistes. Découvrez l’épisode 1 de la nouvelle saison de « Rap Business », notre série vidéo à succès sur les coulisses du genre musical le plus vendu en France.            Revoir la saison 1 de « Rap Business » :            Episode 1 : Pourquoi l’année 1991 a changé la face du rap            Episode 2 : La France est-elle vraiment la « deuxième terre du rap » ?            Episode 3 : Comment le rap a pris d’assaut le streaming musical            Episode 4 : Comment les rappeurs ont conquis l’industrie musicale            Sources :            RapMinerz, La mort du 3e couplet, Dinos avait-il raison ?Boulevard du stream, Sophian Fanen (Castor Music, 2017)Hip-Hop NumbersThe economics of streaming is making songs shorter, Quartz, 2019                 Marc Bettinelli,  Alain Mbouche,  Marceau Bretonnier et  Adrien Sahli           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/video/2022/08/28/rap-business-pourquoi-les-morceaux-de-rap-sont-de-plus-en-plus-courts_6139284_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts","dateCreated":"2022-08-28T14:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-28T14:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-28T16:43:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Nos mini-s\u00e9ries vid\u00e9o"],"keywords":["Hip-hop","Culture","Musiques","Les explications","Vid\u00e9os","Nos mini-s\u00e9ries vid\u00e9o"],"description":"En quinze ans, la dur\u00e9e moyenne des morceaux de rap s\u2019est r\u00e9duite d\u2019un quart. Des artistes parlent m\u00eame de \u00ab\u00a0la mort du troisi\u00e8me couplet\u00a0\u00bb. Que s\u2019est-il pass\u00e9\u00a0? Nouvel \u00e9pisode de notre s\u00e9rie vid\u00e9o \u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Bettinelli"}
,{"@type":"Person","name":"Alain Mbouche"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Sahli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/1920/960/1342/671/60/0/2d7b12f_1661520992562-thumb-rap-business-s02e01-02-sirius.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Rap Business\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts","uploadDate":"2022-08-28T14:00:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/kA4mJuY4l9cWLBye3Fq?pubtool=oembed","duration":"09:41"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/0/0/1920/960/1342/671/60/0/2d7b12f_1661520992562-thumb-rap-business-s02e01-02-sirius.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nos mini-s\u00e9ries vid\u00e9o","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-series/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-5">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le footbaleur dit faire l’objet de « menaces », au lendemain de la diffusion d’une vidéo dans laquelle son frère aîné Mathias Pogba promettait de « grandes révélations » sur son cadet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Des soupçons de « tentatives d’extorsion » contre Paul Pogba, une enquête ouverte en France      Le footbaleur dit faire l’objet de « menaces », au lendemain de la diffusion d’une vidéo dans laquelle son frère aîné Mathias Pogba promettait de « grandes révélations » sur son cadet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h24, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Revenu à la Juventus Turin après six saisons à Manchester United, Paul Pogba (ici le 27 août 2022) est actuellement éloigné des terrains, récupérant d’une blessure au genou droit. Il doit reprendre la compétition vers la mi-septembre.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Une enquête a été ouverte début août en France sur des soupçons de tentatives d’extorsion dont se dit victime le champion du monde de football Paul Pogba, a appris l’Agence France-Presse (AFP), dimanche 28 août, d’une source proche du dossier. L’enquête a été confiée aux services de la direction centrale de la police judiciaire.            La star de la Juventus Turin a dénoncé dimanche des « menaces » contre lui, dans un communiqué signé des avocats du joueur et de son agente. Le champion du monde 2018 réagissait à la diffusion, la veille, sur les réseaux sociaux, d’une vidéo dans laquelle son frère aîné Mathias Pogba, 32 ans, promettait de « grandes révélations » sur son cadet, 29 ans.                 « Les déclarations récentes de Mathias Pogba sur les réseaux sociaux ne sont malheureusement pas une surprise. Elles s’ajoutent à des menaces et des tentatives d’extorsion en bande organisée contre Paul Pogba », écrivent dans le communiqué les avocats de l’international français, de Yeo Moriba (la mère de Mathias et de Paul Pogba) et de l’agente du joueur, Rafaela Pimenta. « Les autorités compétentes en Italie et en France ont été saisies il y a un mois et il n’y aura plus d’autres commentaires par rapport à l’enquête en cours », précisent-ils.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro 2021 : Paul Pogba, le danseur étoile des Bleus                   La promesse de révélations « explosives »                           Matias Pogba (D) célèbre son but avec son frère Paul Pogba lors d’un match de charité, au stade Atanasio Girardot, à Medellin, , Colombie, le 24 juin 2017.  JOAQUIN SARMIENTO / AFP                 La vidéo de Mathias Pogba a été diffusée sur les réseaux sociaux en quatre langues : français, italien, anglais et espagnol. Lui-même footballeur professionnel, Mathias Pogba y annonce des révélations « explosives » à venir sur son frère et sur son agente, qui vient de prendre la tête de la société de Mino Raiola, mort en avril.            Face caméra, le frère de Paul Pogba affirme que la Juventus Turin, les « sponsors » et « le monde entier » « méritent de savoir certaines choses afin de décider en toute connaissance de cause si [Paul Pogba] mérite vraiment l’admiration, le respect, sa place en équipe de France, s’il est une personne digne de confiance ».                Selon deux sources proches de la famille Pogba contactées par l’AFP, d’importantes sommes d’argent sont réclamées à Paul Pogba s’il veut éviter la diffusion de vidéos prétendument compromettantes.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/28/paul-pogba-menace-une-enquete-ouverte-en-france-sur-des-soupcons-de-tentatives-d-extorsion_6139292_3224.html"},"headline":"Paul Pogba menac\u00e9\u00a0: une enqu\u00eate ouverte en France sur des soup\u00e7ons de \u00ab\u00a0tentatives d\u2019extorsion\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-28T16:24:51+02:00","datePublished":"2022-08-28T16:24:51+02:00","dateModified":"2022-08-28T17:07:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Sport","Soci\u00e9t\u00e9","Football","Police et justice"],"description":"Le footbaleur dit faire l\u2019objet de \u00ab\u00a0menaces\u00a0\u00bb, au lendemain de la diffusion d\u2019une vid\u00e9o dans laquelle son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 Mathias Pogba promettait de \u00ab\u00a0grandes r\u00e9v\u00e9lations\u00a0\u00bb sur son cadet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/355/0/3585/1792/1342/671/60/0/f6cee0e_1661695133127-000-pw8jx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-6">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La bande dessinée fait aussi sa rentrée littéraire. Voici des nouveautés qui témoignent de la vitalité du secteur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Les envies du Monde             Les 11 albums BD à lire à la rentrée : « Caboche », « Dernier week-end de janvier », « Slava », « Merel »      La bande dessinée fait aussi sa rentrée littéraire. Voici des nouveautés qui témoignent de la vitalité du secteur.          Par Frédéric Potet, Alexis Duval, Cédric Pietralunga, Adrien Le Gal et Pauline Croquet         Publié le 26 août 2022 à 23h18, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Keeping Two », de Jordan Crane.                   LA LISTE DE LA MATINALE          La bande dessinée fait aussi sa rentrée littéraire. Onze nouveautés, qui témoignent de la vitalité du secteur, figurent dans la liste mensuelle des journalistes BD du Monde.          « Caboche » : dans la tête abîmée d’un détective privé                         « Caboche », de Joshua Hale Fialkov et Noël Tuazon.  SONATINE               Abondante en bande dessinée (Dick Tracy, Gil Jourdan, Ric Hochet, Alack Sinner, Canardo, Blacksad, Jack Palmer…), la figure du détective privé n’a pas épuisé toutes les possibilités de la littérature graphique. En atteste cette variation des Américains Fialkov (scénario) et Tuazon (dessin) sur laquelle plane l’ombre palpable de la mort.               Son narrateur est un loser de première catégorie – jusqu’ici rien de neuf – qui se voit confier la délicate mission de retrouver la fille d’un mafieux – idem – mais qui, le même jour, apprend qu’il est atteint d’une tumeur au cerveau.          Aux péripéties (nombreuses) qui émaillent ses investigations s’ajoute bientôt sa lente désagrégation mentale et physique, faite d’hallucinations et de décalages temporels. Alors que revient en boucle le souvenir d’une histoire personnelle tragique, ses efforts pour rester focalisé sur son enquête soulignent la brutalité de la maladie dans sa réalité crue. Au diapason du récit, un dessin « brut de décoffrage » – de prime abord bâclé alors que c’est tout l’inverse – accentue le malaise. Frédéric Potet            « Caboche », de Joshua Hale Fialkov et Noël Tuazon, traduit de l’anglais (Etats-Unis) par Julie Sibony, Sonatine, 256 p., 24,90 € (sortie le 1er septembre).            « L’Homme à la tête de lion » : hybride destin                         « L’Homme à la tête de lion », de Xavier Coste.  SARBACANE               Grâce à sa pilosité abondante, héritée de son père, Hector Bibrowski embrasse la carrière d’« homme lion » dans les spectacles de cirque. Son visage de fauve et son érudition le conduisent à New York, puis en tournée dans tous les Etats-Unis, où il se produit en compagnie d’un avaleur de sabres, de deux sœurs siamoises et de Schlitzie, étrange créature dont on ne sait s’il s’agit d’un homme, d’une femme ou d’un enfant.              Mais, dans le grand cirque de l’humanité, et face à ses injustices, l’animal prend peu à peu le pas sur l’homme. Hector est pressé de quitter son costume de bête savante et élégante pour s’« amuser avec le dompteur ». Et à mesure que les monstres du spectacle sont remerciés un à un, faute d’amuser leur public, l’« homme lion » s’accroche à sa bestialité.          Hybride entre la bande dessinée et la peinture, cette fable bouleversante dans l’univers du cirque au XIXe siècle explore avec finesse la fragilité animale. Adrien Le Gal            « L’Homme à la tête de lion », de Xavier Coste, Sarbacane, 208 p., 29 €.          Il vous reste 80.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/08/26/caboche-dernier-week-end-de-janvier-slava-merel-les-albums-bd-de-la-rentree_6139160_3260.html"},"headline":"Les 11 albums BD \u00e0 lire \u00e0 la rentr\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Caboche\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Dernier week-end de janvier\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Slava\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Merel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-26T23:18:22+02:00","datePublished":"2022-08-26T23:18:22+02:00","dateModified":"2022-08-28T15:48:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","Livres","Bande dessin\u00e9e"],"description":"La bande dessin\u00e9e fait aussi sa rentr\u00e9e litt\u00e9raire. Voici des nouveaut\u00e9s qui t\u00e9moignent de la vitalit\u00e9 du secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
,{"@type":"Person","name":"Alexis Duval"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Le Gal"}
,{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/152/0/1022/511/1342/671/60/0/9d29d09_1659693149430-vivei-s.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-7">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Plus de 33 millions d’habitants, soit un Pakistanais sur sept, ont été affectés d’une manière ou d’une autre par les inondations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Pakistan             Au Pakistan, la mousson a provoqué plus de 1 000 morts depuis le début de l’été, et les inondations devraient se poursuivre      Plus de 33 millions d’habitants, soit un Pakistanais sur sept, ont été affectés d’une manière ou d’une autre par les inondations.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h28, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’armée évacue des habitants de Rajanpur, dans le district du Punjab, samedi 27 août.  ASIM TANVEER / AP                 Les inondations provoquées par les pluies de mousson qui ont débuté en juin ont désormais provoqué plus de mille morts au Pakistan, selon le bilan publié dimanche 28 août par l’Autorité nationale de gestion des catastrophes (National Disaster Management Authority, NDMA). Au cours des dernières vingt-quatre heures, 119 personnes ont perdu la vie, portant le bilan à 1 033 personnes, tandis que de fortes pluies continuaient de s’abattre sur certaines parties du pays.            Plus de 33 millions d’habitants, soit un Pakistanais sur sept, ont également été touchés par les inondations et près d’un million de maisons ont été détruites ou gravement endommagées, selon le gouvernement. Plus de 80 000 hectares de terres cultivables avaient été ravagées et plus de 3 400 kilomètres de routes et 149 ponts emportés par les eaux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Inde, une mousson de plus en plus erratique                   La menace du fleuve Indus            Les intempéries devraient se poursuivre dans les prochains jours dans le sud du pays, car le fleuve Indus, alimenté par des dizaines de rivières et de ruisseaux de montagne sortis de leur lit à la suite de pluies record et de la fonte des glaciers, ne cesse de grossir.                 Les autorités ont prévenu que des torrents d’eau devraient atteindre la province du Sindh dans les prochains jours, aggravant les difficultés de millions de personnes déjà touchées par les inondations. Des dizaines de milliers d’habitants des zones rurales ont déjà trouvé refuge sur les routes surélevées et les lignes de chemin de fer.                           Une maison détruite par les inondations près de Quetta, samedi 27 août.  ARSHAD BUTT / AP                 L’état d’urgence décrété vendredi            Dans le nord du Pakistan, des milliers de personnes vivant près de rivières en crue ont reçu l’ordre samedi d’évacuer leurs habitations. Des hélicoptères et des sauveteurs continuaient toutefois dimanche de mettre à l’abri les retardataires. Dans cette destination touristique populaire pour ses montagnes accidentées, de nombreuses rivières sont sorties de leur lit, démolissant sur leur passage des dizaines de bâtiments, dont un hôtel de 150 chambres qui s’est effondré dans un torrent déchaîné.            Vendredi, le gouvernement a déclaré l’état d’urgence et mobilisé l’armée pour faire face à cette « catastrophe d’une rare ampleur », selon les termes de la ministre du changement climatique, Sherry Rehman.                           Un homme nage dans les eaux d’un fleuve qui a débordé à Charsadda, au Pakistan, le 27 août.  FAYAZ AZIZ / REUTERS                 Le pays est particulièrement vulnérable au dérèglement climatique. Il figure en huitième position des pays les plus menacés par les phénomènes météorologiques extrêmes, selon une étude de l’ONG Germanwatch. A cela s’ajoutent la corruption et des programmes d’urbanisme mal établis, qui ont conduit à la construction de milliers de bâtiments dans des zones inondables.                La mousson, qui dure habituellement de juin à septembre, est essentielle pour l’irrigation des plantations et pour reconstituer les ressources en eau du sous-continent indien. Mais elle apporte aussi chaque année son lot de drames et de destructions.            Selon les autorités, ces intempéries sont comparables à celles de 2010, année record au cours de laquelle deux mille personnes avaient été tuées et près d’un cinquième du pays submergé par les pluies.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, la guerre entre Imran Khan et son successeur plonge le pays dans l’incertitude                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/28/au-pakistan-la-mousson-provoque-plus-de-1-000-morts-et-detruit-un-million-de-maisons_6139270_3244.html"},"headline":"Au Pakistan, la mousson a provoqu\u00e9 plus de 1\u00a0000 morts depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, et les inondations devraient se poursuivre","dateCreated":"2022-08-28T08:28:06+02:00","datePublished":"2022-08-28T08:28:06+02:00","dateModified":"2022-08-28T11:44:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Pakistan"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Plus de 33\u00a0millions d\u2019habitants, soit un Pakistanais sur sept, ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre par les inondations.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/289/0/3500/1750/1342/671/60/0/6d802e1_gggas102-pakistan-weather-0827-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-8">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Sous contrôle russe depuis le début de la guerre en Ukraine, la centrale dotée de six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun reste au cœur des combats et attise la crainte d’une catastrophe nucléaire en Europe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           Planète       Guerre en Ukraine             Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre      Sous contrôle russe depuis le début de la guerre en Ukraine, la centrale dotée de six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun reste au cœur des combats et attise la crainte d’une catastrophe nucléaire en Europe.          Par Le Monde.fr         Publié aujourd’hui à 07h32, mis à jour à 13h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Russie et l’Ukraine se sont mutuellement accusées de mettre en péril la centrale nucléaire de Zaporijia, tandis que le secrétariat général de l’ONU, Antonio Guterres, les appelait à cesser toute activité militaire autour du site, lors d’une réunion du Conseil de sécurité, mardi 23 août.  AP                 C’est la première fois qu’un conflit militaire se déroule dans un pays doté d’un important parc nucléaire. En Ukraine, les bombardements et l’incendie récent aux abords du site de Zaporijia, où se situe la plus grande centrale nucléaire d’Europe, avec ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun, alimentent les craintes de la communauté internationale et ravivent le spectre d’une catastrophe nucléaire.            Alors que Kiev et Moscou – la Russie occupe le site depuis le début du conflit – s’accusent mutuellement d’être à l’origine de ces frappes, les tensions ont culminé en fin de semaine quand la centrale s’est trouvée « totalement déconnectée » du réseau national ukrainien à cause de dommages sur les lignes électriques. Alors que l’opérateur ukrainien assurait, la veille, que les systèmes de sécurité du site fonctionnaient normalement, la compagnie nationale ukrainienne Energoatom a mis en garde, samedi 27 août, contre la « fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », faisant état d’« un risque d’incendie élevé ».                 En attendant, les appels répétés de la communauté internationale à mettre en place une zone démilitarisée autour de la centrale afin de la sécuriser et de permettre l’envoi d’une mission d’inspection internationale n’ont toujours pas abouti.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : inquiétude sur la centrale de Zaporijia ; la Pologne et la République tchèque vont protéger l’espace aérien slovaque                     







            Une centrale essentielle pour l’alimentation électrique des belligérants            La centrale nucléaire de Zaporijia se situe dans le sud de l’Ukraine – sur le territoire de la ville d’Enerhodar – à près de 60 kilomètres de la ville de Zaporijia et 525 kilomètres de Tchernobyl, autre centrale occupée un temps par l’armée russe. Alimentée par les eaux du fleuve Dniepr, elle est la centrale nucléaire la plus puissante en Europe. Avec ses six réacteurs nucléaires VVER-1000, elle dispose d’une capacité de près de 6 000 mégawatts, assez d’énergie pour alimenter près de quatre millions de foyers en électricité. En temps de paix, la centrale de Zaporijia produisait plus d’un cinquième de l’électricité ukrainienne. Elle alimente également une partie des territoires occupés par la Russie.            Outre la centrale de Tchernobyl – à l’origine de la plus grande catastrophe nucléaire au monde en 1986 et dont le dernier réacteur a été arrêté en 2000 –, l’Ukraine possède quatre autres sites atomiques : Rovno et Khmelnitski, dans Nord-Ouest ; Ukraine-Sud, dans le centre du pays ; et Zaporijia, dans le Sud-Est.               







<article-nb="2022/08/28/19-9">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe. Retour en images sur le conflit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        
La façade d’un immeuble de dix étages du quartier de Kharkivsky, à Kiev ,à été ravagé par l’explosion d’au moins une bombe au moment de l’explosion d’un avion de chasse à une dizaine de kilomètre du centre de la capitale.

   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Six mois de guerre en Ukraine en photos   Par Service photo   Publié hier à 15h00, mis à jour à 17h32        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoLe pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe. Retour en images sur le conflit.              Le 24 février, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait le début d’une « opération spéciale » en Ukraine et lançait ses troupes à l’attaque de ce pays voisin, espérant une victoire rapide. Six mois plus tard, l’armée ukrainienne oppose toujours une résistance farouche. Récit de ces six mois de guerre, au rythme des bombardements et des sanctions internationales, auprès des populations et des mobilisations bénévoles.                              Bombardement russe sur une position de défense aérienne ukrainienne à Marioupol, le 24 février 2022, qui marque le début de l’invasion russe en Ukraine.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, au centre, lors d’une réunion d’urgence avec son gouvernement en réaction à l’invasion russe, à Kiev, le 24 février 2022.  BUREAU DE PRESSE DE LA PRESIDENCE UKRAINIENNE VIA AFP                                   Une personne brandit une pancarte (« Arrêtez la guerre ») lors d’une manifestation devant l’ambassade de Russie, à Paris, le 24 février 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite aux bombardements russes sur Kiev, des soldats ukrainiens arpentent l’avenue de la Victoire. Ils expliquent que les camions brûlés et les victimes appartiennent à un commando russe, portant des uniformes ukrainiens, qui aurait tenté d’avancer vers le centre-ville et aurait été stoppé par leurs forces. A Kiev, le 24 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Oxana, 31 ans, avec son fils Alexeï, 7 ans, le 24 février 2022, en « république populaire de Donetsk ». Son mari et son frère se battent sur le front. De violents combats se déroulent dans le quartier de l’aéroport, Grabary, où elle habitait avant la guerre. L’avancée russe pourrait lui permettre d’y retourner. Son fils a grandi avec le bruit des bombes. Lors de la séance de portrait, il était caché sous le lit et n’a osé en sortir qu’après avoir pris confiance.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Vue aérienne d’un convoi militaire russe de plus de 60 kilomètres de long au nord-ouest de Kiev, le 28 février 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES / AFP                                   Des jeunes habitants de la capitale venus s’enrôler dans la mobilisation civile, à Kiev, le 28 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des milliers d’Ukrainiens fuyant la guerre s’apprêtent à franchir la frontière entre la Moldavie et l’Ukraine, le 1er mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des victimes d’une salve de roquettes Smerch de l’armée russe près du parc de Babi Yar, à Kiev, sont chargées dans un camion, le 2 mars 2022. Babi Yar est hautement symbolique car y furent massacrés plus de 33 000 juifs par les Allemands en septembre 1941.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   A Dragunskoye, en Russie, à 50 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, Sergey regarde les informations officielles à la télévision chez lui, le 2 mars 2022. Son beau-fils de 27 ans, sergent supérieur dans l’armée russe, a été capturé près de Soumy, en Ukraine, le 26 février 2022. Dans les médias, le discours officiel russe qualifie l’invasion militaire russe d’« opération spéciale » visant à défendre les « républiques populaires » de Donetsk et Louhansk et à « dénazifier » l’Ukraine.  LE MONDE                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse au palais Mariinsky, à Kiev, le 3 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Marina Yatsko court derrière son petit ami Fedor, qui porte son fils de 18 mois, Kirill, tué dans un bombardement, alors qu’ils arrivent à l’hôpital de Marioupol, en Ukraine, le 4 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Un couple se dit adieu à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une foule attend des trains d’évacuation à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Rafael Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), pointe sur une carte la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, lors d’une conférence de presse sur la situation des centrales ukrainiennes au siège de l’AIEA, à Vienne, le 4 mars 2022.  JOE KLAMAR / AFP                                   Les corps de personnes tuées par les bombardements russes sur Irpine, en Ukraine, le 6 mars 2022.  DIEGO HERRERA CARCEDO / AP                               
 
   Les habitants d’Irpine, en banlieue de Kiev, fuient les bombardements de l’armée russe, le 6 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des employés du musée national Andrey Sheptytsky descendent le fragment d’une iconostase (cloison décorée d’icônes dans les églises orthodoxes) afin de le mettre à l’abri d’éventuels bombardements à Lviv, en Ukraine, le 7 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Une infirmière change le pansement d’un jeune soldat ukrainien, à Mykolaïv, en Ukraine, le 8 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une femme dans une station de métro utilisée comme abri antiaérien, à Kiev, le 8 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                                   Une femme enceinte blessée descend les escaliers de la maternité de Marioupol touchée par des bombardements, en Ukraine, le 9 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Des employés et volontaires ukrainiens des services d’urgence transportent une femme enceinte grièvement blessée par le bombardement de la maternité de Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Elle et son bébé sont morts peu après.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   A la morgue de Mykolaïv, en Ukraine, qui reçoit près de trente cadavres par jour, dont un tiers de civils, le 10 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Marina Ovsiannikova, une employée dissidente de la chaîne russe Channel One, entre dans un studio de la tour Ostankino pendant le journal télévisé du soir en brandissant une affiche sur laquelle est écrit « non à la guerre », à Moscou, le 14 mars 2022.  - / AFP                                   Le drapeau russe est retiré devant le bâtiment du Conseil de l’Europe, à Strasbourg, en France, le 16 mars 2022. Le Conseil de l’Europe a expulsé la Russie du principal organisme de défense des droits de l’homme du continent, dans un geste sans précédent, en raison de son invasion de l’Ukraine.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                                   Des femmes enceintes s’abritent dans l’abri et maternité improvisés dans les sous-sols de l’hôpital de Mykolaïv, en Ukraine, le 17 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entraînement au combat urbain dans un lieu abandonné en banlieue de Loutsk, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Le théâtre de Marioupol, en Ukraine, dans le sous-sol duquel de nombreux habitants avaient trouvé refuge, a été bombardé le 16 mars 2022. Quelques mois plus tard, le 9 mai 2022, le drapeau de la « république populaire de Donetsk » était peint sur sa colonne et quelques peluches déposées en hommage aux victimes du bombardement du théâtre.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Olga, 86 ans, tout juste évacuée d'Irpine, enlace sa fille venue la retrouver, à Kiev, le 28 mars 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un civil tué gît le long d’une route menant à Irpine, à l’ouest de Kiev, après le retrait des troupes russes, le 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une colonne de blindés russes détruits dans la rue Vokzalna, à Boutcha, en Ukraine, le 4 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «  LE MONDE »                                   Des femmes endormies dans la station de métro Heroiv-Pratsi, à Kharkiv, en Ukraine, le 4 avril 2022. De nombreux habitants sont venus s’installer dans la station de métro et ne l’ont pas quittée depuis.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un enfant joue dans un hôtel transformé en centre d’hébergement pour les déplacés à Dnipro, en Ukraine, le 14 avril 2022. Le centre accueille plus de 250 personnes.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Impact des bombardements de l’aviation russe dans le village de Yatskivka, dans le Donbass, en Ukraine, le 17 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite à la pénurie de carburant dans le pays, une pompe à essence vide, au nord d’Odessa, en Ukraine, le 18 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Aleksander Krostrytsa, responsable du site de l’entreprise Syntez Group, inspecte les pois récoltés cette saison dans un hangar à Dobroslav, au nord d’Odessa, en Ukraine, le 14 avril 2022. A cause de la guerre et de la crise économique dans le pays, le hangar n’est qu’à moitié rempli.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un soldat vérifie les positions russes sur la ligne de front à Sievierodonetsk, dans le Donbass, en Ukraine, le 22 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Galina (à gauche), 63 ans, et son fils Artem viennent de perdre leur maison, touchée par un bombardement russe à Lyman, dans le Donbass, en Ukraine, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Vadim, 22 ans, récupère un drone d’observation sur le front à l’est de Bakhmout, dans le Donbass, en Ukraine, le 25 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un monument datant de l’ère soviétique et célébrant l’amitié entre les nations ukrainienne et russe est démantelé, dans le centre de Kiev, le 26 avril 2022.  EFREM LUKATSKY / AP                                   Des familles qui ont réussi à fuir les territoires occupés par les Russes font la queue sur un parking pour être enregistrées en tant que déplacées, à Zaporijia, en Ukraine, le 28 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un ruban de Saint-Georges géant, symbole militaire patriotique russe, est déployé lors d’un défilé organisé par les Russes à Marioupol, en Ukraine, le 9 mai 2022.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Des militaires ukrainiens sont évacués de l’usine sidérurgique assiégée d’Azovstal, à Marioupol, en Ukraine, le 17 mai 2022. Ils sont emmenés dans une maison d’arrêt à Olyonivka, en « république populaire de Donetsk ».  ALEXEI ALEXANDROV / AP                                   Un membre de l’Institut de recherche criminelle de la gendarmerie française regarde l’impact d’un obus dans un appartement, qui a causé la mort d’un homme, à Boutcha, en Ukraine, le 18 mai 2022.  GUILLAUME HERBAUT / VU’ POUR « LE MONDE »                                   Le soldat russe Vadym Chichimarin, 21 ans, lors de la deuxième audience de son procès pour crimes de guerre à Kiev, le 19 mai 2022. Il a plaidé coupable lors de la première séance, qui s’est tenue la veille.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Nadia Sementchenko, de retour chez elle après trois mois d’absence, en banlieue de Kiev, le 23 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Mykola Savtchouk, 53 ans, devant sa maison détruite à Andrïivka, en Ukraine, le 25 mai 2022. Enlevé et torturé par des soldats russes le 1er mars, il garde des séquelles.  GUILLAUME HERBAUT / VU’ POUR « LE MONDE »                                   Les enfants de Greta, Alexander, 14 ans, et Macha, 11 ans, sur un parking de Zaporijia, en Ukraine, où doivent patienter les Ukrainiens désireux de repartir en zone occupée, le 16 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un homme pleure sur le cercueil de Roman Ratouchny, figure de la révolution de Maïdan en 2014, mort au combat début juin. A Kiev, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/08/28/19-10">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La romancière signe « La Vie clandestine », autour des terroristes d’Action directe. Autour, aussi, de son passé, que son œuvre n’a cessé d’effleurer jusqu’ici. Démonstration en quatre étapes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Culture             Monica Sabolo sur ses propres traces      La romancière signe « La Vie clandestine », autour des terroristes d’Action directe. Autour, aussi, de son passé, que son œuvre n’a cessé d’effleurer jusqu’ici. Démonstration en quatre étapes.          Par Raphaëlle Leyris         Publié hier à 20h00, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’écrivaine Monica Sabolo, à Paris, en 2014.  WITI DE TERA/BEABO MMHM/OPALE.PHOTO               Tout cela n’a rien à voir avec moi, proclamait le titre du troisième livre de Monica Sabolo (JC Lattès, 2013). C’était la conclusion à laquelle avait abouti « XX » face au chagrin dans lequel la fin de leur brève idylle avait plongé l’(anti) héroïne, une certaine « MS » – idylle et chagrin que décortiquait drolatiquement ce texte autofictivo-conceptuel avant de laisser le cœur du lecteur en miettes, après une ligne révélant à quel point cette douleur n’avait en effet rien à voir avec XX, et tout avec l’enfance saccagée de MS.          « Tout cela n’a rien à voir avec moi », c’est ce que pense Monica S., la narratrice de La Vie clandestine, quand, après avoir écouté un podcast sur l’assassinat de Georges Besse, le patron de Renault, par ­Action directe, en 1986, elle ­estime tenir un sujet qui lui permettra d’écrire « un truc facile et specta­culaire », le « plus éloigné possible » d’elle. Mais, bien sûr, de nombreux liens (le silence, la ­violence, le ­pardon demandé ou non…) apparaissent, qui unissent les deux histoires. Des tâtonnements de Monica Sabolo dans les pas du groupe terroriste comme sur les traces de son passé naît La Vie clandestine, roman bouleversant, à la beauté tremblante, vers lequel semblaient tendre les six ­livres précédents de l’autrice.          Enquête          Tout cela n’a rien à voir avec moi produisait les menues traces d’une histoire d’amour (messages échangés, briquets volés…) comme autant de pièces à conviction. Crans-Montana et Summer (JC Lattès, 2015 et 2017) cherchaient, des décennies plus tard, à comprendre ce qui était arrivé à des jeunes filles, et Eden (Gallimard, 2019) se présentait comme un polar. La Vie clandestine est pour sa part une enquête réelle, entre acquisition de documentation sur Action directe (livres d’anciens policiers, vieux numéros de Paris Match) et tentatives d’entrer en contact avec ses anciens membres. Réfléchissant à ce recours récurrent à une forme investigatrice, Monica ­Sabolo commence par dire : « J’aime l’idée d’une quête de ­vérité, d’une recherche de quelque chose de grand, d’ontolo­gique… » Et, puis, un peu gênée par les grands mots, et parce que cela n’est pas moins vrai, elle poursuit : « J’adore aussi l’idée d’un enquêteur nul », dont la figure totémique serait le ­héros de Daimler s’en va, de Frédéric Berthet (Gallimard, 1988). Dans la dichotomie entre l’image d’« ultra-efficacité » accolée aux détectives et les hésitations que déploie dans sa recherche la narratrice de La Vie clandestine gît un ressort burlesque très à son goût. N’empêche, si « sentimentale, émotive, timide, bancale » que soit la Monica S. qui enquête, elle parvient à rencontrer et faire parler acteurs et témoins de la période.        Il vous reste 70.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/08/27/monica-sabolo-sur-ses-propres-traces_6139235_3260.html"},"headline":"Monica Sabolo sur ses propres traces","dateCreated":"2022-08-27T20:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-27T20:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-28T17:14:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"La romanci\u00e8re signe \u00ab\u00a0La Vie clandestine\u00a0\u00bb, autour des terroristes d\u2019Action directe. Autour, aussi, de son pass\u00e9, que son \u0153uvre n\u2019a cess\u00e9 d\u2019effleurer jusqu\u2019ici. D\u00e9monstration en quatre \u00e9tapes.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/324/0/2362/1181/1342/671/60/0/e7f591f_1661268278637-opaleplus-opale40654-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-11">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Cette 4ᵉ journée de Ligue 1 aura été marquée par le carton de Montpellier à Brest (0-7), les premiers buts d’Alexis Sanchez avec Marseille (3-0 contre Nice) et la fin de série de l’Auxerrois Benoît Costil.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Sport       Ligue 1         Ligue 1 : sept à la maison, compteur ouvert pour Alexis Sanchez et tensions chez les Canaris   Chronique        Hortense Leblanc          Vincent Daheron        Cette 4ᵉ journée de Ligue 1 aura été marquée par le carton de Montpellier à Brest (0-7), les premiers buts d’Alexis Sanchez avec Marseille (3-0 contre Nice) et la fin de série de l’Auxerrois Benoît Costil.   Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 18h43    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Nouvelle journée très prolifique sur les pelouses de Ligue 1. Brest a fait les frais de la furie offensive montpelliéraine sur sa pelouse (0-7), tandis que les Marseillais ont étrillé les Niçois, grâce notamment à un très bon Alexis Sanchez (0-3). Nice n’est pas la seule équipe décevante de ce début de saison, puisque Rennes et Strasbourg ont aussi connu leur deuxième défaite. Au contraire, Lorient surprend en étant toujours invaincu.                           Les résultats de la quatrième journée       Ajaccio - Lille : 1-3         Auxerre - Strasbourg : 1-0         Lens - Rennes : 2-1         Nantes - Toulouse : 3-1         Brest - Montpellier : 0-7         Nice - Marseille : 0-3         Lorient - Clermont : 2-1         Troyes - Angers : 3-1         Reims - Lyon : à 17h05         PSG - Monaco : à 20h45         Retrouvez le classement complet de Ligue 1 en cliquant ici.                         Le carton du week-end : Montpellier signe sa plus large victoire en Ligue 1                           Le tableau d’affichage témoigne de la lourde défaite imposée par Montpellier à Brest, au stade Francis-Le Blé, pour la 4ᵉ journée de Ligue 1, le 28 août 2022.  LOIC VENANCE / AFP                 Comme Lille contre le Paris-Saint-Germain (PSG) lors de la troisième journée, Brest en a pris sept à la maison, dimanche. Les Pirates ont coulé contre Montpellier (0-7) à domicile, avec une entame de match cauchemardesque. Remontés après leur défaite contre Auxerre, les Pailladins ont inscrit cinq buts en trente minutes, par l’intermédiaire de Faitout Maouassa, Wahbi Khazri, Nicolas Cozza et Elye Wahi, auteur d’un doublé.                 Les affaires ne se sont pas arrangées en deuxième période pour les Brestois, réduits à dix au retour des vestiaires en raison de l’expulsion de Pierre Lees-Melou. En supériorité numérique, les Héraultais en ont profité pour inscrire deux buts supplémentaires, grâce à un doublé de Valère Germain. « On a été mauvais défensivement et offensivement. On les a regardé marquer des beaux buts… Je ne peux pas vous donner d’explications, j’en ai mal à la tête », a réagi le coach brestois, Michel Der Zakarian, pas vraiment ravi de cette lourde défaite contre son ancien club.            La fin de série du week-end : Benoît Costil n’encaisse pas de but… et c’est un petit événement            Cela faisait plus d’un an que ce n’était pas arrivé. Après vingt-neuf matchs avec au moins un but encaissé en Ligue 1, Benoît Costil a effectué, samedi, son premier clean sheet. Le gardien auxerrois, auteur de quatre arrêts, a été décisif lors de la victoire de l’AJA contre Strasbourg (1-0). La dernière fois que le portier n’avait pas vu trembler ses filets remontait au 16 mai 2021, avec Bordeaux, contre Lens. Depuis, pas forcément aidé par la défense catastrophique des Girondins la saison dernière, il avait encaissé soixante-dix buts.            « Costil a été exceptionnel la semaine dernière [2-1 à Montpellier] et là aussi, a salué le coach auxerrois, Jean-Marc Furlan. Mon entraîneur des gardiens le voulait. L’an passé, ç’a été une souffrance pour lui, on l’a bien vu. J’ai souvent parlé avec lui pour l’alléger. » L’international français sera certainement heureux de ne pas battre le record de trente-trois matchs détenu par l’ancien gardien ajaccien Guillermo Ochoa.            La star du week-end : Alexis Sanchez se présente à la Ligue 1                           Le Marseillais Alexis Sanchez savoure son deuxième but contre Nice, à l’Allianz Riviera, le 28 août 2022.  DANIEL COLE / AP                 Accueilli comme une rockstar à l’aéroport de Marignane, le 9 août, lors de sa signature à l’Olympique de Marseille, Alexis Sanchez a répondu aux espoirs placés en lui. Titularisé à Nice pour la deuxième fois de la saison, dimanche, le Chilien a inscrit ses deux premiers buts dans le championnat de France de Ligue 1 lors de la victoire marseillaise à l’Allianz Riviera (3-0).                Sur l’ouverture du score, bien servi par Jonathan Clauss, celui que l’on surnomme El Niño Maravilla (« l’enfant prodige ») a fait admirer sa palette technique. D’un enchaînement contrôle du pied droit et frappe instantanée, il a trompé Kasper Schmeichel sous la barre transversale (10e). Il a doublé la mise en étant le plus prompt à reprendre un ballon repoussé par le portier niçois (3-0, 42e). « Alexis a de la qualité. On est content de l’avoir », appréciait à l’issue du match son entraîneur, Igor Tudor, en conférence de presse.            A ce rythme, sa cote de popularité ne risque pas de s’essouffler à Marseille, surtout si sa relation avec Dimitri Payet, titulaire pour la première fois de la saison, se révèle aussi prolifique.            1 - Alexis Sanchez a inscrit au moins un but lors de chaque saison depuis ses débuts dans le Top 5 européen en 2008… https://t.co/RPFehCqPu0— OptaJean (@OptaJean)              La déclaration du week-end            « Il nous reste quatre jours pour recruter quatre joueurs, chose qu’on n’a pas été capables de faire en deux mois… »                           L’entraîneur nantais, Antoine Kombouaré (à gauche), avec son homologue toulousain, Philippe Montanier, lors de la 4ᵉ journée de Ligue 1, au stade de la Beaujoire, le 28 août 2022.  GUILLAUME SOUVANT / AFP                 Malgré la victoire de son équipe contre Toulouse (3-1), dimanche, l’entraîneur du FC Nantes, Antoine Kombouaré, continue de manifester son mécontentement concernant le mercato du club. Alors que le marché des transferts sera clos jeudi 1er septembre, à 23 heures, le Kanak espère encore quatre joueurs pour compléter son effectif.                Durant le mois d’août, il n’a cessé de remettre en cause le fonctionnement du mercato à la sauce Waldemar Kita, du nom du président du club nantais. « Il faut travailler pour des renforts. C’est une urgence, c’est très clair ! », assurait-il dès le 13 août avant d’insister, jeudi, en conférence de presse : « Ici, ils travaillent toujours comme ça [au dernier moment]. Ce n’est jamais facile, il ne faut pas se tromper. Mes dossiers ne passent pas et je bloque leurs dossiers. J’attends des renforts, mais de vrais renforts. »            Avant le week-end, Antoine Kombouaré a tout de même pu souffler en voyant son milieu de terrain Ludovic Blas, courtisé par Lille, confirmer qu’il resterait sur les bords de Loire cette année. Son entrée à la pause a par ailleurs coïncidé avec la meilleure période de son équipe, qui a inscrit trois buts en onze minutes (50e, 55e, et 61e) pour renverser Toulouse et débloquer son compteur de victoires en Ligue 1 cette saison.                   Hortense Leblanc et  Vincent Daheron          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/28/ligue-1-sept-a-la-maison-compteur-ouvert-pour-alexis-sanchez-et-tensions-chez-les-canaris_6139306_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: sept \u00e0 la maison, compteur ouvert pour Alexis Sanchez et tensions chez les Canaris","dateCreated":"2022-08-28T18:28:20+02:00","datePublished":"2022-08-28T18:28:20+02:00","dateModified":"2022-08-28T18:43:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue 1"],"keywords":["Sport","Football","Ligue 1"],"description":"Cette 4\u1d49 journ\u00e9e de Ligue 1 aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par le carton de Montpellier \u00e0 Brest (0-7), les premiers buts d\u2019Alexis Sanchez avec Marseille (3-0 contre Nice) et la fin de s\u00e9rie de l\u2019Auxerrois Beno\u00eet Costil.","author":[{"@type":"Person","name":"Hortense Leblanc"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/bf49f46_5033029-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-1/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-12">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « Filles de pub » (7/7). En matière de féminisme, depuis #metoo, les publicitaires lavent plus blanc que blanc… et parfois, les ficelles sont un peu grosses.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Au cœur de l’Amazonie      Liberté, j’écris ton nom      Le roman noir de la coke                                                                                          Séries d'été       Filles de pub             Dans la pub, ravalement de façade pour les clichés sexistes      « Filles de pub » (7/7). En matière de féminisme, depuis #metoo, les publicitaires lavent plus blanc que blanc… et parfois, les ficelles sont un peu grosses.          Par Magali Cartigny         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Une jeune fille (blonde, cela va de soi), la bouche grande ouverte, les yeux écarquillés comme une poupée, s’apprête à engouffrer un burger « long et juteux, de 7 centimètres », placé devant son gosier. Cette publicité Burger King de 2009, affichée sur des panneaux à Singapour, a fait le tour du monde. Presque dix ans plus tard, sur Internet, face caméra, une femme tient cette affiche devant elle et proclame : « J’adore pratiquer des fellations sur des sandwichs. »                        Dans cette campagne mondiale de 2018, baptisée « Women not objects », des mannequins dénoncent – images à l’appui – la vision dégradante des femmes que diffusent certaines publicités. Le spot se termine ainsi : « Je suis votre mère, sœur, fille, collègue, manageuse, PDG. Ne vous adressez pas à moi de la sorte. » A l’origine de cette initiative, une publicitaire américaine : Madonna Badger. La patronne de l’agence Badger, qui imagina la pub Calvin Klein avec Kate Moss la bouche entrouverte et les seins en avant, a pris conscience de l’étendue du sexisme dans la publicité en tapant « femmes objets » dans Google Images.               « La pub est basée sur la création de désir, sur le fantasme des hommes, explique Gilles Masson, patron de l’agence Australie.GAD. Elle fabrique des stéréotypes. Elle les impose et les détruit. Ce sont les marques qui ont le plus participé à la diffusion de ces clichés sexistes qui les ont ensuite le plus combattus. » Ces dix dernières années, deux phénomènes ont, en effet, profondément transformé le secteur : la communication « corporate » et #metoo. La mondialisation des campagnes publicitaires et la fragmentation du public avec les réseaux sociaux ont obligé les marques à recentrer leur discours sur leurs valeurs davantage que sur les produits. « Depuis dix ans est monté le thème de l’entreprise, parce que les gens n’ont plus confiance dans la politique. Les marques se sont mises à avoir des combats, parmi lesquels le féminisme », confirme Mercedes Erra, fondatrice de l’agence BETC.          Une sorte de mea culpa          Avant le grand tournant #metoo, il y avait bien eu quelques inflexions. En 2004, dans le spot « Real Beauty », des femmes « normales » s’exposaient en sous-vêtements basiques pour les produits Dove (Unilever). A l’origine de ce choix, une étude menée par la marque révélant que seulement 2 % des femmes se trouvaient belles. A l’époque, des recherches universitaires alertent sur le fait que le recours à la chirurgie explose chez les adolescentes américaines. L’anorexie est courante et les troubles alimentaires touchent à 90 % les femmes. « Il n’y avait qu’un standard de beauté : grande, mince, longues jambes, peau blanche, cheveux blonds, longs, lisses. Pratiquement personne ne correspondait à ces critères », racontait, en 2018, sur le site Infopress, Janet Kestin, cofondatrice de l’agence Swim, chargée de cette campagne qui a eu un impact certain sur l’industrie publicitaire.        Il vous reste 64.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/28/dans-la-pub-ravalement-de-facade-pour-les-cliches-sexistes_6139275_3451060.html"},"headline":"Dans la pub, ravalement de fa\u00e7ade pour les clich\u00e9s sexistes","dateCreated":"2022-08-28T10:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-28T10:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-28T10:00:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Filles de pub"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Filles de pub"],"description":"\u00ab\u00a0Filles de pub\u00a0\u00bb (7\/7). En mati\u00e8re de f\u00e9minisme, depuis #metoo, les publicitaires lavent plus blanc que blanc\u2026 et parfois, les ficelles sont un peu grosses.","author":[{"@type":"Person","name":"Magali Cartigny"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/22/825/0/1287/643/1342/671/60/0/1c6864d_1658488244290-affiche-caroline-1.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Filles de pub","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/filles-de-pub/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-13">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Après quatre années de doutes et de blessures, la Française a remporté trois tournois cette saison, dont le dernier à Cincinnati (Ohio), mi-août, laissant espérer un beau parcours sur le Grand Chelem new-yorkais.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             La renaissance de Caroline Garcia avant l’US Open      Après quatre années de doutes et de blessures, la Française a remporté trois tournois cette saison, dont le dernier à Cincinnati (Ohio), mi-août, laissant espérer un beau parcours sur le Grand Chelem new-yorkais.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h18    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Caroline Garcia, avec son trophée du WTA 1000 de Cincinnati, à Mason, dans l’Ohio, dimanche 21 août.  MATTHEW STOCKMAN / AFP                 Dimanche 21 août, Caroline Garcia réussit un ultime service gagnant. Elle s’agenouille puis s’allonge sur le court, envahie par l’émotion. Face à la Tchèque Petra Kvitova, la Française vient de remporter, à Cincinnati (Ohio), le troisième WTA 1000 de sa carrière – la catégorie juste en dessous du Grand Chelem –, le premier depuis son doublé chinois Wuhan-Pékin, en 2017. Une prouesse puisqu’elle est devenue la première joueuse à remporter un tournoi de ce niveau en sortant des qualifications.            Ce titre, le troisième cette saison, confirme surtout le retour de la Lyonnaise sur le devant de la scène. A point nommé, puisque l’US Open, quatrième et dernier tournoi du Grand Chelem de l’année, s’ouvre lundi 29 août sur les courts new-yorkais de Flushing Meadows. Tête de série numéro 17, la droitière de 28 ans sera opposée, au premier tour, à la Russe Kamilla Rakhimova (90e mondiale).                 Ex-quatrième joueuse mondiale à son firmament, en septembre 2018, Caroline Garcia connaît les hautes sphères du tennis féminin mondial. Mais les cimes s’étaient éloignées. Quatre ans de doutes et de nombreuses blessures l’avaient fait chuter au 79e rang mondial, en mai, son pire classement WTA depuis huit ans.            « Souvent, quand j’allais sur le court, j’avais mal quelque part, déclarait-elle à L’Equipe, le 24 août. C’est la chose la plus frustrante pour un athlète : ne pas pouvoir faire ton sport et ne pas pouvoir t’entraîner comme tu aimerais. Tu n’as pas 100 % confiance parce que tu ne sais pas si ça va tenir. »            En parallèle de ses pépins physiques, la Tricolore semble perdue dans son jeu. « A force, j’ai un peu perdu le fil de mon identité, se remémorait-elle après son titre à Cincinnati. J’ai douté de ma façon de jouer et j’ai commencé à y aller à 50 %. Tu essaies de faire moins de fautes directes, tu recules, mais tu réussis moins de coups gagnants parce que tu es moins à l’intérieur du court. » « On connaît tous le diamant qu’elle avait entre les mains, on se disait “c’est dommage” », explique Pauline Parmentier, ancienne numéro 40 mondiale et consultante pour Amazon Prime Video.            Une nouvelle structure            La genèse de ce renouveau date de décembre 2021, quand Caroline Garcia s’entoure de l’entraîneur Bertrand Perret et de la physiothérapeute et préparatrice physique Laura Legoupil. Avant de se tourner vers l’ancien coach de Paul-Henri Mathieu et de la Tunisienne Ons Jabeur, Caroline Garcia a passé l’intégralité de sa carrière sous les ordres de son père, Louis-Paul. Eloigné du court à la demande de sa fille, en mai 2021, le paternel a su laisser la place à son successeur (après un intermède avec l’Espagnol Gabriel Urpi) tout en réintégrant la structure, à distance, dans un rôle de manageur.                Bertrand Perret ne révolutionne pas Caroline Garcia, souvent critiquée pour sa prise de risques. Au contraire, il l’encourage à développer un jeu encore plus offensif. « Bertrand [Perret] la réconforte, la rassure dans le style qu’elle veut développer », apprécie Julien Benneteau, capitaine de l’équipe de France de la Billie Jean King Cup (anciennement appelée Fed Cup).            Malgré un début de saison de nouveau plombé par une blessure au pied (elle a manqué deux mois de compétition entre mars et mai), Caroline Garcia laisse entrevoir les prémices d’un bon cru lors de Roland-Garros, où elle remporte, pour sa reprise, le double dames avec Kristina Mladenovic. « Je trouvais sa qualité de frappe intéressante, analyse Julien Benneteau. Elle faisait mal aux adversaires sans faire de grosses fautes comme dans le passé. » Eliminée au deuxième tour du tournoi en simple, elle positivait : « Je commence à comprendre où je vais. Ça veut dire qu’on va dans la bonne direction à l’entraînement. »            « Gagner Roland-Garros pour la deuxième fois [après 2016] avec Kristina a été un des plus beaux moments de sa carrière parce qu’elle sortait d’un moment difficile, souligne Camille Pin, consultante pour Amazon Prime Video. Je suis persuadée que ça a été un déclic. » Rapidement, la native de Saint-Germain-en-Laye (Yvelines) confirme ces bons ressentis en s’adjugeant le WTA 250 de Bad Homburg (Allemagne), sur gazon, son premier trophée depuis 2019.            Un service clinique et un jeu mieux construit            Son service est actuellement le plus efficace du circuit, puisque personne n’a réussi autant d’aces qu’elle cette saison : 286. « C’est une bonne arme de mon jeu, qui me donne confiance pour mettre la pression sur l’adversaire, admettait-elle, le 19 août, après sa victoire en quarts de finale à Cincinnati. On a beaucoup travaillé dessus. » « Elle est toujours très agressive sauf que, physiquement, elle est mieux, donc beaucoup plus précise, observe Julien Benneteau. Ses adversaires ont une sensation d’étouffement par ce qu’elle installe dans son jeu. »                Grâce à tous ces ingrédients, la vainqueure de la Fed Cup 2019 avec l’équipe de France a poursuivi sur sa lancée. D’abord en gagnant un deuxième tournoi, en juillet, sur la terre battue de Varsovie, en écartant, à domicile, la numéro 1 mondiale polonaise, Iga Swiatek. Puis en remportant, donc, le WTA 1000 de Cincinnati la semaine dernière, forte de trois succès contre des membres du top 10. Depuis la mi-juin, elle totalise vingt-six victoires pour seulement quatre défaites.            ✈️ @CaroGarcia sur le circuit depuis mi-juin :
✅✅✅✅✅✅✅✅❌✅✅✅❌✅✅❌✅✅✅✅✅❌✅✅✅✅✅✅✅✅
➡️ 26 victoires, 4 défaites

<article-nb="2022/08/28/19-14">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Amianté et contaminé par des substances dangereuses, le bâtiment construit par la France, rebaptisé « São-Paulo », avait été envoyé par le Brésil vers le port d’Izmir le 4 août. Le ministre de l’environnement turc a annulé son autorisation d’importation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             La Turquie annonce qu’elle ne démantèlera pas l’ancien porte-avions « Foch »      Amianté et contaminé par des substances dangereuses, le bâtiment construit par la France, rebaptisé « São-Paulo », avait été envoyé par le Brésil vers le port d’Izmir le 4 août. Le ministre de l’environnement turc a annulé son autorisation d’importation.          Par Angèle Pierre(Istanbul (Correspondance))         Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien porte-avions « Foch », en mer adriatique, le 4 avril 1999.  STR NEW               Le porte-avions São-Paulo (ex-Foch) naviguait au large du Maroc lorsque la décision a été rendue publique : la Turquie n’accueillera finalement pas le bâtiment dans le port d’Izmir, contrairement à ce que prévoyait l’itinéraire initial. « Le navire ne sera pas autorisé à entrer dans les eaux territoriales turques », a ainsi annoncé, vendredi 26 août, Murat Kurum, ministre de l’environnement, dans un communiqué partagé sur Twitter.          Construit en France au début des années 1960, le porte-avions Foch, frère jumeau du Clemenceau, a servi dans la marine française pendant trente-sept ans avant d’être vendu au Brésil en 2000. Le bâtiment vieillissant exigeait de nombreuses réparations et des coûts d’entretien élevés : la marine brésilienne finit par décider de sa mise hors service en 2017. Parti de Rio de Janeiro le 4 août, le navire avait accompli sa traversée transatlantique et devait arriver le 10 septembre. Acquis par la compagnie turque SÖK Denizcilik, il devait être amarré dans le port d’Izmir, sur la zone d’Aliaga spécialisée dans le démantèlement de navires.                           Lire aussi :  La deuxième mort du porte-avions « Foch »                 Un inventaire des substances dangereuses exigé          Mais dans un courrier du 9 août adressé à Brasilia, le ministère de l’environnement turc a demandé la remise d’un nouvel « inventaire des substances dangereuses ». Les autorités brésiliennes ont répliqué en renvoyant Ankara à son autorisation, émise le 7 juin, invoquant une demande tardive, ultérieure au lancement du navire.               « L’annulation du ministère turc résulte très directement de la mobilisation citoyenne de ces dernières semaines », se félicite l’avocat Arif Ali Cangi, membre du collectif d’associations écologistes et de chambres professionnelles d’Izmir ayant lancé une action en justice contre le ministère. « Il y a deux jours encore, le ministre affirmait que le bateau était propre ! » rappelle-t-il.          Si les sept associations locales et la quarantaine de particuliers à l’initiative de la plainte considèrent cette décision comme une première victoire, « le combat ne s’arrête pas là », assure Arif Ali Cangi. Il s’agit désormais de renvoyer le bateau vers le Brésil, mais la responsabilité est partagée avec d’autres pays : « La France, en tant que constructeur, a une responsabilité. La Hollande également, puisque c’est avec un remorqueur battant pavillon des Pays-Bas que le porte-avions est tracté. Il ne doit surtout pas passer le détroit de Gibraltar ! »          Rebaptisé le « bateau de la mort »          Depuis le début du mois, une mobilisation de la société civile tentait d’alerter les autorités françaises et turques sur l’illégalité du transfert du bâtiment militaire, rebaptisé pour l’occasion « le bateau de la mort ». Plusieurs ONG internationales spécialisées avaient notamment attiré l’attention sur la dangerosité que pouvait représenter le démantèlement.            Il vous reste 44.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/la-turquie-annonce-qu-elle-ne-demantelera-pas-l-ex-porte-avions-foch_6139305_3210.html"},"headline":"La Turquie annonce qu\u2019elle ne d\u00e9mant\u00e8lera pas l\u2019ancien porte-avions \u00ab\u00a0Foch\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-28T18:14:25+02:00","datePublished":"2022-08-28T18:14:25+02:00","dateModified":"2022-08-28T18:51:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Turquie"],"description":"Amiant\u00e9 et contamin\u00e9 par des substances dangereuses, le b\u00e2timent construit par la France, rebaptis\u00e9 \u00ab\u00a0S\u00e3o-Paulo\u00a0\u00bb, avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par le Br\u00e9sil vers le port d\u2019Izmir le 4\u00a0ao\u00fbt. Le ministre de l\u2019environnement turc a annul\u00e9 son autorisation d\u2019importation.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul (Correspondance)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/221/0/1842/921/1342/671/60/0/01a9b1b_1661701949814-000-app2001020107733.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-15">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Parti loin derrière en raison d’une pénalité pour un changement de moteur, Max Verstappen a effectué une remontée fantastique pour finalement remporter le Grand Prix de Belgique, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : Max Verstappen survole le Grand Prix de Belgique et accroît son avance en tête du championnat      Parti loin derrière en raison d’une pénalité pour un changement de moteur, Max Verstappen a effectué une remontée fantastique pour finalement remporter le Grand Prix de Belgique, dimanche.          Par Hortense Leblanc         Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Max Verstappen s’est imposé à Spa, pour le Grand Prix de Belgique, le 28 août 2022.  OLIVIER MATTHYS / AP                 A observer Max Verstappen, il semblerait presque facile de gagner un Grand Prix de formule 1, même en partant loin sur la grille. Quatorzième au départ, le Néerlandais n’a fait qu’une bouchée des pilotes qui le séparaient de la première place, pour s’imposer en Belgique, dimanche 28 août, devant son coéquipier Sergio Perez et la Ferrari de Carlos Sainz.            Sa Red Bull lui donne des ailes. Alors qu’il avait déjà montré un rythme excellent durant tout le week-end, signant le meilleur temps des qualifications, Max Verstappen a de nouveau donné une impression de grande facilité à Spa. Pas de pole position en raison d’une pénalité pour changement de moteur ? Ce n’est pas un problème pour le Néerlandais. Déjà remonté à la troisième place après huit tours, le champion du monde en titre a pris les commandes de la course après le premier arrêt aux stands de Carlos Sainz et en doublant son coéquipier au onzième tour. Avant de s’envoler pour boucler le Grand Prix avec une confortable avance de dix-huit secondes.                 « J’ai eu un premier tour très chaud avec des accrochages devant moi, ensuite tout marchait bien. Les pneus ont bien fonctionné, j’ai pu faire de longs relais et ça m’a permis de remonter », a commenté le Néerlandais à l’issue de la course.                              Lire aussi   Max Verstappen, nouveau roi de la formule 1                   Charles Leclerc perd sa deuxième place au championnat du monde            Victorieux pour la neuvième fois de la saison, Max Verstappen conforte son avance au championnat du monde, avec 93 points d’avance sur son nouveau dauphin, Sergio Perez. Le Mexicain dépasse Charles Leclerc, qui a connu un dimanche compliqué. Parti quinzième en raison d’une pénalité pour changement de moteur, le pilote Ferrari a connu des problèmes pneumatiques dès les premiers tours de course et a ensuite manqué de rythme. Une pénalité de cinq secondes pour un excès de vitesse dans la voie des stands le rétrograde finalement à la sixième place.            « Je ne me concentre pas tellement sur le championnat, les Red Bull étaient sur une autre planète aujourd’hui. Il faut d’abord comprendre ce qu’il se passe parce qu’on est beaucoup trop lents », a-t-il réagi, désabusé, en sortant de sa monoplace.            The points scorers in Spa! 👏


<article-nb="2022/08/28/19-16">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans l’Etat de Sao Paulo, les électeurs, en colère contre la corruption des élites, ne veulent parfois pas à choisir entre les deux principaux candidats à la présidentielle du 2 octobre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Brésil             Ni Lula ni Bolsonaro : des Brésiliens indécis et déçus      Dans l’Etat de Sao Paulo, les électeurs, en colère contre la corruption des élites, ne veulent parfois pas à choisir entre les deux principaux candidats à la présidentielle du 2 octobre.          Par Anne Vigna(Pirassununga, Etat de Sao Paulo, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Affiches de campagne près de Sinop, dans le Mato Grosso, au Brésil, le 5 août 2022.  FRANCISCO PRONER / AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »               Ce sont d’abord les entrepôts de la cachaça 51, marque populaire de cet alcool brésilien, que le visiteur découvre à Pirassununga, commune de 78 000 habitants, à quatre heures de route au nord de Sao Paulo. Champs de canne à sucre et de maïs se déploient à perte de vue : la modernité de la mégapole est désormais loin, tout comme la pauvreté criante qui habite ses rues.          A l’entrée de la ville trône un Christ blanc, fade imitation en miniature du celui du Corcovado de Rio de Janeiro, devant lequel les soldats d’un convoi militaire font instinctivement le signe de croix. L’agriculture et l’Académie des forces aériennes sont les premiers employeurs de cette ville, profondément catholique. A la messe du dimanche, les derniers arrivés sont debout. « Il faut arriver vingt minutes avant pour être devant », glisse un fidèle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, Lula entre en campagne pour évincer Jair Bolsonaro                 La religion, l’agriculture et l’armée expliquent pour beaucoup l’ample victoire du président Jair Bolsonaro (Parti social-libéral) lors de la dernière élection présidentielle en 2018. Le chef de l’Etat y avait obtenu 81,77 %, contre 18,23 % pour Fernando Haddad du Parti des travailleurs (PT, gauche). A Pirassununga, avant l’émergence de Bolsonaro, le Parti de la social-démocratie brésilienne (PSDB, droite), au pouvoir sous les mandats du président Fernando Henrique Cardoso (1995-2003), l’emportait toujours aux élections nationales et locales. Le PT n’a jamais percé dans cet Etat de Sao Paulo, rural et conservateur, qui produit un tiers du PIB brésilien.               La stratégie du PT consiste pourtant à conquérir ce premier collège électoral du pays (33,6 millions d’électeurs, 22 % du total) pour espérer s’assurer la victoire au premier tour de l’élection présidentielle du 2 octobre, qui oppose le président sortant au leader de la gauche, Lula. Ce dernier, qui pour l’heure fait la course en tête, a passé beaucoup de temps à coudre des alliances locales, à rencontrer les représentants de l’agriculture et de l’industrie pour présenter un visage séduisant à cette droite modérée mais très conservatrice.          « De là à voter Lula, je ne peux pas… »          Sur la place centrale de Pirassununga, six militants du PT, portant des drapeaux rouges, distribuent des tracts en ce samedi d’août. Sur ce vaste square ombragé où les bancs portent en lettres majuscules les noms de leurs bienfaiteurs, les badauds prennent sans s’arrêter les prospectus ; d’autres les refusent franchement en bougonnant un « Lula voleur ».          Luci de Oliveira Vercik en sourit, sans insister : « C’est difficile de faire campagne, on est souvent insultés. D’autres nous félicitent pour notre courage à nous exposer », raconte celle qui dirige la section locale du PT. A ses côtés, Yara Bernardi Antonialli, 67 ans, représentant le syndicat des enseignants publics, ne cache pas sa lassitude : « Ici, je suis et je reste “la communiste”, même si je ne prône rien qui puisse s’apparenter à du marxisme ! » Parmi les personnes rencontrées, ces militantes seront les seules à oser donner leur nom. Elles se sont lancées dans la campagne, persuadées « cette fois de gagner des voix pour Lula, face à la misère sociale créée par Bolsonaro ». Selon une récente analyse de l’institut de sondage Datafolha, 21 % des électeurs de Bolsonaro en 2018 ne devraient pas voter pour lui cette année.        Il vous reste 56.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/ni-lula-ni-bolsonaro-des-bresiliens-indecis-et-decus_6139248_3210.html"},"headline":"Ni Lula ni Bolsonaro\u00a0: des Br\u00e9siliens ind\u00e9cis et d\u00e9\u00e7us","dateCreated":"2022-08-28T05:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-28T05:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-28T13:59:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Dans l\u2019Etat de Sao Paulo, les \u00e9lecteurs, en col\u00e8re contre la corruption des \u00e9lites, ne veulent parfois pas \u00e0 choisir entre les deux principaux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 2\u00a0octobre.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Pirassununga, Etat de Sao Paulo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/22/1294/0/8611/4305/1342/671/60/0/635a396_1661158155303-francisco-proner-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-17">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Six hôpitaux de la capitale ont été touchés, dans la nuit de vendredi à samedi, dans des combats qui font craindre une nouvelle guerre en Libye, déjà en plein chaos avec deux gouvernements rivaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Libye             En Libye, au moins 32 morts et 159 blessés dans des combats samedi à Tripoli      Six hôpitaux de la capitale ont été touchés, dans la nuit de vendredi à samedi, dans des combats qui font craindre une nouvelle guerre en Libye, déjà en plein chaos avec deux gouvernements rivaux.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h04, mis à jour à 12h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des voitures calcinées dimanche 28 août à Tripoli témoignent de la violence des affrontements entre groupes armés survenus dans la nuit de vendredi à samedi.  YOUSEF / AP                 Les combats, qui ont éclaté dans la nuit de vendredi à samedi 27 août à Tripoli, ont fait 32 morts et 159 blessés, selon un bilan communiqué dimanche par le ministère de la santé. Six hôpitaux de la capitale ont été touchés dans ces combats qui font craindre une nouvelle guerre en Libye, déjà en plein chaos avec deux gouvernements rivaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Libye face au risque d’un nouveau schisme entre « autorités parallèles »                   Les affrontements entre milices concurrentes, à l’arme légère et lourde, ont éclaté dans plusieurs quartiers de Tripoli (Ouest) où des rafales de tirs et des bombardements ont retenti toute la nuit de vendredi à samedi. Ils se sont prolongés samedi soir, gagnant de nouveaux quartiers, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse (AFP). Le calme était revenu dimanche dans la capitale libyenne, qui restait marquée par les conséquences des combats : voitures calcinés, bâtiments incendiés...                 Mais des médias locaux ont affirmé qu’une alliance de milices favorables à Fathi Bachagha, chef du gouvernement rival de celui de Tripoli, qui était en route vers la capitale depuis Misrata, à 200 kilomètres à l’est de Tripoli, serait sur le chemin du retour.                           Les forces libyennes déployées à Tripoli, le 27 août 2022.  YOUSEF MURAD / AP                 Deux gouvernements rivaux            Ces combats sont d’une ampleur sans précédent depuis l’échec, en juin 2020, de la tentative du maréchal Khalifa Haftar, homme fort de l’Est, de conquérir militairement la capitale, au plus fort de la guerre civile ayant suivi la chute du régime de Mouammar Kadhafi en 2011.            Le gouvernement basé à Tripoli a imputé la responsabilité des affrontements au camp du gouvernement rival, soutenu par M. Haftar, alors même que « des négociations devaient avoir lieu pour éviter une effusion de sang dans la capitale ». Ce gouvernement, dirigé par Abdelhamid Dbeibah, a accusé le premier ministre rival, Fathi Bachagha, basé provisoirement à Syrte (Centre), de « mettre à exécution ses menaces » de s’emparer de la ville.                Le bureau des médias de M. Bachagha a, en retour, accusé le gouvernement de Tripoli de « s’accrocher au pouvoir », l’accusant d’être « illégitime ». Il a aussi démenti toute négociation avec son rival en vue d’un accord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Libye, l’impasse politique s’aggrave sur fond de blocage des sites pétroliers                   Les tensions se sont exacerbées            Depuis sa désignation, en février, par le Parlement siégeant dans l’Est, M. Bachagha tente, sans succès, d’entrer à Tripoli pour y asseoir son autorité, menaçant dernièrement de recourir à la force pour y parvenir. M. Dbeibah, à la tête d’un gouvernement de transition, a assuré à maintes reprises qu’il ne céderait le pouvoir qu’à un gouvernement élu.            Les tensions entre groupes armés fidèles à l’un ou l’autre des deux dirigeants se sont exacerbées ces derniers mois à Tripoli. Le 22 juillet, des combats y avaient fait seize morts, dont des civils, et une cinquantaine de blessés.                L’ambassade américaine à Tripoli s’est dite « très préoccupée », tandis que la mission de l’ONU en Libye a appelé à « un arrêt immédiat des hostilités » en dénonçant des « affrontements (…) dans des quartiers peuplés de civils ». De son côté, le Qatar a appelé « toutes les parties à éviter l’escalade et l’effusion de sang et à régler les différends par le dialogue ».            Le gouvernement en place à Tripoli est né, début 2020, d’un processus parrainé par l’ONU, avec comme mission principale l’organisation d’élections en décembre dernier, mais elles ont été reportées sine die en raison de fortes divergences sur la base juridique des scrutins. La Libye a sombré dans le chaos après le soulèvement ayant entraîné la chute du régime de Kadhafi en 2011. En onze ans, le pays d’Afrique du Nord a vu passer une dizaine de gouvernements, deux guerres civiles, et n’est jamais parvenu à organiser une élection présidentielle.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  La Libye sans représentant de l’ONU depuis sept mois                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/27/en-libye-au-moins-douze-morts-et-plus-de-quatre-vingts-blesses-dans-des-combats-a-tripoli_6139236_3212.html"},"headline":"En Libye, au moins 32 morts et 159 bless\u00e9s dans des combats samedi \u00e0 Tripoli","dateCreated":"2022-08-27T20:04:14+02:00","datePublished":"2022-08-27T20:04:14+02:00","dateModified":"2022-08-28T12:50:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Libye"],"keywords":["Le Monde Afrique","Libye"],"description":"Six h\u00f4pitaux de la capitale ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s, dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, dans des combats qui font craindre une nouvelle guerre en Libye, d\u00e9j\u00e0 en plein chaos avec deux\u00a0gouvernements rivaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/af960f1_8ed74332da0d406698704241941b1a9c-8ed74332da0d406698704241941b1a9c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/libye/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-18">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La Française a dominé les championnats du monde aux Gets, dimanche, et égalé le record de la Norvégienne Gunn-Rita Dahle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Cyclisme             VTT : Pauline Ferrand-Prévot entre dans l’histoire en décrochant son quatrième titre mondial en cross-country      La Française a dominé les championnats du monde aux Gets, dimanche, et égalé le record de la Norvégienne Gunn-Rita Dahle.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 16h08, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Française Pauline Ferrand-Prévot savoure son titre de championne du monde de VTT cross-country, aux Gets, le 28 août 2022.  OLIVIER CHASSIGNOLE / AFP                 La folie qui s’est emparée de la station haut-savoyarde des Gets à l’occasion du triplé historique des Français en VTT de descente, samedi 27 août, ne s’est pas évaporée. Dimanche, pour les épreuves de cross-country, Pauline Ferrand-Prévot a ravivé la flamme… et de quelle façon. Pour conclure la semaine dorée du VTT tricolore, la Rémoise a décroché son quatrième titre mondial dans la discipline olympique, après ses succès de 2015, 2019 et 2020.            « Je suis super contente, je ne réalise pas encore, s’est-elle réjouie au micro de La Chaîne L’Equipe. C’est juste ouf, je savais qu’il y avait moyen de le faire, mais il fallait que tout se mette en place. »                 Les derniers Mondiaux de VTT organisés en France – déjà aux Gets – remontaient à 2004. Le public tricolore a pu offrir une ovation appuyée à la coureuse de 30 ans. Largement en tête, Pauline Ferrand-Prévot (« PFP ») a pris le temps de célébrer ses derniers hectomères avant de franchir la ligne, drapeau bleu-blanc-rouge en main, avec une minute et trente-cinq secondes d’avance sur la Suissesse Jolanda Neff et deux minutes et treize secondes sur l’Américaine Haley Batten.            🙌🇫🇷 CHAMPIONNE DU MONDE 🌈🙌

Pauline Ferrand-Prévot survole le cross-country XCO aux Gets !

