<FILE-date="2022/08/28/19">

<article-nb="2022/08/28/19-1">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Amianté et contaminé par des substances dangereuses, le bâtiment construit par la France, rebaptisé « São-Paulo », avait été envoyé par le Brésil vers le port d’Izmir le 4 août. Le ministre de l’environnement turc a annulé son autorisation d’importation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Turquie             La Turquie annonce qu’elle ne démantèlera pas l’ancien porte-avions « Foch »      Amianté et contaminé par des substances dangereuses, le bâtiment construit par la France, rebaptisé « São-Paulo », avait été envoyé par le Brésil vers le port d’Izmir le 4 août. Le ministre de l’environnement turc a annulé son autorisation d’importation.          Par Angèle Pierre(Istanbul (Correspondance))         Publié aujourd’hui à 18h14, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien porte-avions « Foch », en mer adriatique, le 4 avril 1999.  STR NEW               Le porte-avions São-Paulo (ex-Foch) naviguait au large du Maroc lorsque la décision a été rendue publique : la Turquie n’accueillera finalement pas le bâtiment dans le port d’Izmir, contrairement à ce que prévoyait l’itinéraire initial. « Le navire ne sera pas autorisé à entrer dans les eaux territoriales turques », a ainsi annoncé, vendredi 26 août, Murat Kurum, ministre de l’environnement, dans un communiqué partagé sur Twitter.          Construit en France au début des années 1960, le porte-avions Foch, frère jumeau du Clemenceau, a servi dans la marine française pendant trente-sept ans avant d’être vendu au Brésil en 2000. Le bâtiment vieillissant exigeait de nombreuses réparations et des coûts d’entretien élevés : la marine brésilienne finit par décider de sa mise hors service en 2017. Parti de Rio de Janeiro le 4 août, le navire avait accompli sa traversée transatlantique et devait arriver le 10 septembre. Acquis par la compagnie turque SÖK Denizcilik, il devait être amarré dans le port d’Izmir, sur la zone d’Aliaga spécialisée dans le démantèlement de navires.                           Lire aussi :  La deuxième mort du porte-avions « Foch »                 Un inventaire des substances dangereuses exigé          Mais dans un courrier du 9 août adressé à Brasilia, le ministère de l’environnement turc a demandé la remise d’un nouvel « inventaire des substances dangereuses ». Les autorités brésiliennes ont répliqué en renvoyant Ankara à son autorisation, émise le 7 juin, invoquant une demande tardive, ultérieure au lancement du navire.               « L’annulation du ministère turc résulte très directement de la mobilisation citoyenne de ces dernières semaines », se félicite l’avocat Arif Ali Cangi, membre du collectif d’associations écologistes et de chambres professionnelles d’Izmir ayant lancé une action en justice contre le ministère. « Il y a deux jours encore, le ministre affirmait que le bateau était propre ! » rappelle-t-il.          Si les sept associations locales et la quarantaine de particuliers à l’initiative de la plainte considèrent cette décision comme une première victoire, « le combat ne s’arrête pas là », assure Arif Ali Cangi. Il s’agit désormais de renvoyer le bateau vers le Brésil, mais la responsabilité est partagée avec d’autres pays : « La France, en tant que constructeur, a une responsabilité. La Hollande également, puisque c’est avec un remorqueur battant pavillon des Pays-Bas que le porte-avions est tracté. Il ne doit surtout pas passer le détroit de Gibraltar ! »          Rebaptisé le « bateau de la mort »          Depuis le début du mois, une mobilisation de la société civile tentait d’alerter les autorités françaises et turques sur l’illégalité du transfert du bâtiment militaire, rebaptisé pour l’occasion « le bateau de la mort ». Plusieurs ONG internationales spécialisées avaient notamment attiré l’attention sur la dangerosité que pouvait représenter le démantèlement.            Il vous reste 44.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/la-turquie-annonce-qu-elle-ne-demantelera-pas-l-ex-porte-avions-foch_6139305_3210.html"},"headline":"La Turquie annonce qu\u2019elle ne d\u00e9mant\u00e8lera pas l\u2019ancien porte-avions \u00ab\u00a0Foch\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-28T18:14:25+02:00","datePublished":"2022-08-28T18:14:25+02:00","dateModified":"2022-08-28T18:51:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Turquie"],"description":"Amiant\u00e9 et contamin\u00e9 par des substances dangereuses, le b\u00e2timent construit par la France, rebaptis\u00e9 \u00ab\u00a0S\u00e3o-Paulo\u00a0\u00bb, avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par le Br\u00e9sil vers le port d\u2019Izmir le 4\u00a0ao\u00fbt. Le ministre de l\u2019environnement turc a annul\u00e9 son autorisation d\u2019importation.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul (Correspondance)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/221/0/1842/921/1342/671/60/0/01a9b1b_1661701949814-000-app2001020107733.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-2">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Face à l’offensive américaine, Facebook en tête, dans ce domaine aux enjeux économiques considérables, l’Europe cherche encore la réplique. Un soutien massif aux entreprises européennes semble nécessaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           CFOTO/Future Publishing via Getty Images                        Économie       Métavers         Réalité virtuelle : l’Europe peine à s’armer dans la bataille du métavers   Par Charles de Laubier   Publié aujourd’hui à 17h00     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelFace à l’offensive américaine, Facebook en tête, dans ce domaine aux enjeux économiques considérables, l’Europe cherche encore la réplique. Un soutien massif aux entreprises européennes semble nécessaire.                2045, le métavers Oasis est devenu « la ressource économique la plus importante au monde ». Cet univers à la fois entièrement virtuel – et jeu planétaire –, sorti tout droit du récit de science-fiction Ready Player One (Crown Publishers, 2011), écrit par Ernest Cline, permet d’échapper à un monde réel qui a sombré dans le chaos : crise énergétique, réchauffement climatique, stagnation économique, problèmes sociaux, surpopulation… Cela vous rappelle-t-il quelque chose ? Moins apocalyptiques, les univers immersifs les plus aboutis de la réalité virtuelle nous promettent – à l’aide de casques ou de lunettes – des mondes parallèles au design hyperréaliste. Dotés de leur propre écosystème, ils permettront à nos avatars ou à nos hologrammes de se socialiser, d’acheter, de consommer, de monétiser, de jouer, d’aimer ; bref, d’y « refaire sa vie », voire d’y gagner sa vie, tout en ayant le loisir d’interagir avec le réel.          Visiter virtuellement, dans les moindres recoins, son futur domicile avant de l’acheter ou de le faire construire en dur sera, par exemple, aussi naturel que d’aller dans un supermarché virtuel pour y faire ses courses et de se les voir livrées chez soi dans la vraie vie. Les publicités feront, bien sûr, là aussi, partie du paysage. Un monde virtuel qui devrait rapporter des milliards bien réels : le cabinet McKinsey prévoit que leur potentiel économique annuel pourrait générer au niveau mondial jusqu’à 5 000 milliards de dollars d’ici à la fin de la décennie en cours – « l’équivalent en revenu de la troisième plus grande économie du monde aujourd’hui, le Japon », assurent les consultants. D’autres études, plus réalistes, tablent sur plusieurs centaines de milliards de dollars de chiffre d’affaires annuel d’ici cinq à huit ans. Après le cloud, l’intelligence artificielle ou encore la blockchain (technologie destinée à garantir la sécurité des transactions), la réalité virtuelle immersive est la nouvelle folie de la société numérique qui s’installe.          Risque de colonisation virtuelle          Et ce sont, encore une fois, les géants américains du Net qui mènent la danse de la virtualisation du monde. Facebook a donné le tempo en se rebaptisant Meta à l’automne 2021 et en injectant 10 milliards de dollars – par an, jusqu’en 2030 ! – pour tenter d’être le premier à lancer un métavers planétaire. Ses compatriotes, Microsoft, Epic Games ou Roblox, pour ne citer qu’eux, se sont déjà lancés dans la bataille. Des asiatiques, comme HTC Vive, sont aussi de la partie. L’Europe, elle, risque de se faire à nouveau coloniser virtuellement, faute de combattants. Pourtant numéro un français du logiciel et champion européen, Dassault Systèmes reste discret face à cette révolution que son PDG, Bernard Charlès, a récemment considérée, ni plus ni moins, comme « une description marketing de ce qui a été fait ». Le fleuron français du CAC 40 assure offrir des solutions de réalité virtuelle depuis longtemps avec ses « jumeaux numériques » capables de simuler le corps humain avant une intervention médicale ou de concevoir en 3D immersif tout un avion avant même sa fabrication.        Il vous reste 74.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/28/realite-virtuelle-l-europe-peine-a-s-armer-dans-la-bataille-du-metavers_6139294_3234.html"},"headline":"R\u00e9alit\u00e9 virtuelle\u00a0: l\u2019Europe peine \u00e0 s\u2019armer dans la bataille du m\u00e9tavers","dateCreated":"2022-08-28T17:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-28T17:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9tavers"],"keywords":["Pixels","Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","\u00c9conomie","Vie en ligne","M\u00e9tavers"],"description":"Face \u00e0 l\u2019offensive am\u00e9ricaine, Facebook en t\u00eate, dans ce domaine aux enjeux \u00e9conomiques consid\u00e9rables, l\u2019Europe cherche encore la r\u00e9plique. Un soutien massif aux entreprises europ\u00e9ennes semble n\u00e9cessaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Charles de Laubier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/228/0/5155/2577/1342/671/60/0/4dbc79a_1661505942210-gettyimages-1242316461.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9tavers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/metavers/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-3">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : les pays européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont déjà pris des mesures, mais souhaitent une position unifiée de l’UE.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine         Le Royaume-Uni a annoncé samedi 27 août 2022 offrir six drones sous-marins à l’Ukraine pour l’aider à neutraliser des mines russes au large de ses côtes. Ces engins « légers et autonomes sont conçus pour être utilisés jusqu’à 100 mètres sous le niveau de la mer pour détecter, localiser et identifier des mines (…) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser ». Depuis l’accord obtenu par l’ONU, seulement quelques navires transportant des céréales ont pu quitter l’Ukraine. Ces opérations « restent limitées par des mines sous-marines laissées par les forces russes le long de la côte » du pays, avait affirmé le Royaume-Uni.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        L’Agence internationale de l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.        « L’opération spéciale [l’invasion de l’Ukraine] vise à protéger les intérêts vitaux de la Russie, déjà menacés », a estimé l’ancien président Dmitri Medvedev, interrogé par LCI. Selon lui, les Occidentaux « mènent une guerre par procuration » et « suivent aveuglément la politique américaine ». Le responsable russe a assuré que son pays faisait « tout son possible pour éviter une troisième guerre mondiale ».        Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.        TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.        Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.                  Tout le live                19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le remplissage des cuves de gaz « plus rapide que prévu » en Allemagne        Les réserves de gaz se remplissent « plus vite que prévu » en Allemagne, malgré les baisses drastiques des livraisons russes, s’est félicité dimanche sur Twitter le gouvernement, qui s’attend à remplir son objectif d’octobre dès septembre. L’objectif de stockage fixé par le gouvernement pour octobre, à 85 %, « devrait être atteint dès le début du mois de septembre », a détaillé le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck, dans un communiqué. Les réserves de gaz se situent actuellement à 82 % de leurs capacités, a-t-il ajouté.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington dénonce le « cynisme » de la Russie        Les Etats-Unis ont dénoncé, dimanche, « l’obstruction cynique » de la Russie qui a empêché l’adoption d’une déclaration commune à l’ONU à propos du traité sur la non-prolifération des armes nucléaires (TNP). « Après des semaines d’intenses et productives négociations, la Russie a décidé, seule, de bloquer un consensus sur le document final », à l’issue des quatre semaines de la conférence d’examen aux Nations unies du TNP, a déclaré le porte-parole adjoint du département d’Etat américain, Vedant Patel. Et ce, dans le seul objectif « de bloquer des éléments de langage qui ne faisaient que reconnaître les risques radiologiques à la centrale nucléaire de Zaporijia [en Ukraine] », occupée par l’armée russe, a-t-il dit dans un communiqué.                    17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Autriche réclame un bouclier tarifaire européen pour l’électricité         Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a appelé dimanche l’Union européenne (UE) à « découpler le prix de l’électricité de celui du gaz » pour le faire baisser. Il affirme que ce sujet est sur la table d’une prochaine réunion d’urgence. « Le prix de l’électricité doit baisser » et « il ne faut pas laisser, chaque jour, [Vladimir] Poutine » décider à la place des Européens, a expliqué le chef du gouvernement dans un communiqué. « Nous devons arrêter cette folie qui sévit actuellement sur les marchés de l’énergie », a-t-il ajouté, affirmant que cela n’était possible que dans un cadre européen et non uniquement national.          Toute l’Europe est frappée par une flambée des prix de l’énergie et le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’UE, a annoncé, vendredi sur Twitter, que son pays convoquerait une réunion d’urgence des ministres de l’énergie. « Le sujet [du découplage] sera à l’ordre du jour », a assuré le chancelier autrichien, qui dit l’avoir évoqué en amont avec son homologue allemand, Olaf Scholz, et avec M. Fiala.                    17:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  La mère d’un soldat ukrainien se recueille, au monastère Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, à Kiev, le 28 août 2022. GENYA SAVILOV / AFP                     16:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes        Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.           Pays frontalier de la Russie, la Finlande a décidé de réduire à 10 % le nombre de visas délivrés aux touristes russes à compter du 1er septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l’espace aérien européen aux avions russes, en réaction à l’invasion de l’Ukraine, les Russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans ce pays pour transiter vers d’autres Etats de l’UE grâce à des visas Schengen de court séjour (quatre-vingt-dix jours par période de cent quatre-vingts jours).        « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a soutenu le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays ne délivre plus de visas aux simples ressortissants russes.        Le ministre des affaires étrangères lituanien, Gabrielius Landsbergis, a déclaré, mardi, que si l’UE ne se mettait pas d’accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n’exclurait pas de rechercher une solution régionale qui pourrait impliquer l’Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et éventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice, au pouvoir en Pologne, a déclaré, mardi, qu’il souhaitait « les limitations les plus strictes possibles dans l’octroi de visas aux Russes, au niveau européen ».        Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques pénaliserait « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». Les sanctions doivent d’abord viser à « pénaliser la machine de guerre russe et non le peuple russe », ajoute le Portugal. Quant à la Commission européenne, elle met en avant la nécessité de protéger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent être examinées au cas par cas.           Les propositions de sanctions sont une prérogative de la Commission, dont la priorité est l’unité face au Kremlin. Leur adoption exige l’unanimité des Vingt-Sept.                    Lire aussi :  L’Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l’Union européenne                                 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne avertit que la guerre « pourrait durer des années »        La ministre des affaires étrangères allemande, Annalena Baerbock, a affirmé dans le quotidien Bild que la guerre en Ukraine « pourrait durer des années », ajoutant que Berlin était prêt à soutenir Kiev à long terme.          Elle a également déclaré que l’Allemagne devait sortir d’une forme de mythe consistant à penser qu’elle avait toujours acheté l’énergie russe « bon marché ». Le pays a payé le gaz russe au prix de sa « sécurité et de son indépendance », a-t-elle affirmé, accusant la Russie d’utiliser les gazoducs comme des « armes dans une guerre hybride ». Le gazoduc Nord Stream 1 ne fonctionne plus qu’à 20 % de sa capacité, ce que Moscou justifie notamment au nom des besoins de maintenance, alors que les Européens dénoncent un chantage énergétique.                    15:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons endommagées en raison des récents bombardements russes, à Sloviansk, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                 Un récent bombardement russe, dans la zone de Pazeno, dans l’oblast de Donetsk, le 28 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                 Des habitants de Mykolaïv font la queue pour recevoir un repas donné par l’ONG World Central Kitchen, le 27 août 2022. UMIT BEKTAS / REUTERS                     13:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des maisons résidentielles détruites par une frappe militaire russe dans la ville d’Orikhiv, dans l’oblast de Zaporijia, le 27 août 2022. STRINGER / REUTERS                     12:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia        Des tirs d’artillerie russes ont de nouveau touché des zones sur la rive droite du Dniepr, juste en face de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs frappes, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité plusieurs quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon Ievhen Ievtouchenko, le chef de l’administration militaire de Nikopol.          La ville de Zaporijia, à environ 40 kilomètres au nord de la centrale nucléaire (installée dans la ville d’Enerhodar), a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev.          Dans l’est de l’Ukraine, où les forces russes et séparatistes tentent toujours de prendre le contrôle de l’oblast de Donetsk, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast.                Un collège détruit par un bombardement russe sur la ville de Sloviansk, le 26 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     11:57   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Combats, villes bombardés, vie quotidienne… La guerre en Ukraine sous l’œil des photographes        Retour en images sur les conséquences de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, à travers des extraits de reportages photo des journalistes du Monde et des agences de presse.                    Lire aussi :  Six mois de guerre en Ukraine en photos                       11:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 10 000 sites civils endommagés en six mois dans la région administrative de Mykolaïv        L’administration militaire de l’oblast de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine, a publié un bilan des destructions causées par la guerre dans la région depuis six mois. Selon leur recensement, 10 000 installations civiles ont été endommagées, totalement ou partiellement. Parmi elles, plus de 6 400 logements, mais aussi 67 établissements médicaux, plus de 300 établissements scolaires, ou encore des centaines d’infrastructures énergétiques, coupant l’approvisionnement en électricité, en gaz et même en eau de plusieurs milliers de personnes.          Depuis le début de la guerre, près de 25 700 personnes ont été évacuées de l’oblast de Mykolaïv.                    10:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie prévoit de mobilier 90 000 militaires supplémentaires, selon le renseignement ukrainien        La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien. Selon Vadym Skibitsky, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.          Comme le rappelle le ministère de la défense britannique samedi matin, Vladimir Poutine a signé un décret, publié le 25 août, qui porte les effectifs de l’armée russe à 1 150 628 soldats ; soit une hausse de près de 140 000 militaires. La manière dont la Russie compte y parvenir – en recrutant des soldats « sous contrat » ou en réquisitionnant plus de conscrits – reste floue. Quoi qu’il en soit, selon les Britanniques, il est « peu probable » que ce décret permette d’accroître sensiblement la force de combat de la Russie en Ukraine. « La Russie a perdu des dizaines de milliers de soldats, très peu de nouveaux militaires sous contrats sont recrutés, et les conscrits ne sont normalement pas obligés de servir en dehors du territoire russe », note le ministère.                    09:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aux Etats-Unis                        Une femme habille un enfant en tenue traditionnelle ukrainienne lors du festival et de la fête de l’indépendance, qui s’est tenue à Boston, dans le Massachusetts, le 27 août 2022. JOSEPH PREZIOSO / AFP                 L’ambassadrice d’Ukraine aux Etats-Unis, Oksana Markarova, lors d’un rassemblement pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie et célébrer le 31e anniveraire de l’indépendance de l’Ukraine, devant la Maison Blanche à Washington, le 27 août 2022. JOSE LUIS MAGANA / AP                               Lire aussi :  Le « Livre des morts » de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine                       09:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  A Marioupol, le 26 août 2022. STRINGER / AFP                 Une unité d’artillerie ukrainienne, sur une position près d’une ligne de front dans l’oblast de Donetsk, le 27 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     08:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Distribution d’iode et craintes de fuite à Zaporijia        Les craintes concernant la possibilité de rejets radioactifs à Zaporijia ont persisté samedi alors que les deux parties ont échangé la responsabilité des bombardements à proximité. L’Ukraine a déclaré que les forces russes avaient tiré sur des zones juste de l’autre côté de la rivière depuis l’usine et la Russie a affirmé que des obus ukrainiens avaient touché un bâtiment où du combustible nucléaire est stocké.          Une grande partie de l’inquiétude porte sur les systèmes de refroidissement des réacteurs nucléaires, qui ont besoin d’électricité pour fonctionner. Or l’usine a été temporairement mise hors alimentation jeudi en raison de ce que les responsables ont déclaré être des dommages causés par un incendie qui aurait affecté une ligne de transmission. Une défaillance du système de refroidissement pourrait provoquer une fusion nucléaire.          Les forces russes occupent la centrale depuis six mois, mais ce sont les travailleurs ukrainiens locaux qui la font fonctionner. Des bombardements périodiques ont endommagé l’infrastructure de la centrale, a déclaré samedi l’opérateur nucléaire ukrainien Energoatom, qui a déclaré qu’« il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives ». Les autorités ont distribué des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale en cas d’exposition aux radiations.          L’Agence internationale de l’énergie atomique a tenté de trouver un accord pour envoyer une équipe pour inspecter et aider à sécuriser la centrale. Les responsables ont déclaré que les préparatifs de la visite étaient en cours, mais on ne sait toujours pas quand elle pourrait avoir lieu.                    08:36   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comprendre les enjeux qui entourent la centrale nucléaire de Zaporijia        En Ukraine, les bombardements et l’incendie récent aux abords du site de Zaporijia, où se situe la plus grande centrale nucléaire d’Europe avec ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun, alimentent les craintes de la communauté internationale et ravivent le spectre d’une catastrophe nucléaire.                    Lire aussi :  Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre                       06:55   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine         Le Royaume-Uni a annoncé samedi 27 août 2022 offrir six drones sous-marins à l’Ukraine pour l’aider à neutraliser des mines russes au large de ses côtes. Ces engins « légers et autonomes sont conçus pour être utilisés jusqu’à 100 mètres sous le niveau de la mer pour détecter, localiser et identifier des mines (…) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser ». Depuis l’accord obtenu par l’ONU, seulement quelques navires transportant des céréales ont pu quitter l’Ukraine. Ces opérations « restent limitées par des mines sous-marines laissées par les forces russes le long de la côte » du pays, avait affirmé le Royaume-Uni.        La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.        L’Agence internationale de l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.        « L’opération spéciale [l’invasion de l’Ukraine] vise à protéger les intérêts vitaux de la Russie, déjà menacés », a estimé l’ancien président Dmitri Medvedev, interrogé par LCI. Selon lui, les Occidentaux « mènent une guerre par procuration » et « suivent aveuglément la politique américaine ». Le responsable russe a assuré que son pays faisait « tout son possible pour éviter une troisième guerre mondiale ».        Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).        Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.        TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.        Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.                     06:52   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Le « Brave-Commander » fait partie des navires qui ont pu transporter des céréales ukrainiennes au départ d’Odessa. Le 16 août 2022. NINA LYASHONOK / AP                               06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue à toutes et à tous                                             Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte          Image de couverture :  Une réunion des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 août. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la République tchèque ou la Lituanie, ont pris les devants mais souhaitent une position unifiée de l’UE.   ALESSANDRO RAMPAZZO / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucléaire de Zaporijia. Plusieurs attaques, dans la nuit de samedi à dimanche, ont privé d’électricité des quartiers de Nikopol, a déclaré Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l’oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont également endommagé une douzaine de résidences à Marhanets, selon le chef de l’administration militaire de Nikopol, Ievhen Ievtouchenko. La ville de Zaporijia a également essuyé des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a déclaré l’un des membres du conseil municipal et maire par intérim, Anatolii Kurtiev. Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements ont frappé les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n’a été signalée, a déclaré Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l’oblast de Donetsk.La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom, samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien. Les autorités de l’oblast de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.Lors d’une réunion de l’Union européenne (UE) les 30 et 31 août à Prague, les ministres des affaires étrangères doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont déjà pris des mesures mais souhaitent une position unifiée de l’UE.La Russie a engagé au moins 160 000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estimé samedi soir le représentant de la direction principale du renseignement du ministère de la défense ukrainien, Vadym Skibitsky. D’après lui, Moscou prévoit d’en mobiliser 90 000 de plus et « recrute actuellement dans tous les districts militaires ». La Russie n’a pas communiqué de chiffres officiels sur le sujet.Dans l’oblast de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de « russe » et de « fasciste » utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.                          Ce qu’il faut savoir en ce 186ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-28T16:54:54+00:00","coverageEndTime":"2022-08-29T04:54:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","description":"Une r\u00e9union des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 ao\u00fbt. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Lituanie, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les pays européens doivent discuter de l’interdiction de délivrer des visas aux touristes russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Une r\u00e9union des pays membres doit avoir lieu, les 30 et 31 ao\u00fbt. Plusieurs Etats, comme la Finlande, la R\u00e9publique tch\u00e8que ou la Lituanie, ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-28T16:54:54+00:00"
,"endDate":"2022-08-29T04:54:54+00:00"
  Les r\u00e9serves de gaz se remplissent \u00ab\u00a0plus vite que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb en Allemagne, malgr\u00e9 les baisses drastiques des livraisons russes, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 dimanche sur Twitter le gouvernement, qui s\u2019attend \u00e0 remplir son objectif d\u2019octobre d\u00e8s septembre. L\u2019objectif de stockage fix\u00e9 par le gouvernement pour octobre, \u00e0 85\u00a0%, \u00ab\u00a0devrait \u00eatre atteint d\u00e8s le d\u00e9but du mois de septembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et du climat, Robert Habeck, dans un communiqu\u00e9. Les r\u00e9serves de gaz se situent actuellement \u00e0 82\u00a0% de leurs capacit\u00e9s, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le remplissage des cuves de gaz \u00ab\u00a0plus rapide que pr\u00e9vu\u00a0\u00bb en Allemagne","dateModified":"2022-08-28T17:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T16:47:18+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9, dimanche, \u00ab\u00a0l\u2019obstruction cynique\u00a0\u00bb de la Russie qui a emp\u00each\u00e9 l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration commune \u00e0 l\u2019ONU \u00e0 propos du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP). \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des semaines d\u2019intenses et productives n\u00e9gociations, la Russie a d\u00e9cid\u00e9, seule, de bloquer un consensus sur le document final\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019issue des quatre semaines de la conf\u00e9rence d\u2019examen aux Nations unies du TNP, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole adjoint du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Vedant Patel. Et ce, dans le seul objectif \u00ab\u00a0de bloquer des \u00e9l\u00e9ments de langage qui ne faisaient que reconna\u00eetre les risques radiologiques \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0[en Ukraine]\u00a0\u00bb, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a-t-il dit dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0cynisme\u00a0\u00bb de la Russie","dateModified":"2022-08-28T16:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T15:46:57+00:00","articleBody":"     Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a appel\u00e9 dimanche l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9coupler le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de celui du gaz\u00a0\u00bb pour le faire baisser. Il affirme que ce sujet est sur la table d\u2019une prochaine r\u00e9union d\u2019urgence. \u00ab\u00a0Le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 doit baisser\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il ne faut pas laisser, chaque jour, [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb d\u00e9cider \u00e0 la place des Europ\u00e9ens, a expliqu\u00e9 le chef du gouvernement dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devons arr\u00eater cette folie qui s\u00e9vit actuellement sur les march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, affirmant que cela n\u2019\u00e9tait possible que dans un cadre europ\u00e9en et non uniquement national.          Toute l\u2019Europe est frapp\u00e9e par une flamb\u00e9e des prix de l\u2019\u00e9nergie et le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019UE, a annonc\u00e9, vendredi sur Twitter, que son pays convoquerait une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Le sujet [du d\u00e9couplage] sera \u00e0 l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier autrichien, qui dit l\u2019avoir \u00e9voqu\u00e9 en amont avec son homologue allemand, Olaf Scholz, et avec M.\u00a0Fiala.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Autriche r\u00e9clame un bouclier tarifaire europ\u00e9en pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ","dateModified":"2022-08-28T16:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T15:45:04+00:00","articleBody":"                     La m\u00e8re d\u2019un soldat ukrainien se recueille, au monast\u00e8re Saint-Michel-au-D\u00f4me-d\u2019Or, \u00e0 Kiev, le 28 ao\u00fbt 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/9e33a18_1661700940517-000-32h89bb.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T15:56:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T14:55:13+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes. Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 pris des mesures mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.         Pays frontalier de la Russie, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 10\u00a0% le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions russes, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, les Russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays pour transiter vers d\u2019autres Etats de l\u2019UE gr\u00e2ce \u00e0 des visas Schengen de court s\u00e9jour (quatre-vingt-dix jours par p\u00e9riode de cent quatre-vingts jours).          \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays ne d\u00e9livre plus de visas aux simples ressortissants russes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien, Gabrielius Landsbergis, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, que si l\u2019UE ne se mettait pas d\u2019accord sur une interdiction de visa pour les touristes russes, il n\u2019exclurait pas de rechercher une solution r\u00e9gionale qui pourrait impliquer l\u2019Estonie, la Lettonie, la Lituanie, la Pologne et \u00e9ventuellement la Finlande. A Varsovie, Radoslaw Fogiel, porte-parole du parti conservateur Droit et justice, au pouvoir en Pologne, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, qu\u2019il souhaitait \u00ab\u00a0les limitations les plus strictes possibles dans l\u2019octroi de visas aux Russes, au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb.          Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les sanctions doivent d\u2019abord viser \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9naliser la machine de guerre russe et non le peuple russe\u00a0\u00bb, ajoute le Portugal. Quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, elle met en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas.           Les propositions de sanctions sont une pr\u00e9rogative de la Commission, dont la priorit\u00e9 est l\u2019unit\u00e9 face au Kremlin. Leur adoption exige l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.                    Lire aussi :  L\u2019Estonie et la Finlande veulent interdire le tourisme russe dans l\u2019Union\u00a0europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des visas aux touristes russes","dateModified":"2022-08-28T15:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T14:18:04+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a affirm\u00e9 dans le quotidien Bild que la guerre en Ukraine \u00ab\u00a0pourrait durer des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, ajoutant que Berlin \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 soutenir Kiev \u00e0 long terme.          Elle a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Allemagne devait sortir d\u2019une forme de mythe consistant \u00e0 penser qu\u2019elle avait toujours achet\u00e9 l\u2019\u00e9nergie russe \u00ab\u00a0bon march\u00e9\u00a0\u00bb. Le pays a pay\u00e9 le gaz russe au prix de sa \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 et de son ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, accusant la Russie d\u2019utiliser les gazoducs comme des \u00ab\u00a0armes dans une guerre hybride\u00a0\u00bb. Le gazoduc Nord Stream 1 ne fonctionne plus qu\u2019\u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9, ce que Moscou justifie notamment au nom des besoins de maintenance, alors que les Europ\u00e9ens d\u00e9noncent un chantage \u00e9nerg\u00e9tique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne avertit que la guerre \u00ab\u00a0pourrait durer des ann\u00e9es\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-28T15:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T13:32:15+00:00","articleBody":"                     Des maisons endommag\u00e9es en raison des r\u00e9cents bombardements russes, \u00e0 Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Un r\u00e9cent bombardement russe, dans la zone de Pazeno, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 Des habitants de Mykola\u00efv font la queue pour recevoir un repas donn\u00e9 par l\u2019ONG World Central Kitchen, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/e9a61d6_1661690678045-2022-08-28t123043z-663693316-rc2m5w9uflv5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-slovyansk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T14:13:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T11:18:47+00:00","articleBody":"                     Des maisons r\u00e9sidentielles d\u00e9truites par une frappe militaire russe dans la ville d\u2019Orikhiv, dans l\u2019oblast de Zaporijia, le 27 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/568e568_1661685252493-2022-08-27t145915z-793560905-rc2w4w9vt5yy-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T15:38:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T10:03:25+00:00","articleBody":"     Des tirs d\u2019artillerie russes ont de nouveau touch\u00e9 des zones sur la rive droite du Dniepr, juste en face de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Plusieurs frappes, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, ont priv\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs quartiers de Nikopol, a d\u00e9clar\u00e9 Valentyn Reznitchenko, gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Des tirs de roquettes ont \u00e9galement endommag\u00e9 une douzaine de r\u00e9sidences \u00e0 Marhanets, selon Ievhen Ievtouchenko, le chef de l\u2019administration militaire de Nikopol.          La ville de Zaporijia, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres au nord de la centrale nucl\u00e9aire (install\u00e9e dans la ville d\u2019Enerhodar), a \u00e9galement essuy\u00e9 des tirs pendant la nuit, blessant deux personnes, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019un des membres du conseil municipal et maire par int\u00e9rim, Anatolii Kurtiev.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces russes et s\u00e9paratistes tentent toujours de prendre le contr\u00f4le de l\u2019oblast de Donetsk, des bombardements ont frapp\u00e9 les grandes villes de Kramatorsk et de Sloviansk, mais aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 Pavlo Kyrylenko, gouverneur de l\u2019oblast.                Un coll\u00e8ge d\u00e9truit par un bombardement russe sur la ville de Sloviansk, le 26 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/a5c3ccd_5018655-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements continuent dans le Donbass et sur les villes proches de la centrale nucl\u00e9aire de Zapori...","dateModified":"2022-08-28T10:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T09:57:54+00:00","articleBody":"     Retour en images sur les cons\u00e9quences de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24 f\u00e9vrier, \u00e0 travers des extraits de reportages photo des journalistes du Monde et des agences de presse.                    Lire aussi :  Six mois de guerre en Ukraine en photos         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Combats, villes bombard\u00e9s, vie quotidienne\u2026 La guerre en Ukraine sous l\u2019\u0153il des photographes","dateModified":"2022-08-28T09:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T09:09:05+00:00","articleBody":"     L\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, a publi\u00e9 un bilan des destructions caus\u00e9es par la guerre dans la r\u00e9gion depuis six mois. Selon leur recensement, 10\u00a0000 installations civiles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, totalement ou partiellement. Parmi elles, plus de 6\u00a0400 logements, mais aussi 67 \u00e9tablissements m\u00e9dicaux, plus de 300 \u00e9tablissements scolaires, ou encore des centaines d\u2019infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, coupant l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, en gaz et m\u00eame en eau de plusieurs milliers de personnes.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, pr\u00e8s de 25\u00a0700 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de l\u2019oblast de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0000 sites civils endommag\u00e9s en six mois dans la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-28T09:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T08:57:09+00:00","articleBody":"     La Russie a engag\u00e9 au moins 160\u00a0000 soldats dans la guerre en Ukraine, sans compter la garde nationale, a estim\u00e9 samedi soir le repr\u00e9sentant de la direction principale du renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien. Selon Vadym Skibitsky, Moscou pr\u00e9voit d\u2019en mobiliser 90\u00a0000 de plus et \u00ab\u00a0recrute actuellement dans tous les districts militaires\u00a0\u00bb. La Russie n\u2019a pas communiqu\u00e9 de chiffres officiels sur le sujet.          Comme le rappelle le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique samedi matin, Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret, publi\u00e9 le 25 ao\u00fbt, qui porte les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 1 150 628\u00a0soldats\u00a0; soit une hausse de pr\u00e8s de 140 000\u00a0militaires. La mani\u00e8re dont la Russie compte y parvenir \u2013 en recrutant des soldats \u00ab\u00a0sous contrat\u00a0\u00bb ou en r\u00e9quisitionnant plus de conscrits \u2013 reste floue. Quoi qu\u2019il en soit, selon les Britanniques, il est \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb que ce d\u00e9cret permette d\u2019accro\u00eetre sensiblement la force de combat de la Russie en Ukraine. \u00ab\u00a0La Russie a perdu des dizaines de milliers de soldats, tr\u00e8s peu de nouveaux militaires sous contrats sont recrut\u00e9s, et les conscrits ne sont normalement pas oblig\u00e9s de servir en dehors du territoire russe\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00e9voit de mobilier 90\u00a0000 militaires suppl\u00e9mentaires, selon le renseignement ukrainien","dateModified":"2022-08-28T09:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T07:45:05+00:00","articleBody":"                     Une femme habille un enfant en tenue traditionnelle ukrainienne lors du festival et de la f\u00eate de l\u2019ind\u00e9pendance, qui s\u2019est tenue \u00e0 Boston, dans le Massachusetts, le 27\u00a0ao\u00fbt 2022. JOSEPH PREZIOSO \/ AFP                 L\u2019ambassadrice d\u2019Ukraine aux Etats-Unis, Oksana Markarova, lors d\u2019un rassemblement pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et c\u00e9l\u00e9brer le 31e\u00a0anniveraire de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, devant la Maison Blanche \u00e0 Washington, le 27 ao\u00fbt 2022. JOSE LUIS MAGANA \/ AP                               Lire aussi :  Le \u00ab\u00a0Livre des morts\u00a0\u00bb de Kiev, miroir de six mois de guerre en Ukraine         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/803fd8d_1661671899622-000-32h84gx.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aux Etats-Unis","dateModified":"2022-08-28T14:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T07:24:17+00:00","articleBody":"                     A Marioupol, le 26 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ AFP                 Une unit\u00e9 d\u2019artillerie ukrainienne, sur une position pr\u00e8s d\u2019une ligne de front dans l\u2019oblast de Donetsk, le 27 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/28/55027bb_1661671247978-000-32h738l.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T08:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T06:45:39+00:00","articleBody":"     Les craintes concernant la possibilit\u00e9 de rejets radioactifs \u00e0 Zaporijia ont persist\u00e9 samedi alors que les deux parties ont \u00e9chang\u00e9 la responsabilit\u00e9 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes avaient tir\u00e9 sur des zones juste de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rivi\u00e8re depuis l\u2019usine et la Russie a affirm\u00e9 que des obus ukrainiens avaient touch\u00e9 un b\u00e2timent o\u00f9 du combustible nucl\u00e9aire est stock\u00e9.          Une grande partie de l\u2019inqui\u00e9tude porte sur les syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, qui ont besoin d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour fonctionner. Or l\u2019usine a \u00e9t\u00e9 temporairement mise hors alimentation jeudi en raison de ce que les responsables ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre des dommages caus\u00e9s par un incendie qui aurait affect\u00e9 une ligne de transmission. Une d\u00e9faillance du syst\u00e8me de refroidissement pourrait provoquer une fusion nucl\u00e9aire.          Les forces russes occupent la centrale depuis six mois, mais ce sont les travailleurs ukrainiens locaux qui la font fonctionner. Des bombardements p\u00e9riodiques ont endommag\u00e9 l\u2019infrastructure de la centrale, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb. Les autorit\u00e9s ont distribu\u00e9 des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale en cas d\u2019exposition aux radiations.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a tent\u00e9 de trouver un accord pour envoyer une \u00e9quipe pour inspecter et aider \u00e0 s\u00e9curiser la centrale. Les responsables ont d\u00e9clar\u00e9 que les pr\u00e9paratifs de la visite \u00e9taient en cours, mais on ne sait toujours pas quand elle pourrait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Distribution d\u2019iode et craintes de fuite \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-28T09:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T06:36:46+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les bombardements et l\u2019incendie r\u00e9cent aux abords du site de Zaporijia, o\u00f9 se situe la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe avec ses six r\u00e9acteurs de 1 000 m\u00e9gawatts chacun, alimentent les craintes de la communaut\u00e9 internationale et ravivent le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comprendre les enjeux qui entourent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-28T06:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:55:07+00:00","articleBody":"      Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 samedi 27 ao\u00fbt 2022 offrir six drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 neutraliser des mines russes au large de ses c\u00f4tes. Ces engins \u00ab\u00a0l\u00e9gers et autonomes sont con\u00e7us pour \u00eatre utilis\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 100 m\u00e8tres sous le niveau de la mer pour d\u00e9tecter, localiser et identifier des mines (\u2026) afin que la marine ukrainienne puisse les neutraliser\u00a0\u00bb. Depuis l\u2019accord obtenu par l\u2019ONU, seulement quelques navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales ont pu quitter l\u2019Ukraine. Ces op\u00e9rations \u00ab\u00a0restent limit\u00e9es par des mines sous-marines laiss\u00e9es par les forces russes le long de la c\u00f4te\u00a0\u00bb du pays, avait affirm\u00e9 le Royaume-Uni.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien. Les autorit\u00e9s de l\u2019oblast de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a form\u00e9 une \u00e9quipe en vue d\u2019une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts r\u00e9unis par l\u2019Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont repr\u00e9sent\u00e9s. En revanche, la France, l\u2019Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale [l\u2019invasion de l\u2019Ukraine] vise \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats vitaux de la Russie, d\u00e9j\u00e0 menac\u00e9s\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident Dmitri Medvedev, interrog\u00e9 par LCI. Selon lui, les Occidentaux \u00ab\u00a0m\u00e8nent une guerre par procuration\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0suivent aveugl\u00e9ment la politique am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb. Le responsable russe a assur\u00e9 que son pays faisait \u00ab\u00a0tout son possible pour \u00e9viter une troisi\u00e8me guerre mondiale\u00a0\u00bb.          Sur le plan militaire, la pr\u00e9sidence ukrainienne a signal\u00e9, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre derni\u00e8res heures sur les oblasts de Kharkiv (un mort, trois civils bless\u00e9s), Donetsk (deux morts et sept bless\u00e9s, avec des combats concentr\u00e9s notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).          Dans l\u2019oblast de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de \u00ab\u00a0russe\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0fasciste\u00a0\u00bb utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M. Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          TotalEnergies a annonc\u00e9, vendredi, dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49 % dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe en Russie. En d\u00e9but de semaine, Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18 juillet, mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 que jeudi par les autorit\u00e9s russes.          Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 en Europe et le continent se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile. Conjugu\u00e9e notamment \u00e0 des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, cette crise a port\u00e9, vendredi, les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 en Allemagne et en France \u00e0 respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il convoquerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, avec l\u2019assentiment de la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 186\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-28T05:19:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:52:31+00:00","articleBody":"           Le \u00ab\u00a0Brave-Commander\u00a0\u00bb fait partie des navires qui ont pu transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au d\u00e9part d\u2019Odessa. Le 16\u00a0ao\u00fbt 2022. NINA LYASHONOK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/088b6c9_18772f877517444da75cf2e5f9b6c427-18772f877517444da75cf2e5f9b6c427-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les pays europ\u00e9ens doivent discuter de l\u2019interdiction de d\u00e9livrer des v...","dateModified":"2022-08-28T05:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html#630251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/28/guerre-en-ukraine-en-direct-les-tirs-d-artillerie-russes-continuent-dans-le-donbass-et-sur-les-villes-proches-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6139260_3210.html","datePublished":"2022-08-28T04:50:48+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-08-28T04:50:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/8ffa474_5995650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/28/19-4">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le navire humanitaire de SOS Méditerranée a effectué dix opérations de sauvetage depuis mercredi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Immigration en Europe             L’« Ocean-Viking » a secouru 466 migrants et cherche un port de débarquement en mer Méditerranée      Le navire humanitaire de SOS Méditerranée a effectué dix opérations de sauvetage depuis mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Opération de sauvetage menée au large de l’île italienne de Lampedusa par l’association SOS Méditerranée, le 27 août 2022.  JEREMIAS GONZALEZ / AP                 L’Ocean-Viking, navire humanitaire de SOS Méditerranée, qui a effectué dix opérations de sauvetage en mer depuis mercredi, attendait, dimanche 28 août, l’attribution d’« un port sûr » pour débarquer les 466 personnes secourues. « Nombre d’entre elles sont épuisées par un long et difficile parcours migratoire, des souffrances endurées en Libye et le traumatisme d’une traversée dangereuse par une chaleur accablante », a écrit l’ONG dans une déclaration à l’Agence France-Presse (AFP).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée                   Quatre-vingt-un mineurs, dont un bébé            Les migrants, de dix-neuf nationalités, sont en majorité originaires du Bangladesh, d’Egypte, de Tunisie et d’Erythrée. Parmi eux se trouvent quatre-vingt-un mineurs, dont la plupart ne sont pas accompagnés, et un nourrisson de trois semaines. La situation sur le pont du navire-ambulance « est calme actuellement », a détaillé l’ONG qui prend en charge les rescapés à bord avec l’aide de la Fédération internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.            Au crépuscule, l’#OceanViking a repéré 1 bateau en bois en détresse ds la région de recherche & de sauvetage maltai… https://t.co/untornUhkk— SOSMedFrance (@SOS MEDITERRANEE France)              Chaque année, des milliers de personnes fuyant des conflits ou la pauvreté tentent de rejoindre l’Europe en traversant la Méditerranée à partir de la Libye, dont les côtes sont distantes de quelque 300 kilomètres de l’Italie. Depuis le début de l’année, 1 161 migrants ont disparu, dont 918 en Méditerranée centrale, la route migratoire la plus dangereuse du monde, selon l’Organisation internationale pour les migrations. En 2021, 2 048 personnes étaient mortes durant leur traversée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe                   Un appel des ONG le 3 août            Dans une déclaration commune faite le 3 août, plusieurs ONG opérant des bateaux de sauvetage en Méditerranée ont demandé « aux Etats membres et aux Etats associés de l’Union européenne [UE] de mettre en place une flotte de recherche et de sauvetage adéquate, dirigée par les Etats, spécifique et proactive en Méditerranée centrale, ainsi qu’une réponse rapide et adéquate à tous les appels de détresse, et un mécanisme de débarquement prévisible des personnes rescapées ».                 L’UE a mis fin à son opération controversée de lutte contre le trafic d’êtres humains en Méditerranée en 2020. Le sauvetage des migrants a depuis été laissé à la discrétion des Etats, mais les ONG se plaignent que les pays ignorent les appels de détresse ou même travaillent avec les autorités libyennes pour y renvoyer les migrants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les demandeurs d’asile dorment dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/en-mediterranee-l-ocean-viking-a-secouru-466-migrants-et-cherche-un-port-de-debarquement_6139286_3210.html"},"headline":"L\u2019\u00ab\u00a0Ocean-Viking\u00a0\u00bb a secouru 466\u00a0migrants et cherche un port de d\u00e9barquement en mer M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-08-28T14:19:15+02:00","datePublished":"2022-08-28T14:19:15+02:00","dateModified":"2022-08-28T15:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le\u00a0navire humanitaire de SOS M\u00e9diterran\u00e9e a effectu\u00e9 dix op\u00e9rations de sauvetage depuis mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/284/0/3400/1700/1342/671/60/0/7da821e_29fc52a733d745ecb6b86cfd403f965c-29fc52a733d745ecb6b86cfd403f965c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-5">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque le camion immatriculé en Espagne a quitté la route à Zuidzijdsedijk, à environ 30 kilomètres au sud de Rotterdam. Le conducteur a été placé en garde à vue.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, un camion percute un groupe de personnes, faisant six morts et sept blessés      L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque le camion immatriculé en Espagne a quitté la route à Zuidzijdsedijk, à environ 30 kilomètres au sud de Rotterdam. Le conducteur a été placé en garde à vue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les services de secours travaillent, le 27 août 2022, sur les lieux de l’accident survenu la veille dans la ville de Nieuw-Beijerland, au Pays-Bas, causant la mort d’au moins six personnes.  STR / AFP                 Six personnes ont été tuées dans l’accident d’un camion qui a percuté un groupe de personnes dînant dehors près de Rotterdam, samedi 26 août, selon un bilan communiqué par la police néerlandaise, dimanche.            Sept personnes ont également été blessées, selon Mirjam Boers, une porte-parole de la police. Trois femmes âgées de 28, 32 et 75 ans ainsi que trois hommes de 41, 50 et 62 ans, tous originaires de la région, sont morts. L’un des sept blessés se trouve dans un état critique à l’hôpital.                 L’accident s’est produit samedi, en début de soirée, lorsque, pour une raison encore inconnue, un camion a quitté une route étroite dans le village de Nieuw-Beijerland, à une trentaine de kilomètres au sud de Rotterdam, et a plongé en contrebas sur le groupe de personnes qui « participaient à un barbecue de quartier », selon la police de Rotterdam.            « Tous les scénarios sont ouverts »            « Nous enquêtons toujours pour savoir ce qui s’est produit exactement, a ajouté Mme Boers. Pour l’instant, nous gardons tous les scénarios ouverts », a-t-elle ajouté. Des photographies prises après le drame ont permis d’identifier le camion comme appartenant à la société El Mosca, sise en Espagne.            Le chauffeur du camion, immatriculé en Espagne également, n’a pas été blessé. Il a été arrêté et placé en garde à vue « pour avoir causé un accident mortel et des blessures corporelles graves », selon un communiqué de la police. « Son rôle dans l’accident fait l’objet d’une enquête », est-il précisé dans le communiqué. Il n’était « pas sous l’influence de l’alcool », a spécifié Mme Boers. La police a lancé un appel à témoins, soulignant qu’« en raison du barbecue de quartier de nombreuses personnes étaient présentes » lors de l’accident.                Le roi Willem-Alexander et la reine Maxima se sont dits « choqués et émus par le terrible accident ». « Les familles touchées sont dans nos pensées et nous souhaitons aux blessés de la force sur leur chemin vers le meilleur rétablissement possible », ont-ils déclaré dans un message officiel. Le premier ministre néerlandais, Mark Rutte, a également envoyé ses condoléances.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/pays-bas-un-camion-percute-un-groupe-de-personnes-faisant-six-morts-et-sept-blesses_6139281_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, un camion percute un groupe de personnes, faisant six morts et sept bless\u00e9s","dateCreated":"2022-08-28T12:02:21+02:00","datePublished":"2022-08-28T12:02:21+02:00","dateModified":"2022-08-28T15:17:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas"],"description":"L\u2019accident s\u2019est produit samedi, en d\u00e9but de soir\u00e9e, lorsque le camion immatricul\u00e9 en Espagne a quitt\u00e9 la route \u00e0 Zuidzijdsedijk, \u00e0 environ 30\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Rotterdam. Le conducteur a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/406/0/5000/2500/1342/671/60/0/a145caa_5028076-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-6">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les anciens Slaves, qui vivaient notamment dans l’actuelle Ukraine, pratiquaient un paganisme aux contours mal connus. Le chercheur Patrice Lajoye a rassemblé ce savoir épars dans une synthèse inédite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Monde des religions               Quelle était la religion des Slaves avant leur conversion au christianisme ?      Les anciens Slaves, qui vivaient notamment dans l’actuelle Ukraine, pratiquaient un paganisme aux contours mal connus. Le chercheur Patrice Lajoye a rassemblé ce savoir épars dans une synthèse inédite.          Par Youness Bousenna         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « Mythologie et religion des Slaves païens », de Patrice Lajoye, Les Belles Lettres, 208 pages, 23 euros.               Les Slaves, peuple originaire d’Europe centrale et orientale, n’ont pas toujours été chrétiens. Mais le paganisme qui a précédé ce monothéisme nous est presque inconnu, en raison de leur « conversion sans appel », qui s’est étalée du VIIIe au XIIe siècle sous l’effet des Byzantins et des Latins, et qui a conduit à l’effacement « du moindre souvenir du paganisme antique », écrit Patrice Lajoye.          Ce chercheur au CNRS, qui s’était déjà intéressé à l’un des principaux dieux de ce panthéon dans son ouvrage Perun. Dieu slave de l’orage (Lingva, 2015), souligne que, « de ce fait, la religion slave païenne s’avère particulièrement difficile à appréhender ». Les sources sur le sujet s’avèrent lacunaires et souvent orientées. Les plus anciennes sont souvent chrétiennes, donc biaisées. Et, en langue russe, quelques livres traitant du folklore slaveont été publiés depuis la fin de l’URSS, mais ils se révèlent scientifiquement contestés.               Ce trou noir historique s’observe aussi dans la recherche : en français, le seul ouvrage général d’ampleur sur le sujet date… de 1901 ! Avec Mythologie et religion des Slaves païens (Les Belles Lettres, 208 p., 23 €), Patrice Lajoye entend donc ramasser les travaux rares et épars – dont de récentes découvertes archéologiques – en un livre de synthèse. L’occasion de se plonger dans cette culture méconnue, qui a émergé au sein de la matrice indo-européenne.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/08/28/19-7">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Chaque matin, plusieurs centaines de migrants se rassemblent, dans l’espoir d’obtenir une place d’hébergement à laquelle ils ont droit. Le réseau d’accueil est saturé depuis des mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Immigration en Europe             A Bruxelles, les demandeurs d’asile dorment dans la rue      Chaque matin, plusieurs centaines de migrants se rassemblent, dans l’espoir d’obtenir une place d’hébergement à laquelle ils ont droit. Le réseau d’accueil est saturé depuis des mois.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Bruxelles, des migrants font la queue devant le « Petit-Château », le centre d’accueil pour les demandeurs d’asile, sous le regard de deux volontaires de la plate-forme citoyenne BXLRefugees et de l’ONG Médecins du Monde, le 1er décembre 2021.  HATIM KAGHAT / AFP               Les mois s’enchaînent et la situation empire. En plein cœur de Bruxelles, les files d’attente s’étirent toujours plus, le long du « Petit-Château », le centre d’accueil pour les demandeurs d’asile. A droite, les familles et les mineurs étrangers non accompagnés patientent sans masquer leur inquiétude, même si la plupart seront hébergés. A gauche, la file des hommes, parmi lesquels figurent de nombreux Burundais, Afghans, Yéménites ou Palestiniens, suit le mur en briques du bâtiment, bifurque et s’étend sur plusieurs dizaines de mètres. Eux n’osent plus vraiment espérer.          Cela fait des mois que ces migrants se voient refuser l’accès du centre d’accueil. « Il est pourtant illégal de ne pas accorder une place à un demandeur d’asile. L’aide matérielle, et donc l’hébergement, est un droit », rappelle Helene Asselman, de l’organisation flamande Vluchtelingenwerk Vlaanderen.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Belgique, l’accueil des demandeurs d’asile arrive à saturation                 Le 21 janvier, le tribunal de première instance avait condamné l’Etat belge et l’Agence fédérale pour l’accueil des demandeurs d’asile (Fedasil), à payer une astreinte de 5 000 euros par jour pour le cas où « au moins une personne ayant présenté une demande de protection internationale et souhaitant mettre en œuvre son droit à l’accueil se le sera vu refusé ». Le réseau d’accueil est saturé depuis des mois, malgré ses 31 433 lits et l’ouverture erratique de places d’urgence. Les astreintes n’ont pas été payées.          « Moi, je ne me sens plus vraiment humain »          Avec l’aide d’avocats, les aspirants réfugiés se tournent régulièrement vers la justice et introduisent des requêtes unilatérales. Chaque fois, ou presque, le tribunal ordonne à Fedasil de trouver une solution d’accueil. L’agence fédérale a reçu plus de 2 000 condamnations. Pourtant, cela ne change pas grand-chose. Au Petit-Château, des places sont parfois octroyées au compte-gouttes à des hommes qui peuvent brandir leur ordonnance du tribunal. Ce n’est pas pour autant un viatique vers un hébergement immédiat.               Dès 7 h 30, ils sont des centaines à tenter leur chance, tandis que l’association Serve the City distribue quelques vivres. « J’essaie tous les jours depuis deux mois, témoigne Safi, un jeune Afghan. Les gens de Fedasil me disent “Je suis désolé”. Mais moi, je ne me sens plus vraiment humain. Je n’ai rien. Pas d’habit, pas d’argent. Je dors dans les parcs ou contre un mur. Mais je reste déterminé. »           La gale se répand. Des plaies s’infectent. Médecins du monde dénonce une situation humanitaire « inacceptable »          Plus loin, un homme s’offre une toilette rudimentaire du visage avec une bouteille d’eau, à deux pas des urinoirs mis à leur disposition, qui empestent. « Evidemment, cela ne se passerait pas comme ça si on était Ukrainiens », lance un Burundais, las d’attendre depuis deux semaines. Un « deux poids, deux mesures » que constatent aussi les associations. « Pour les Ukrainiens, des places d’urgence et des villages d’accueil ont été rapidement installés. Cela montre que toutes les options ne sont pas exploitées pour résoudre la crise de l’accueil », déplore Helene Asselman.        Il vous reste 45.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/a-bruxelles-les-demandeurs-d-asile-dorment-dans-la-rue_6139268_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, les demandeurs d\u2019asile dorment dans la rue","dateCreated":"2022-08-28T08:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-28T08:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","Europe","Belgique","International"],"description":"Chaque matin, plusieurs centaines de migrants se rassemblent, dans l\u2019espoir d\u2019obtenir une place d\u2019h\u00e9bergement \u00e0 laquelle ils ont droit. Le r\u00e9seau d\u2019accueil est satur\u00e9 depuis des mois.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/5ac0826_1661523268872-bruxelles-migrants.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-8">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Sous contrôle russe depuis le début de la guerre en Ukraine, la centrale dotée de six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun reste au cœur des combats et attise la crainte d’une catastrophe nucléaire en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           Planète       Guerre en Ukraine             Zaporijia : une centrale nucléaire au cœur de la guerre      Sous contrôle russe depuis le début de la guerre en Ukraine, la centrale dotée de six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun reste au cœur des combats et attise la crainte d’une catastrophe nucléaire en Europe.          Par Le Monde.fr         Publié aujourd’hui à 07h32, mis à jour à 13h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La Russie et l’Ukraine se sont mutuellement accusées de mettre en péril la centrale nucléaire de Zaporijia, tandis que le secrétariat général de l’ONU, Antonio Guterres, les appelait à cesser toute activité militaire autour du site, lors d’une réunion du Conseil de sécurité, mardi 23 août.  AP                 C’est la première fois qu’un conflit militaire se déroule dans un pays doté d’un important parc nucléaire. En Ukraine, les bombardements et l’incendie récent aux abords du site de Zaporijia, où se situe la plus grande centrale nucléaire d’Europe, avec ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun, alimentent les craintes de la communauté internationale et ravivent le spectre d’une catastrophe nucléaire.            Alors que Kiev et Moscou – la Russie occupe le site depuis le début du conflit – s’accusent mutuellement d’être à l’origine de ces frappes, les tensions ont culminé en fin de semaine quand la centrale s’est trouvée « totalement déconnectée » du réseau national ukrainien à cause de dommages sur les lignes électriques. Alors que l’opérateur ukrainien assurait, la veille, que les systèmes de sécurité du site fonctionnaient normalement, la compagnie nationale ukrainienne Energoatom a mis en garde, samedi 27 août, contre la « fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », faisant état d’« un risque d’incendie élevé ».                 En attendant, les appels répétés de la communauté internationale à mettre en place une zone démilitarisée autour de la centrale afin de la sécuriser et de permettre l’envoi d’une mission d’inspection internationale n’ont toujours pas abouti.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : inquiétude sur la centrale de Zaporijia ; la Pologne et la République tchèque vont protéger l’espace aérien slovaque                     







            Une centrale essentielle pour l’alimentation électrique des belligérants            La centrale nucléaire de Zaporijia se situe dans le sud de l’Ukraine – sur le territoire de la ville d’Enerhodar – à près de 60 kilomètres de la ville de Zaporijia et 525 kilomètres de Tchernobyl, autre centrale occupée un temps par l’armée russe. Alimentée par les eaux du fleuve Dniepr, elle est la centrale nucléaire la plus puissante en Europe. Avec ses six réacteurs nucléaires VVER-1000, elle dispose d’une capacité de près de 6 000 mégawatts, assez d’énergie pour alimenter près de quatre millions de foyers en électricité. En temps de paix, la centrale de Zaporijia produisait plus d’un cinquième de l’électricité ukrainienne. Elle alimente également une partie des territoires occupés par la Russie.            Outre la centrale de Tchernobyl – à l’origine de la plus grande catastrophe nucléaire au monde en 1986 et dont le dernier réacteur a été arrêté en 2000 –, l’Ukraine possède quatre autres sites atomiques : Rovno et Khmelnitski, dans Nord-Ouest ; Ukraine-Sud, dans le centre du pays ; et Zaporijia, dans le Sud-Est.               







<article-nb="2022/08/28/19-9">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Quelque 22 800 migrants ont rejoint le Royaume-Uni dans des embarcations de fortune depuis le début de l’année, soit deux fois plus qu’en 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Immigration en Europe             Les traversées de la Manche par bateau en forte hausse      Quelque 22 800 migrants ont rejoint le Royaume-Uni dans des embarcations de fortune depuis le début de l’année, soit deux fois plus qu’en 2021.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des migrants débarquent à Dungeness, dans le Kent, en Angleterre, après avoir été interceptés par le Dungeness Lifeboat à la suite d’une avarie de leur embarcation de fortune, dans la Manche, le jeudi 25 août 2022.  GARETH FULLER / AP               Le premier groupe de migrants à accoster, lundi 22 août, à Western Jet Foil, dans le port de Douvres, est arrivé juste après minuit. Le vingt-septième a débarqué un peu plus de vingt-trois heures plus tard, au même endroit. Cette journée de grand beau temps, où la Manche était particulièrement calme, a marqué un record absolu : les autorités britanniques ont recueilli 1 295 migrants, sur vingt-sept bateaux de fortune, qui rejoignaient le Royaume-Uni depuis les côtes françaises.          A Western Jet Foil, point d’accueil des gardes-frontières et de l’armée sur le sol britannique, la passerelle de débarquement voit défiler les groupes : des jeunes hommes seuls dans leur majorité, mais aussi quelques familles, parfois avec des enfants en très bas âge. Juste à côté, mouillant dans les eaux du port, treize bateaux pneumatiques sont alignés. Deux sont crevés, rappel des conditions précaires dans lesquelles se font les passages.                           Lire aussi :  Immigration vers le Royaume-Uni : 1 295 traversées de la Manche lundi, plus de 22 000 depuis le début de l’année                 Pratiquement inconnu il y a quatre ans, le phénomène ne cesse de s’amplifier. Depuis le début de l’année, selon le décompte du ministère britannique de la défense, 22 800 personnes ont été recueillies dans les eaux britanniques en provenance de France. En 2021, à la même époque, leur nombre n’atteignait que 12 000. En 2018, quand les traversées ont débuté, seules 299 personnes avaient été interceptées sur l’ensemble de l’année. Liz Truss, secrétaire d’Etat des affaires étrangères et favorite pour remplacer Boris Johnson à la tête du gouvernement britannique, fait désormais de ce dossier « une priorité absolue ».               A l’échelle européenne, le nombre d’arrivées sur les côtes britanniques reste bien inférieur à la situation en Italie, qui a reçu plus de 50 500 migrants depuis janvier. Mais il est similaire à celui de l’Espagne (18 700 migrants) et supérieur à celui de la Grèce (7 900 migrants), selon les statistiques officielles du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés.          Véritable industrie          Les traversées en bateau ont commencé au compte-gouttes en 2018. « Initialement, il s’agissait du simple basculement d’un mode de passage à un autre », explique Peter Walsh, de l’Observatoire de la migration à l’université d’Oxford. Depuis la fin des années 1990, les migrants tentant de rejoindre illégalement le Royaume-Uni le faisaient cachés à l’arrière de camions ou dans les trains passant par le tunnel sous la Manche. Progressivement, à la demande des autorités britanniques, les contrôles se sont durcis. L’érection de barrières barbelées et l’installation de caméras de surveillance ont été accélérées après un coup d’éclat de juillet 2015, quand 2 000 migrants ont tenté de traverser le tunnel à pied le même soir.        Il vous reste 55.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/les-traversees-de-la-manche-par-bateau-en-forte-hausse_6139264_3210.html"},"headline":"Les travers\u00e9es de la Manche par bateau en forte hausse","dateCreated":"2022-08-28T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-28T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Quelque 22\u00a0800 migrants ont rejoint le Royaume-Uni dans des embarcations de fortune depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, soit deux fois plus qu\u2019en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/111/0/3500/1750/1342/671/60/0/ab8c619_1661531378295-565169.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-10">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Plus de 3 000 demandes d’asile sont déposées chaque mois dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, les centres d’accueil débordés      Plus de 3 000 demandes d’asile sont déposées chaque mois dans le pays.          Par Jean-Pierre Stroobants(Ter Apel (Pays-Bas), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Distribution de couvertures et de kits d’hygiène aux migrants dans le centre d’enregistrement des demandeurs d’asiles de Ter Apel (Pays-Bas), le 26 août 2022.  VINCENT JANNINK / AFP               L’émotion est grande et une travailleuse sociale ne peut retenir ses larmes : un bébé de 3 mois est mort à Ter Apel, mercredi 24 août. C’est dans cette petite bourgade de la province de Groningue qu’est installé le seul centre d’enregistrement des demandeurs d’asile aux Pays-Bas. Les autorités locales et le secrétaire d’Etat chargé de l’asile et des migrations, Eric van der Burg, ont promis, sans livrer de détails sur le drame, une enquête qui ferait « toute la clarté » sur la mort du nourrisson. La nouvelle s’est répandue et accable un peu plus les résidents et ceux qui tentent de les accueillir, dans des conditions de plus en plus difficiles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe                 « Nous sommes là pour aider ces gens, pas pour les laisser sur un trottoir », déplore Jacqueline Engbers, porte-parole de l’Organe central pour l’accueil des demandeurs d’asile (COA). Jeudi 25 août, Médecins sans frontières Nederland a, pour la première fois, offert son assistance. « Nous n’avons pourtant rien à faire ici », commente un humanitaire.               Au cours des derniers jours, quelque 700 migrants se sont installés sur une prairie aux abords du centre : les installations de Ter Apel sont débordées, comme tout le pays. Le COA recense chaque mois de 3 000 à 4 000 demandes d’asile et n’arrive plus à trouver de la place dans ses 109 implantations : 60 permanentes qui abritent déjà 28 000 personnes et 49 temporaires, pourvues de 10 000 lits.          Convaincre une partie de l’opinion          Ces derniers mois, 70 000 Ukrainiens ont aussi été hébergés. « Bien sûr, ils fuient la guerre, et c’est terrible. Mais nous aussi, et on nous fait attendre des jours et des jours ! », grogne Tareq, un Syrien qui fait sécher ses vêtements sur les grilles ceinturant le bâtiment principal. Quelque 15 000 personnes qui ont obtenu le statut de réfugié restent actuellement hébergées dans les centres d’accueil du COA, en raison d’un manque de logements abordables. C’est l’une des raisons de l’engorgement actuel et la situation devrait s’aggraver.          A Ter Apel, des bagarres ont éclaté et des habitants ont protesté contre l’afflux de migrants. Koen Schuiling, le maire de Groningue, exige la création d’un deuxième lieu d’enregistrement des demandeurs d’asile et veut faire démanteler le campement. Comme cet élu du Parti populaire pour la liberté et la démocratie (VVD), le parti libéral du premier ministre Mark Rutte, et d’autres responsables locaux ont dénoncé, dans un texte récemment rendu public, la « politique dysfonctionnelle du gouvernement ». Dans ce pays où la question migratoire focalise depuis de longues années l’attention, il faut aussi convaincre une partie de l’opinion publique des impératifs humanitaires et du respect des engagements internationaux du pays.        Il vous reste 35.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/aux-pays-bas-les-centres-d-accueil-debordes_6139263_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, les centres d\u2019accueil d\u00e9bord\u00e9s","dateCreated":"2022-08-28T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-28T07:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["Pays-Bas","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Plus de 3\u00a0000 demandes d\u2019asile sont d\u00e9pos\u00e9es chaque mois dans le pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Ter Apel (Pays-Bas), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/b04ce4f_5019461-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-11">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ La péninsule a supplanté l’Espagne, absorbant depuis janvier près de 56 % du flux global de migrants traversant la Méditerranée pour gagner l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Immigration en Europe             L’Italie, nouvelle zone de tension migratoire en Méditerranée      La péninsule a supplanté l’Espagne, absorbant depuis janvier près de 56 % du flux global de migrants traversant la Méditerranée pour gagner l’Europe.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des migrants durant leur transfert du « hotspot » de Lampedusa vers un ferry qui les mènera vers un autre centre, à Agrigente, en Sicile, le 4 août 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Retour à la case départ ? La géopolitique migratoire en Méditerranée est en train de redonner à l’Italie son statut de principal pays « ligne de front » – un rang que l’Espagne, exposée aux pressions du Maroc, lui avait ravi en 2020. De janvier à la première semaine d’août, 44 000 migrants et réfugiés provenant de la rive sud de la Méditerranée ont débarqué dans la Péninsule, principalement sur l’île de Lampedusa, où le chef de la Ligue (parti d’extrême droite), Matteo Salvini, a relancé sa campagne hostile à l’immigration.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lampedusa, des migrants invisibles, instrumentalisés par l’extrême droite                 La courbe de ces arrivées accuse une augmentation de 40 % par rapport à la période correspondante de 2021, selon les chiffres compilés par le Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR) des Nations unies. L’Italie absorbe ainsi près de 56 % du flux global de migrants traversant la Méditerranée vers l’Europe. La proportion n’était que de 9,2 % en 2019. La décrue qui avait suivi la crise migratoire du milieu des années 2010 est bel et bien terminée pour les Italiens. Le nombre d’arrivées avait alors chuté de 181 436 en 2016 à un plancher de 11 500 en 2019, pour repartir à la hausse en 2020 (36 435), puis 2021 (68 309).               La principale cause de cette reprise des traversées est à trouver en Libye. Rome était parvenu à enrayer les flux migratoires grâce à des accords secrets conclus avec des milices de la Tripolitaine (Libye occidentale), plate-forme privilégiée d’embarquement vers l’Italie. Les Européens avaient en outre débloqué des financements et livré du matériel au profit des garde-côtes libyens pour leur permettre d’intercepter ces départs, au prix de graves violations des droits de l’homme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, les nouveaux migrants sont laissés loin des regards                 Or la permanence du chaos institutionnel en Libye semble avoir érodé ces verrous. En témoigne le redémarrage des arrivées en Italie à partir de la Tripolitaine, qui sont passées de 13 139 en 2020 à 30 520 en 2021, soit plus qu’un doublement. La tendance est toujours à l’accélération sur les six premiers mois de l’année 2022, avec 3 442 migrants débarquant chaque mois sur les côtes italiennes en provenance de Libye, contre 2 543 en 2021.          Filière bangladaise          Ce rebond migratoire se nourrit de filières nationales inédites, comme le suggère l’importance prise par les Bangladais. Ces derniers constituent désormais la première nationalité à débarquer en Italie (17 % du total sur les sept premiers mois de 2022), à égalité avec les Egyptiens, supplantant les Tunisiens (14 %), qui avaient représenté le premier groupe national en 2019 (24 %), 2020 (38 %) et 2021 (24 %).        Il vous reste 64.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/l-italie-nouvelle-zone-de-tension-migratoire-en-mediterranee_6139256_3210.html"},"headline":"L\u2019Italie, nouvelle zone de tension migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e","dateCreated":"2022-08-28T06:30:10+02:00","datePublished":"2022-08-28T06:30:10+02:00","dateModified":"2022-08-28T06:30:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","Europe","Italie","International"],"description":"La p\u00e9ninsule a supplant\u00e9 l\u2019Espagne, absorbant depuis janvier pr\u00e8s de 56\u00a0% du flux global de migrants traversant la M\u00e9diterran\u00e9e pour gagner l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/591/0/5072/2536/1342/671/60/0/c25f54f_1660387019798-000-32fy7v8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-12">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ En octobre, les factures moyennes vont augmenter de 80 % par rapport à avril, soit un triplement en un an. Des dizaines de milliers de Britanniques menacent de ne pas payer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             « Ne payez pas vos factures d’énergie » : au Royaume-Uni, colère et mobilisation contre les prix du gaz et de l’électricité      En octobre, les factures moyennes vont augmenter de 80 % par rapport à avril, soit un triplement en un an. Des dizaines de milliers de Britanniques menacent de ne pas payer.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h10, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants protestent contre la hausse des prix, à Londres, le 12 février 2022.  FUTURE PUBLISHING VIA GETTY               Anne Vivian-Smith passe son temps à vérifier son compteur électrique, « de façon obsessive ». Elle a toujours fait attention à sa consommation, mais depuis quelques mois, elle mesure le moindre de ses gestes : elle se fait moins de boissons chaudes, évite d’allumer la télévision, éteint au maximum les lumières.          Vivant à Nottingham, dans le nord de l’Angleterre, sévèrement handicapée par une maladie dégénérative, cette ancienne magistrate ne peut pas travailler et dépend des aides sociales, qui n’ont pas augmenté depuis trois ans dans son cas. Son mari, qui est employé dans une université, touche environ 1 000 livres sterling (1 200 euros) par mois et n’a obtenu qu’une augmentation de 1,5 % cette année, bien inférieure à l’inflation. Leur facture de gaz et d’électricité, en revanche, a fait un bond en avril, passant de 82 livres à 145 livres par mois. « Au début de l’année, on n’était pas riches, mais ça allait. Maintenant, notre vie a rétréci. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, dans ces quartiers où il faut choisir entre se chauffer et se nourrir                 Ces 63 livres mensuelles supplémentaires font une énorme différence dans leur vie quotidienne. Un peu avant l’été, le beau-frère de Mme Vivian-Smith, qui vivait en Cornouaille, est décédé. Elle n’a pas pu se payer le billet de train pour se rendre aux obsèques. « Cela coûtait 128 livres, exactement l’argent supplémentaire qu’on avait versé en énergie sur deux mois. »               Le durcissement de ses conditions de vie n’est qu’un début. Vendredi 26 août, l’Office of Gas and Electricity Markets (Ofgem), le régulateur britannique de l’énergie, a annoncé que les factures allaient bondir de 80 % en octobre. Plusieurs fois par an, il détermine le plafond maximum pour un foyer moyen : en octobre 2021, celui-ci était de 1 277 livres par an ; en avril, il est passé à 1 971 livres ; en octobre, il sera de… 3 549 livres. Soit un quasi-triplement en un an.          Pas de bouclier tarifaire          La suite sera encore pire. Les prochaines augmentations, prévues pour janvier et avril 2023, devraient atteindre 5 386 livres et 6 616 livres respectivement, d’après les calculs de Cornwall Insight, une société de consultants en énergie. Soit un quintuplement des factures en dix-huit mois.          Il n’y a pas de bouclier tarifaire au Royaume-Uni. En mai, le gouvernement a bien annoncé 14 milliards de livres d’aide, mais cela ne couvrira que 47 % de la hausse des factures, souligne l’Institute for Fiscal Studies, un groupe de réflexion.              Dans ces circonstances, un vent de fronde se lève chez les Britanniques. En deux mois, des petits tracts jaune et noir ont commencé à apparaître un peu partout à travers le pays. On en voit collés sur des arrêts de bus à Londres, distribués dans les rues de Sheffield et de Manchester, ou décorant l’entrée d’une poissonnerie à Bristol. En grosses lettres blanches, le texte est simple et direct : « Don’t pay energy bills » (« Ne payez pas vos factures d’énergie »).        Il vous reste 53.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/28/ne-payez-pas-vos-factures-d-energie-au-royaume-uni-vent-de-fronde-contre-les-prix-du-gaz-et-de-l-electricite_6139254_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ne payez pas vos factures d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb\u00a0: au Royaume-Uni, col\u00e8re et mobilisation contre les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-08-28T06:10:05+02:00","datePublished":"2022-08-28T06:10:05+02:00","dateModified":"2022-08-28T14:53:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","Pouvoir d'achat","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En octobre, les factures moyennes vont augmenter de 80\u00a0% par rapport \u00e0 avril, soit un triplement en un an. Des dizaines de milliers de Britanniques menacent de ne pas payer.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/188/0/4291/2145/1342/671/60/0/6a30414_1661531064200-gettyimages-1238411976.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-13">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ A Subotica, la grande ville du nord de la Serbie, ils seraient actuellement des milliers originaires du Maghreb mais aussi d’Asie à s’amasser le long de la frontière avec la Hongrie. Un niveau jamais égalé depuis 2015.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »                        International       Immigration en Europe         Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe   Par Jean-Baptiste Chastand (Subotica, Serbie, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 12h01     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA Subotica, la grande ville du nord de la Serbie, ils seraient actuellement des milliers originaires du Maghreb mais aussi d’Asie à s’amasser le long de la frontière avec la Hongrie. Un niveau jamais égalé depuis 2015.                Sur les jambes, les pieds, ou les bras, des traces de griffures de barbelés, de morsures de chien ou de coups. « Regardez comment la police hongroise nous traite ! Ils nous tapent dessus alors qu’on rêve juste d’une vie meilleure », lance Ahmed, Tunisien de 33 ans et porte-parole improvisé de la centaine de Maghrébins qui occupent, ce mardi 23 août, un ensemble de bâtiments délabrés plantés au milieu des champs, tout au nord de la Serbie, à la frontière avec la Hongrie. « Je ne gagnais que 300 euros par mois en Tunisie, comment s’en sortir avec ça ? », se plaint ce vendeur de profession, qui dit vouloir s’installer en Italie.          A ses côtés, d’autres Tunisiens, des Marocains et des Algériens. Des hommes, uniquement, qui ne fuient pas la guerre, mais rêvent de travailler en Europe de l’Ouest. Une bonne moitié d’entre eux disent viser la France. Dans le nord de la Serbie, ils seraient actuellement des milliers originaires du Maghreb mais aussi d’Asie à s’amasser le long de la frontière avec la Hongrie dans l’espoir de pouvoir rentrer dans l’Union européenne (UE). Mais un obstacle de taille ralentit leur projet : la double clôture de quatre mètres de haut érigée en 2015 par le premier ministre hongrois, Viktor Orban, pour stopper les flux migratoires sur la « route des Balkans ».                           Lire aussi (2021) :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, les clôtures de l’absurde                                     Un migrant montre les blessures faites en essayant d’escalader la clôture pour la Hongrie, à Horgos, en Serbie, le 23 août 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               Multiplication des « jungles »          A l’époque, la grande majorité des migrants étaient des Syriens et des Afghans fuyant la guerre et cherchant à gagner l’Allemagne. La clôture, associée à un accord signé par l’ex-chancelière allemande Angela Merkel avec la Turquie pour retenir les migrants, a permis, dans les années suivantes, de réduire fortement les flux sur cette route et de dévier les déplacés vers la Bosnie et la Croatie. Aujourd’hui, sans véritable explication, les migrants sont massivement de retour à Subotica, la grande ville du nord de la Serbie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les demandeurs d’asile dorment dans la rue                 Selon l’agence européenne de gardes-frontières Frontex, plus de 70 000 passages ont été détectés sur la route des Balkans depuis janvier, soit trois fois plus que sur la même période en 2021, et à un niveau jamais égalé depuis la crise de 2015-2016 où près d’un million de personnes étaient passées. « C’est actuellement la route migratoire vers l’UE la plus active », a estimé l’agence, le 12 août.                              Un groupe de Syriens attend à l’extérieur du camp de migrants de Subotica, en Serbie, le 24 août 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               « Nous voyons tous les jours plus de monde », confirme Tibor Varga, pasteur évangélique de Subotica qui aide depuis plus d’une dizaine d’années « les gens dans le besoin », comme il les appelle. « Ils s’accumulent et cela crée un conflit entre les passeurs, la situation est de plus en plus similaire à ce qu’on voit à Calais », dénonce-t-il. Les « jungles », ainsi qu’on les nomme, se multiplient dans les forêts et les champs qui bordent la frontière hongroise, avec leur accumulation de déchets, qui énervent les agriculteurs. « En 2015, ils ne faisaient que passer, alors que là, ils dévastent nos champs », proteste depuis son tracteur Zoltan, un solide paysan de la minorité hongroise de Serbie. Comme beaucoup de ses homologues, il commence à critiquer la clôture voulue par M. Orban. « Pour la Hongrie, c’est bien, mais pour nous, c’est pire. »        Il vous reste 58.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/28/en-serbie-la-route-migratoire-des-balkans-s-ouvre-a-nouveau_6139251_3210.html"},"headline":"Sur la route des Balkans, le retour massif des migrants en Europe","dateCreated":"2022-08-28T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-28T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-08-28T12:01:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Serbie","Immigration en Europe","Europe","International"],"description":"A Subotica, la grande ville du nord de la Serbie, ils seraient actuellement des milliers originaires du Maghreb mais aussi d\u2019Asie \u00e0 s\u2019amasser le long de la fronti\u00e8re avec la Hongrie. Un niveau jamais \u00e9gal\u00e9 depuis 2015.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Subotica, Serbie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/850/0/6500/3250/1342/671/60/0/16185cb_1661387182054-dsc00489.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/28/19-14">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Cet accord conclu samedi ne résout pas la question des plaques d’immatriculation des voitures des Serbes du Kosovo, dont le changement pour des plaques kosovares exigé par Pristina avait provoqué un nouvel accès de violence en juillet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Serbie             Serbie et Kosovo concluent un « accord de libre circulation » pour désamorcer les tensions      Cet accord conclu samedi ne résout pas la question des plaques d’immatriculation des voitures des Serbes du Kosovo, dont le changement pour des plaques kosovares exigé par Pristina avait provoqué un nouvel accès de violence en juillet.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h52, mis à jour à 12h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les autorités serbes et kosovares devraient désormais reconnaître leurs cartes d’identité respectives. La Serbie et le Kosovo ont conclu, samedi 27 août, « un accord sur la liberté de circulation » entre les deux pays, après le regain de tensions suscité par de nouvelles règles frontalières et administratives imposées par Pristina, a annoncé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.            Cet accord ne résout cependant pas la question des plaques d’immatriculation des voitures des Serbes du Kosovo, dont le changement pour des plaques kosovares exigé par Pristina avait provoqué un nouvel accès de violence en juillet.                             Lire aussi :  Le Kosovo reporte l’entrée en vigueur de nouvelles règles à la frontière serbe après des tensions                   A la suite des négociations pilotées par l’Union européenne (UE), Pristina consent à ne pas introduire au 1er septembre, comme c’était son intention, des permis de séjour pour les personnes entrant au Kosovo avec une carte d’identité serbe, a expliqué M. Borrell sur Twitter, assurant avoir « reçu des garanties » du premier ministre kosovar, Albin Kurti.                 En échange, le président serbe, Aleksandar Vucic, a accepté de supprimer le permis de séjour que Belgrade imposait aux visiteurs détenteurs d’une carte d’identité kosovare pour entrer en Serbie.            « Assurer la paix et la stabilité sur le territoire du Kosovo »            L’annonce de M. Borrell a été aussitôt saluée par le chef du bureau du gouvernement serbe pour le Kosovo, Petar Petkovic. Avec cet accord, « nous avons réussi à assurer la paix et la stabilité sur le territoire du Kosovo et à préserver les cartes d’identité serbes pour les Serbes » vivant au Kosovo « et donc aussi la présence de l’Etat de Serbie sur ce territoire », a déclaré M. Petkovic dans un communiqué.            Belgrade n’a jamais reconnu l’indépendance proclamée par son ancienne province à majorité albanaise, en 2008, une décennie après une guerre sanglante qui a fait 13 000 morts, en majorité des Kosovars albanais.                Depuis, la région est le théâtre de frictions épisodiques. Les quelque 120 000 Serbes du Kosovo, dont un tiers vivent dans le nord du territoire, ne reconnaissent pas l’autorité de Pristina, restant fidèles à Belgrade.            A Pristina, le premier ministre kosovar, Albin Kurti, s’est félicité de la conclusion d’un accord sur la base de « réciprocité ». « Les solutions de normalisation doivent comporter la réciprocité, car les relations de bon voisinage l’impliquent », a-t-il écrit sur Facebook.            Pour accepter ce compromis, la Serbie a exigé qu’un avis explicatif soit affiché aux postes-frontières, que Belgrade qualifie de « passages administratifs ». Il sera mentionné, dans le texte de cet avis, que cette mesure a été décidée « uniquement pour des raisons pratiques » et qu’elle « ne peut pas être interprétée comme une reconnaissance de l’indépendance unilatéralement proclamée du Kosovo », selon M. Petkovic.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Albin Kurti : « Quand la Serbie sera-t-elle prête à reconnaître le Kosovo ? »                   Le problème des plaques n’est pas résolu            En revanche, aucun compromis n’a été trouvé samedi concernant la mesure kosovare sur les plaques d’immatriculation, a regretté Josep Borrell. Outre le permis de séjour imposé à ses frontières, Pristina avait également décidé, en juillet, d’exiger des Serbes du Kosovo qu’ils remplacent les plaques d’immatriculation serbes de leurs véhicules par des plaques de la République du Kosovo.                A l’annonce de ces mesures, les Serbes du nord du Kosovo avaient dressé des barricades près des passages frontaliers et bloqué la circulation. Sous pression des Etats-Unis, Pristina avait reporté leur mise en œuvre au 1er septembre.            « Le travail n’est pas terminé, certains problèmes sont toujours en suspens. J’attends des deux dirigeants qu’ils continuent à faire preuve de pragmatisme et d’esprit constructif afin de résoudre le problème des plaques », a déclaré Josep Borrell.            A défaut d’un accord sur les plaques d’immatriculation, les Serbes du Kosovo auront, à partir du 1er septembre, un délai de deux mois pour remplacer leurs plaques, selon la décision de Pristina.                Le président serbe, Aleksandar Vucic, reste toutefois pessimiste quant à la possibilité de parvenir à un accord dans ce dossier. S’exprimant samedi matin en conférence de presse, il a expliqué que le différend sur les cartes d’identité n’était qu’un « moindre problème » et que celui des immatriculations était « beaucoup plus compliqué ». « La crise se poursuit de toute façon, elle s’aggrave », a-t-il mis en garde.            L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord a averti, à la mi-août, que sa force de maintien de la paix au Kosovo (KFOR) était « prête à intervenir si la stabilité était menacée » et à renforcer ses effectifs si nécessaire, pour « rétablir la liberté de circulation » en cas de blocages et de nouvelles violences.                             Lire aussi :  Tensions entre la Serbie et le Kosovo : l’OTAN appelle à la « retenue » et se dit prête à intervenir                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/serbie-et-kosovo-concluent-un-accord-de-libre-circulation-pour-desamorcer-les-tensions_6139241_3210.html"},"headline":"Serbie et Kosovo concluent un \u00ab\u00a0accord de libre circulation\u00a0\u00bb pour d\u00e9samorcer les tensions","dateCreated":"2022-08-27T22:52:54+02:00","datePublished":"2022-08-27T22:52:54+02:00","dateModified":"2022-08-28T12:08:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Kosovo","International","Europe","Serbie"],"description":"Cet accord conclu samedi ne r\u00e9sout pas la question des plaques d\u2019immatriculation des voitures des Serbes du Kosovo, dont le changement pour des plaques kosovares exig\u00e9 par Pristina avait provoqu\u00e9 un nouvel acc\u00e8s de violence en juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/586/0/7030/3515/1342/671/60/0/bd20db9_c3d0beb356fa470ebed2760ece83da1a-c3d0beb356fa470ebed2760ece83da1a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-15">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La tension reste vive autour de la centrale de Zaporijia. Alors que « l’infrastructure de la centrale nucléaire a été endommagée », les autorités de la région ont commencé à distribuer des comprimés d’iode aux résidents, en cas de fuite radioactive.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                    Des risques de « pulvérisation de substances radioactives » à Zaporijia, alerte Energoatom          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :   Alexei Alexandrov / AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia a été raccordée au réseau électrique ukrainien et fonctionne normalement, a assuré l’opérateur ukrainien Energoatom samedi matin. Cependant, « l’infrastructure de la centrale a été endommagée, et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a prévenu l’énergéticien.Les autorités de la région de Zaporijia ont commencé, vendredi, à distribuer des comprimés d’iode aux résidents qui vivent à proximité de la centrale nucléaire, en cas de fuite radioactive.Alors qu’Energoatom assure que les dommages causés à la centrale de Zaporijia sont la conséquence de bombardements russes, Moscou renvoie l’accusation à Kiev. Dans un communiqué, le ministère de la défense russe a assuré que l’artillerie ukrainienne avait tiré dix-sept obus sur l’enceinte de la centrale ces vingt-quatre dernières heures.L’Agence internationale pour l’énergie atomique a formé une équipe en vue d’une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia. Le New York Times a pu consulter la liste des treize experts réunis par l’Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni ne sont représentés. En revanche, la France, l’Italie, la Pologne et la Lituanie y figurent.Sur le plan militaire, la présidence ukrainienne a signalé, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre dernières heures sur les régions de Kharkiv (un mort, trois civils blessés), Donetsk (deux morts et sept blessés, avec des combats concentrés notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).Dans la région de Louhansk, « les soldats ukrainiens ont détruit une base des occupants russes » dans la petite ville de Kadiïvka, a affirmé le chef de l’administration militaire régionale, Serhi Haïdaï. « La frappe a été si puissante que 200 parachutistes ruscistes [contraction de “Russe” et “fasciste” utilisée en Ukraine pour désigner les forces de Moscou] ont été tués », selon M. Haïdaï. L’information n’a pu être confirmée de source indépendante.TotalEnergies a annoncé, vendredi, dans un communiqué s’être accordé avec son partenaire russe Novatek pour lui céder sa participation de 49 % dans la société Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovoïe en Russie. En début de semaine, Le Monde a dévoilé que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transformé en kérosène qui a pu alimenter des avions russes engagés dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l’accord de cession a été conclu le 18 juillet, mais n’a été validé que jeudi par les autorités russes.Les prix de l’énergie ont explosé en Europe et le continent se prépare à un hiver difficile. Conjuguée notamment à des difficultés rencontrées par le parc nucléaire français, cette crise a porté, vendredi, les prix de gros de l’électricité pour 2023 en Allemagne et en France à respectivement 995 et 1 100 euros le MWh, contre 85 euros il y a un an. Le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays assure la présidence de l’Union européenne, a annoncé, vendredi, qu’il convoquerait « une réunion d’urgence des ministres de l’énergie », avec l’assentiment de la Commission européenne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tchat. Emmanuel Grynszpan : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise à Zaporijia, mais elle n’a pas son mot à dire »         Décryptages. En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations         Tribune. « La crise de l’énergie représente le plus grand risque systémique pour l’Europe »         Entretien. Rafael Mariano Grossi : « On ne peut pas ajouter au drame de cette guerre un accident nucléaire »         Tribune. Zoïa Svetova : « En supprimant les visas touristiques pour les Russes, des responsables occidentaux veulent définitivement rétablir l’Union soviétique »         Récit. La centrale nucléaire de Zaporijia frôle de nouveau la catastrophe         Décryptages. A la télévision russe, la propagande fait de moins en moins recette         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Des risques de « pulvérisation de substances radioactives » à Zaporijia, alerte Energoatom          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-27T19:57:45+00:00","coverageEndTime":"2022-08-28T07:57:45+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","description":"La tension reste vive autour de la centrale de Zaporijia. Alors que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion ont commenc\u00e9 \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents, en cas de fuite radioactive.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : inquiétude sur la centrale de Zaporijia ; la Pologne et la République tchèque vont protéger l’espace aérien slovaque","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La tension reste vive autour de la centrale de Zaporijia. Alors que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion ont commenc\u00e9 \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents, en cas de fuite radioactive.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3263/2175/1342/894/3/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-27T19:57:45+00:00"
,"endDate":"2022-08-28T07:57:45+00:00"
        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-28T04:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-28T02:00:06+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A la t\u00e9l\u00e9vision russe, la propagande fait de moins en moins recette                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-28T02:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-28T00:52:38+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"220 explosions de mortiers, 2 bless\u00e9s, dans l\u2019oblast de Soumy selon Dmytro Zhyvytskyy chef de l\u2019admin...","dateModified":"2022-08-28T00:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-28T00:30:03+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  TotalEnergies annonce c\u00e9der sa participation dans un champ gazier russe \u00e0 son partenaire Novatek                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-28T00:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T23:30:09+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T23:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T22:45:09+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T22:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T20:55:24+00:00","articleBody":"                     Une unit\u00e9 d\u2019artillerie ukrainienne tire avec un BM-27 Ouragan, un lance-roquettes multiple automoteur de 220 mm, sur une position pr\u00e8s d\u2019une ligne de front dans la r\u00e9gion de Donetsk le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/65f0535_5026394-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T20:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T20:39:52+00:00","articleBody":"     Dell Technologies Inc. a annonc\u00e9 samedi mettre un terme \u00e0 toutes ses activit\u00e9s en Russie et avoir ferm\u00e9 ses bureaux \u00e0 la mi-ao\u00fbt. La soci\u00e9t\u00e9 informatique am\u00e9ricaine, qui fournit notamment des serveurs \u00e0 la Russie, avait d\u00e9j\u00e0 suspendu ses ventes en Ukraine et en Russie en f\u00e9vrier, d\u00e9clarant qu\u2019elle examinait la situation avant de d\u00e9cider de la suite. \u00ab\u00a0A la mi-ao\u00fbt, nous avons ferm\u00e9 nos bureaux et cess\u00e9 toutes les op\u00e9rations en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters Mike Siemienas, porte-parole de Dell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dell Technologies Inc. met un terme \u00e0 toutes ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-08-27T20:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T20:19:15+00:00","articleBody":"     Le 24 f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u00e9clarait le d\u00e9but d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine et lan\u00e7ait ses troupes \u00e0 l\u2019attaque de ce pays voisin. Le pays a comm\u00e9mor\u00e9 mercredi l\u2019ind\u00e9pendance de 1991, six mois jour pour jour apr\u00e8s l\u2019invasion russe.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: six mois de guerre en photos                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9cit en photos de six mois de guerre, au rythme des bombardements et sanctions internationales, aupr\u00e8s de...","dateModified":"2022-08-27T20:19:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T19:55:14+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que et la Pologne garderont l\u2019espace a\u00e9rien de la Slovaquie voisine, alors que ce pays membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) fait ses adieux \u00e0 ses MiG-29 de fabrication russe, a annonc\u00e9, samedi, le minist\u00e8re slovaque de la d\u00e9fense.          Un accord sur la protection de l\u2019espace a\u00e9rien slovaque par les forces a\u00e9riennes tch\u00e8ques et polonaises a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 samedi par le ministre slovaque de la d\u00e9fense Jaroslav Nad, avec ses homologues tch\u00e8que Jana Cernochova et polonais Mariusz Blaszczak. \u00ab\u00a0L\u2019accord entrera en vigueur le 1er\u00a0septembre, lorsque les avions de chasse MiG-29 slovaques seront immobilis\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense, Martina Koval Kakascikova, dans un communiqu\u00e9.          Plus t\u00f4t, le minist\u00e8re a annonc\u00e9 qu\u2019il mettrait hors service les MiG car leur maintenance \u00e9tait devenue tr\u00e8s co\u00fbteuse et que le personnel russe quittait progressivement la Slovaquie. En avril, le premier ministre slovaque, Eduard Heger, avait d\u00e9clar\u00e9 que son pays pourrait envoyer les MiG-29 en Ukraine, mais aucun d\u00e9tail n\u2019avait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9. Le 14\u00a0ao\u00fbt, M.\u00a0Nad a d\u00e9menti les informations selon lesquelles la Slovaquie aurait d\u00e9j\u00e0 remis ces appareils \u00e0 l\u2019Ukraine, ajoutant qu\u2019aucune d\u00e9cision finale n\u2019avait encore \u00e9t\u00e9 prise.          La R\u00e9publique tch\u00e8que et la Pologne prot\u00e9geront l\u2019espace a\u00e9rien slovaque jusqu\u2019\u00e0 ce que des avions de chasse F-16 am\u00e9ricains soient fournis \u00e0 la Slovaquie pour remplacer les MiG-29. Leur achat a \u00e9t\u00e9 conclu en\u00a02018 et la livraison est pr\u00e9vue en\u00a02024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La R\u00e9publique tch\u00e8que et la Pologne s\u2019engagent \u00e0 prot\u00e9ger l\u2019espace a\u00e9rien de la Slovaquie","dateModified":"2022-08-27T20:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T19:26:48+00:00","articleBody":"     La France va apporter son expertise en mati\u00e8re de cybers\u00e9curit\u00e9 aux institutions gouvernementales du Mont\u00e9n\u00e9gro, \u00e0 la demande de ce pays membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) vis\u00e9 par une importante attaque informatique d\u2019institutions gouvernementales. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me cyberattaque en une semaine au Mont\u00e9n\u00e9gro, dans la foul\u00e9e d\u2019une motion de censure qui a renvers\u00e9 le 19\u00a0ao\u00fbt son gouvernement.          \u00ab\u00a0Le gouvernement fran\u00e7ais r\u00e9pond positivement \u00e0 la demande des autorit\u00e9s du Mont\u00e9n\u00e9gro et met \u00e0 disposition l\u2019Agence nationale de la s\u00e9curit\u00e9 des syst\u00e8mes d\u2019information (Anssi) pour assurer une mission de soutien et d\u2019assistance \u00e0 la d\u00e9tection, l\u2019analyse et la rem\u00e9diation de cybers\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi dans un communiqu\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en charge de la transition num\u00e9rique et des t\u00e9l\u00e9communications, Jean-No\u00ebl Barrot et la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna. \u00ab\u00a0L\u2019ANSSI apportera sa capacit\u00e9 d\u2019analyse et de conseil, son expertise et ses savoir-faire aux Mont\u00e9n\u00e9grins pour comprendre la situation et entamer les premi\u00e8res mesures imm\u00e9diates de rem\u00e9diation\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le texte. Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 a rappel\u00e9 que cette mission s\u2019inscrivait \u00ab\u00a0en droite ligne du projet de cr\u00e9ation d\u2019un centre r\u00e9gional de d\u00e9veloppement capacitaire cyber, port\u00e9 par la France et la Slov\u00e9nie, qui sera bas\u00e9 au Mont\u00e9n\u00e9gro\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cyberattaque\u00a0: la France assistera le Mont\u00e9n\u00e9gro","dateModified":"2022-08-27T20:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T18:20:34+00:00","articleBody":"                     Des membres du bataillon de volontaires tch\u00e9tch\u00e8nes \u00ab\u00a0Djokhar Douda\u00efev\u00a0\u00bb posent avec le drapeau des s\u00e9paratistes de la R\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne d\u2019Itchk\u00e9rie, lors d\u2019une session de formation dans la r\u00e9gion de Kiev, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/5421bb8_1661612676953-000-32h76d9.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T18:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T17:55:55+00:00","articleBody":"     Le commissaire ukrainien aux personnes disparues dans des circonstances particuli\u00e8res, Oleg Kotenko, a d\u00e9clar\u00e9 que 428\u00a0corps avaient \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s de Marioupol, dont plus de 300\u00a0d\u00e9fenseurs d\u2019Azovstal, selon le site du gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a restitu\u00e9 428\u00a0corps de Marioupol","dateModified":"2022-08-27T18:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T15:14:56+00:00","articleBody":"           Dans le centre-ville de Kharkiv, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP           Une roquette russe a frapp\u00e9 le quartier historique de Kharkiv aux premi\u00e8res heures de samedi, faisant un bless\u00e9, selon la police. La roquette a endommag\u00e9 des b\u00e2timents voisins, laissant un grand crat\u00e8re sur la route.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/2ecc586_65ce4fa2238c447893f43bad22d1d4ad-65ce4fa2238c447893f43bad22d1d4ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une roquette russe a frapp\u00e9 le quartier historique de Kharkiv","dateModified":"2022-08-27T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T15:03:25+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou continuent \u00e0 se renvoyer la responsabilit\u00e9 des bombardements \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale...","dateModified":"2022-08-27T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T14:48:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui simplifie le s\u00e9jour et le travail des centaines de milliers de personnes ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour la Russie depuis l\u2019intervention militaire du Kremlin. Selon ces nouvelles \u00ab\u00a0mesures temporaires\u00a0\u00bb, publi\u00e9es samedi, les d\u00e9tenteurs d\u2019un passeport ukrainien, ainsi que les habitants des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, pourront rester en Russie \u00ab\u00a0sans limitation de d\u00e9lais\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ils ne pouvaient s\u00e9journer officiellement en Russie que quatre-vingt-dix jours par p\u00e9riode de cent quatre-vingts jours. Pour des s\u00e9jours plus longs, il fallait obtenir un permis de travail ou une autorisation sp\u00e9ciale.          Les personnes concern\u00e9es ont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0le droit de mener une activit\u00e9 professionnelle en Russie sans permis de travail\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le d\u00e9cret. Toutefois, pour profiter de cette mesure, elles devront se soumettre \u00e0 un relev\u00e9 d\u2019empreintes digitales, \u00e0 une prise de photo d\u2019identit\u00e9 et \u00e0 des d\u00e9pistages de drogues et de maladies infectieuses. Le texte interdit \u00e9galement l\u2019expulsion de Russie de citoyens ukrainiens, hormis les personnes lib\u00e9r\u00e9es de prison ou jug\u00e9es mena\u00e7antes pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie. Dans un d\u00e9cret distinct, Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 de verser des aides sociales aux personnes vuln\u00e9rables (retrait\u00e9s, handicap\u00e9s, femmes enceintes) ayant d\u00fb quitter l\u2019Ukraine et les territoires s\u00e9paratistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret facilitant le s\u00e9jour des Ukrainiens","dateModified":"2022-08-27T15:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T14:17:44+00:00","articleBody":"                     Sc\u00e8ne apr\u00e8s une frappe russe dans la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/fdbde57_1661609784192-2022-08-27t125531z-167963213-rc2z4w9drn1n-rtrmadp-3-ukraine-crisis-slovyansk.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T14:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:54:39+00:00","articleBody":"     De m\u00eame technologie que les r\u00e9acteurs fran\u00e7ais, les six unit\u00e9s de la plus grande centrale d\u2019Europe disposent de syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 similaires \u00e0 ceux des autres pays europ\u00e9ens. Apr\u00e8s l\u2019accident de Fukushima, en\u00a02011, au Japon, l\u2019Ukraine a par exemple am\u00e9lior\u00e9 ses installations pour pouvoir faire face \u00e0 une situation de perte totale de l\u2019alimentation \u00e9lectrique. Elle dispose ainsi d\u2019une vingtaine de diesels de secours, qui pourraient prendre le relais en cas de rupture de l\u2019approvisionnement et peuvent fonctionner sept jours avant de devoir \u00eatre recharg\u00e9s en combustible. L\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment primordial pour le fonctionnement des centrales, qui permet de refroidir les r\u00e9acteurs et d\u2019\u00e9viter une fusion du c\u0153ur.          Mais l\u2019installation de Zaporijia, comme toutes les autres centrales, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue pour op\u00e9rer dans un contexte de conflit arm\u00e9. \u00ab\u00a0La robustesse des murs et la redondance des syst\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 sont des facteurs favorables en cas de tirs sur les b\u00e2timents abritant les r\u00e9acteurs, mais jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u00a0\u00bb, note ainsi Olivier Gupta, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise et pr\u00e9sident de l\u2019Association des autorit\u00e9s de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire des pays d\u2019Europe de l\u2019Ouest.                    Lire aussi :  En cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T14:08:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:33:56+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9, samedi, qu\u2019il donnait six drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 d\u00e9miner ses c\u00f4tes. \u00ab\u00a0Trois d\u2019entre eux seront fournis \u00e0 partir de stocks britanniques, et trois autres seront achet\u00e9s aupr\u00e8s de l\u2019industrie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le gouvernement.          Ces drones \u00ab\u00a0fonctionnent efficacement \u00e0 des profondeurs allant jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0m\u00e8tre pour d\u00e9tecter, localiser et identifier les mines \u00e0 l\u2019aide d\u2019un ensemble de capteurs afin que la marine ukrainienne puisse les d\u00e9truire\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site du gouvernement britannique, qui promet de former des dizaines de soldats de la marine ukrainienne \u00e0 les utiliser. Le Royaume-Uni dirige d\u00e9j\u00e0 un programme international visant \u00e0 former \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 10\u00a0000\u00a0recrues volontaires ukrainiennes aux comp\u00e9tences militaires de base\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni donne des drones sous-marins \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-27T13:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#630017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T13:12:56+00:00","articleBody":"                     Hanna, 62 ans, pleure sur la tombe de son fils, 41\u00a0ans, un militaire ukrainien mort pendant la guerre contre la Russie, au cimeti\u00e8re de Lviv, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Une usine d\u00e9truite par une frappe russe dans la ville de Sloviansk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/b0a0a33_1faccc0c22e045ddb3b200b737e13a06-1faccc0c22e045ddb3b200b737e13a06-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T13:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T11:50:08+00:00","articleBody":"           Des habitants recoivent des comprim\u00e9s d\u2019iode distribu\u00e9s par les autorit\u00e9s \u00e0 Zaporijia, le 26\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP           Les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia ont commenc\u00e9, vendredi, \u00e0 distribuer des comprim\u00e9s d\u2019iode aux r\u00e9sidents qui vivent \u00e0 proximit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire, en cas de fuite radioactive. L\u2019un des membres du conseil r\u00e9gional a pr\u00e9cis\u00e9 que cette d\u00e9cision avait \u00e9t\u00e9 prise conform\u00e9ment aux recommandations du minist\u00e8re de la sant\u00e9 ukrainien, selon lesquelles les personnes vivant dans un rayon de 50\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019une possible source de rayonnement devaient pr\u00e9ventivement recevoir de l\u2019iode.          Le message invite cependant les habitants \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0c\u00e9der \u00e0 la panique\u00a0\u00bb. Il rappelle cependant qu\u2019aucun rayonnement n\u2019a pour l\u2019heure \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 Zaporijia et que les comprim\u00e9s ne doivent \u00eatre pris qu\u2019en cas d\u2019alerte \u00e9mise par les autorit\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Etat a achet\u00e9 la quantit\u00e9 requise d\u2019iodure de potassium\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la sant\u00e9 sur son site, assurant que chaque r\u00e9gion en a re\u00e7u \u00ab\u00a0le nombre requis en fonction de la population\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/cb87655_baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-baae8f93a7e64f4482abd7fb9dc7748f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes organisent la distribution pr\u00e9ventive de pastilles d\u2019iode autour de la cent...","dateModified":"2022-08-27T12:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T11:33:34+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Energoatom assure que les dommages caus\u00e9s \u00e0 la centrale de Zaporijia sont la cons\u00e9quence de bombardements russes, Moscou renvoie l\u2019accusation \u00e0 Kiev. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que l\u2019artillerie ukrainienne avait tir\u00e9 dix-sept obus sur l\u2019enceinte de la centrale ces vingt-quatre derni\u00e8res heures.          \u00ab\u00a0Quatre [obus] sont tomb\u00e9s sur le toit du b\u00e2timent sp\u00e9cial n\u00b0\u00a01, o\u00f9 se trouvent 168\u00a0assemblages de combustible nucl\u00e9aire am\u00e9ricain de la firme WestingHouse\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que les obus restants s\u2019\u00e9taient \u00e9cras\u00e9s \u00e0 30\u00a0m\u00e8tres d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de combustible usag\u00e9 et pr\u00e8s d\u2019un autre contenant du \u00ab\u00a0combustible frais\u00a0\u00bb. Selon l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne proc\u00e8de \u00e0 ces tirs depuis les alentours de la ville de Marhanets, qui fait face \u00e0 la centrale, sur la rive oppos\u00e9e du fleuve Dniepr toujours contr\u00f4l\u00e9e par Kiev.          Selon le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, les Russes ont, \u00e0 l\u2019inverse, envoy\u00e9 depuis la centrale de Zaporijia des missiles Grad et des obus d\u2019artillerie sur les villes de Nikopol et Marhanets, situ\u00e9es en face de la centrale, sur l\u2019autre rive du Dniepr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou s\u2019accusent \u00e0 nouveau mutuellement de bombarder la centrale nucl\u00e9aire","dateModified":"2022-08-27T12:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:59:37+00:00","articleBody":"     Au centre de toutes les inqui\u00e9tudes en raison de bombardements, dont s\u2019accusent mutuellement Russes et Ukrainiens, la centrale de Zaporijia s\u2019est trouv\u00e9e \u00ab\u00a0totalement d\u00e9connect\u00e9e\u00a0\u00bb pendant plusieurs heures, jeudi 25\u00a0ao\u00fbt, du r\u00e9seau en raison de dommages sur les lignes \u00e9lectriques, caus\u00e9s par des incendies, a annonc\u00e9 la compagnie d\u2019Etat ukrainienne Energoatom.          Sur les derniers incidents qui ont eu lieu \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, notre journaliste Emmanuel Grynszpan a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.                    Lire aussi :  Centrale de Zaporijia\u00a0: \u00ab\u00a0La population russe n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019une catastrophe se produise, mais elle n\u2019a pas son mot \u00e0 dire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T13:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:33:08+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 raccord\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et fonctionne normalement, a assur\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energotaom samedi matin. Cependant, l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien insiste une nouvelle fois sur le danger que fait planer la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe sur le site de la centrale, et notamment de \u00ab\u00a0son \u00e9quipement [militaire] et de ses explosifs\u00a0\u00bb.          Selon Energoatom, les troupes russes ont \u00ab\u00a0bombard\u00e9 [le site] \u00e0 plusieurs reprises au cours de la derni\u00e8re journ\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e, et il existe des risques de fuite d\u2019hydrog\u00e8ne et de pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 l\u2019agence sur Telegram, ajoutant qu\u2019il y avait \u00ab\u00a0un risque d\u2019incendie \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des risques de \u00ab\u00a0pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, alerte Energoatom ","dateModified":"2022-08-27T13:31:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T10:17:44+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019il esp\u00e9rait que l\u2019Agence pourrait mener une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t, esp\u00e9rons-le dans les prochains jours\u00a0\u00bb. La conseill\u00e8re du ministre de l\u2019\u00e9nergie ukrainien, Lana Zerkal, a, elle, affirm\u00e9 que des experts de l\u2019AIEA \u00e9taient attendus \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb, reprochant aux Russes d\u2019\u00ab\u00a0artificiellement cr\u00e9er des obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 cette mission, ce que Moscou nie. Rien n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9.          Le New York Times a cependant pu consulter la liste des treize experts r\u00e9unis par l\u2019Agence en vue de cette mission. Ni les Etats-Unis ni le Royaume-Uni, vilipend\u00e9s par Moscou pour leur important soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, ne sont repr\u00e9sent\u00e9s. En revanche, la France y figure, tout comme l\u2019Italie, la Pologne et la Lituanie, soutiens de Kiev. Un Serbe et un Chinois, dont les pays sont plus proches de Moscou, sont aussi sur la liste consult\u00e9e par le quotidien am\u00e9ricain. Y sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s l\u2019Albanie, la Jordanie, le Mexique ou encore la Mac\u00e9doine du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA a form\u00e9 une \u00e9quipe en vue d\u2019une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-27T16:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T09:22:49+00:00","articleBody":"     Le Mont\u00e9n\u00e9gro demande de l\u2019aide internationale apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une importante cyberattaque. Il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me attaque contre des syst\u00e8mes informatiques, apr\u00e8s une premi\u00e8re vague ayant frapp\u00e9 des institutions du pays dans la foul\u00e9e d\u2019une motion de censure qui a renvers\u00e9, le 19\u00a0ao\u00fbt, son gouvernement.          Apr\u00e8s avoir r\u00e9uni tard, vendredi, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, le chef du gouvernement, Dritan Abazovic, qui g\u00e8re les affaires courantes, ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur les origines de cette attaque, mais son ministre de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9sign\u00e9 la Russie. Moscou a ajout\u00e9, en mars, le Mont\u00e9n\u00e9gro sur sa liste de \u00ab\u00a0pays ennemis\u00a0\u00bb, apr\u00e8s son alignement sur des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne.          il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0attaques tr\u00e8s sophistiqu\u00e9es qui ne peuvent pas \u00eatre men\u00e9es par des individus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Rasko Konjevic, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale. \u00ab\u00a0Qui pourrait avoir une sorte d\u2019int\u00e9r\u00eat politique pour infliger de tels d\u00e9g\u00e2ts au Mont\u00e9n\u00e9gro\u00a0? Je trouve qu\u2019il y a suffisamment [d\u2019\u00e9l\u00e9ments] de douter sur le fait que la Russie est derri\u00e8re l\u2019attaque.\u00a0\u00bb          Les syst\u00e8mes informatiques de plusieurs institutions ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0infect\u00e9s\u00a0\u00bb, dont celui du minist\u00e8re des finances, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, alors que le ministre de la fonction publique assure que \u00ab\u00a0les comptes des citoyens et des entreprises, tout comme leurs donn\u00e9es, ne sont pas menac\u00e9s\u00a0\u00bb.          Plusieurs m\u00e9dias, citant un \u00ab\u00a0briefing informel\u00a0\u00bb pour la presse locale \u00e0 l\u2019Agence de s\u00e9curit\u00e9 nationale (ANB), affirment, samedi, que l\u2019attaque est dirig\u00e9e par \u00ab\u00a0plusieurs services russes\u00a0\u00bb. Selon la m\u00eame source, \u00ab\u00a0toutes les infrastructures essentielles\u00a0\u00bb sont en danger, notamment les syst\u00e8mes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019approvisionnement en eau. Les centrales \u00e9lectriques ont bascul\u00e9 sur le mode manuel de fonctionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victime d\u2019une cyberattaque, le gouvernement du Mont\u00e9n\u00e9gro accuse la Russie","dateModified":"2022-08-27T16:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T08:24:34+00:00","articleBody":"     Les 191\u00a0pays signataires du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP), qui vise \u00e0 emp\u00eacher la propagation des armes nucl\u00e9aires, favoriser un d\u00e9sarmement complet et promouvoir la coop\u00e9ration pour l\u2019utilisation pacifique de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, se sont quitt\u00e9s sans d\u00e9claration commune vendredi soir. Malgr\u00e9 un mois de n\u00e9gociations et une session finale report\u00e9e de plusieurs heures, la Russie a emp\u00each\u00e9 l\u2019adoption du document final.          Alors que les d\u00e9cisions sont prises par consensus, le repr\u00e9sentant russe Igor Vishnevetsky a en effet estim\u00e9 que le projet de texte final, long de plus de trente pages, manquait d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9quilibre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre d\u00e9l\u00e9gation a une objection-cl\u00e9 sur certains paragraphes qui sont \u00e9hont\u00e9ment politiques\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant plusieurs fois que la Russie n\u2019\u00e9tait pas le seul pays \u00e0 avoir des objections sur le texte de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale.          Selon des sources proches des n\u00e9gociations, la Russie s\u2019est particuli\u00e8rement oppos\u00e9e aux paragraphes concernant la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, occup\u00e9e par les militaires russes. Le dernier texte en n\u00e9gociation, consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, parlait d\u2019une \u00ab\u00a0grande inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb concernant les activit\u00e9s militaires autour des centrales ukrainiennes, notamment Zaporijia, la \u00ab\u00a0perte de contr\u00f4le\u00a0\u00bb par l\u2019Ukraine de ces sites et \u00ab\u00a0l\u2019impact important sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Selon Associated Press, le document soulignait aussi \u00ab\u00a0l\u2019importance primordiale d\u2019assurer le contr\u00f4le [des centrales] par les autorit\u00e9s ukrainiennes comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb.          D\u2019autres \u00e9l\u00e9ments sensibles pour certains Etats \u00e9taient \u00e9galement en discussion lors de ces quatre semaines, notamment le programme nucl\u00e9aire iranien et les essais nucl\u00e9aires nord-cor\u00e9ens. Lors de la derni\u00e8re conf\u00e9rence d\u2019examen en\u00a02015, les parties n\u2019avaient pas non plus pu parvenir \u00e0 un accord sur les questions de fond.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie fait \u00e9chouer l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration finale \u00e0 la conf\u00e9rence sur la non-prolif\u00e9rati...","dateModified":"2022-08-27T16:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T07:45:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re caus\u00e9 par une frappe militaire russe dans la nuit, dans le centre de Kharkiv, en Ukraine, le 27\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. VYACHESLAV MADIYEVSKYY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/3f9bad6_1661586230823-2022-08-27t063056z-312084890-rc2u4w9czwxo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: inqui\u00e9tude sur la centrale de Zaporijia\u00a0; la Pologne et la R\u00e9publique t...","dateModified":"2022-08-27T16:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:52:31+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue des quatre semaines de la conf\u00e9rence d\u2019examen aux Nations unies (ONU) du trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires (TNP), la Russie a emp\u00each\u00e9, vendredi 26\u00a0ao\u00fbt, l\u2019adoption d\u2019une d\u00e9claration commune, d\u00e9non\u00e7ant des termes \u00ab\u00a0politiques\u00a0\u00bb.          La suite\u00a0:                    Lire aussi :  La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019oppose \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un texte sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019ONU","dateModified":"2022-08-27T17:00:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:12:28+00:00","articleBody":"      Sur le plan militaire, la pr\u00e9sidence ukrainienne a signal\u00e9, vendredi, des frappes russes ces vingt-quatre derni\u00e8res heures sur les r\u00e9gions de Kharkiv (un mort, trois civils bless\u00e9s), Donetsk (deux morts et sept bless\u00e9s, avec des combats concentr\u00e9s notamment sur Bakhmout) et Dnipropetrovsk (pas de victime).          Dans la r\u00e9gion de Louhansk, \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens ont d\u00e9truit une base des occupants russes\u00a0\u00bb dans la petite ville de Kadi\u00efvka, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La frappe a \u00e9t\u00e9 si puissante que deux cents parachutistes ruscistes [contraction de \u201cRusse\u201d et \u201cfasciste\u201d utilis\u00e9e en Ukraine pour d\u00e9signer les forces de Moscou] ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef. L\u2019information n\u2019a pu \u00eatre confirm\u00e9e de source ind\u00e9pendante.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a soulign\u00e9, vendredi, la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 sur le flanc nord de l\u2019Alliance pour contrer la Russie. \u00ab\u00a0Le chemin le plus court vers l\u2019Am\u00e9rique du Nord pour les missiles et les bombardiers russes serait le p\u00f4le Nord\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e0 cet \u00e9gard averti.          L\u2019Ukraine a export\u00e9 un million de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales depuis la conclusion de l\u2019accord sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et de l\u2019ONU. Depuis que l\u2019accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 \u00e0 Istanbul le 22\u00a0juillet, quarante-quatre bateaux ont quitt\u00e9 le port d\u2019Odessa, sur la mer Noire, pour livrer leurs cargaisons \u00e0 quinze pays, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          TotalEnergies a annonc\u00e9, vendredi, dans un communiqu\u00e9 s\u2019\u00eatre accord\u00e9 avec son partenaire russe Novatek pour lui c\u00e9der sa participation de 49\u00a0% dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz qui exploite le champ gazier de Termokarstovo\u00efe en Russie. En d\u00e9but de semaine, Le Monde a d\u00e9voil\u00e9 que ce champ gazier avait fourni du condensat de gaz transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne qui a pu alimenter des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine. TotalEnergies assure que l\u2019accord de cession a \u00e9t\u00e9 conclu le 18\u00a0juillet, mais n\u2019a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 que jeudi par les autorit\u00e9s russes.          Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont explos\u00e9 en Europe et le continent se pr\u00e9pare \u00e0 un hiver difficile. Conjugu\u00e9e notamment \u00e0 des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, cette crise a port\u00e9, vendredi, les prix de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour 2023 en Allemagne et en France \u00e0 respectivement 995 et 1\u00a0100\u00a0euros le MWh, contre 85\u00a0euros il y a un an. Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assure la pr\u00e9sidence de l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019il convoquerait \u00ab\u00a0une r\u00e9union d\u2019urgence des ministres de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, avec l\u2019assentiment de la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-27T17:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html#629922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/27/guerre-en-ukraine-en-direct-inquietude-sur-la-centrale-de-zaporijia-la-pologne-et-la-republique-tcheque-vont-proteger-l-espace-aerien-slovaque_6139175_3210.html","datePublished":"2022-08-27T04:11:32+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va vous informer sur la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est disponible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/272/0/3263/1631/1342/671/60/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-27T17:05:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/24/0/0/3263/2175/1342/894/3/0/b61669a_a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-a7ee35d5b9cb4a48a9894f397cdae69e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/28/19-16">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, affirme que les Russes ont bombardé le site à plusieurs reprises et que « l’infrastructure de la centrale a été endommagée ». Moscou renvoie la responsabilité des tirs sur Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Centrale de Zaporijia : l’opérateur ukrainien alerte contre un risque de « pulvérisation de substances radioactives »      Energoatom, l’opérateur ukrainien des centrales nucléaires, affirme que les Russes ont bombardé le site à plusieurs reprises et que « l’infrastructure de la centrale a été endommagée ». Moscou renvoie la responsabilité des tirs sur Kiev.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h29, mis à jour à 05h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporijia, montrant de la fumée dans le périmètre de la centrale, le 24 août 2022.  PLANET LABS PBC / AP                 La centrale nucléaire de Zaporijia reste au cœur des inquiétudes. L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé, samedi 27 août, que la centrale avait beau être raccordée au réseau électrique, la présence d’équipement militaire russe sur le site constituait toujours un danger majeur.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : inquiétude sur la centrale de Zaporijia ; la Pologne et la République tchèque vont protéger l’espace aérien slovaque                   Les troupes russes ont bombardé le site « à plusieurs reprises au cours de la dernière journée », a affirmé la compagnie nationale ukrainienne. « Conséquence des bombardements périodiques, l’infrastructure de la centrale a été endommagée et il existe des risques de fuite d’hydrogène et de pulvérisation de substances radioactives », a-t-elle dit, en faisant état d’« un risque d’incendie élevé ».                 Entre jeudi et vendredi, la centrale et ses six réacteurs de 1 000 mégawatts chacun ont été « totalement déconnectés » du réseau national à cause de dommages sur les lignes électriques, selon Kiev. Energoatom a finalement annoncé qu’« un des réacteurs arrêtés la veille » avait été « reconnecté au réseau électrique » vendredi. Il « produit de l’électricité pour les besoins de l’Ukraine » et « l’augmentation de [sa] puissance est en cours », a précisé la compagnie.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 La mission de l’AIEA dans l’attente            Kiev et Moscou continuent à se renvoyer la responsabilité des bombardements à proximité du complexe, près de la ville d’Enerhodar, sur le fleuve Dniepr. La Russie a ainsi accusé l’Ukraine d’avoir tiré dix-sept obus sur l’enceinte de la centrale au cours des vingt-quatre dernières heures. « Quatre sont tombés sur le toit du bâtiment (…) où se trouvent 168 assemblages de combustible nucléaire américain de la firme WestingHouse », a précisé le ministère de la défense russe dans un communiqué. Selon ces déclarations, des obus se seraient aussi écrasés à 30 mètres d’un dépôt de combustible usagé et près d’un autre contenant du « combustible frais ».                             Lire aussi :  Centrale de Zaporijia : « La population russe n’a aucun intérêt à ce qu’une catastrophe se produise, mais elle n’a pas son mot à dire »                   L’armée russe affirme que les forces ukrainiennes procèdent à ces tirs depuis les alentours de la ville de Marhanets, qui fait face à la centrale, sur la rive opposée du Dniepr, toujours contrôlée par Kiev. Selon le gouverneur ukrainien de l’oblast de Dnipropetrovsk, Valentyn Reznitchenko, les Russes ont, à l’inverse, envoyé depuis la centrale de Zaporijia des missiles Grad et des obus d’artillerie sur les villes de Nikopol et Marhanets.                Jugeant la situation « dangereuse », le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a pressé, vendredi, l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) d’envoyer au plus vite une mission sur place, déplorant que les troupes russes « poussent en permanence vers un scénario du pire ». L’ONU a appelé à cesser toute activité militaire aux alentours tandis que, face à un « risque très réel de catastrophe nucléaire », l’AIEA réclame d’avoir accès à la centrale.            Des experts de l’AIEA y sont attendus « la semaine prochaine », selon la conseillère du ministre de l’énergie ukrainien, Lana Zerkal, qui a reproché aux Russes d’« artificiellement créer des obstacles » à cette mission, ce que Moscou nie. L’Agence n’a, de son côté, confirmé aucune date.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En cas d’accident nucléaire à la centrale de Zaporijia, la guerre compliquera la protection des populations                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/centrale-de-zaporijia-l-operateur-ukrainien-alerte-contre-un-risque-de-pulverisation-de-substances-radioactives_6139220_3210.html"},"headline":"Centrale de Zaporijia\u00a0: l\u2019op\u00e9rateur ukrainien alerte contre un risque de \u00ab\u00a0pulv\u00e9risation de substances radioactives\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-27T16:29:23+02:00","datePublished":"2022-08-27T16:29:23+02:00","dateModified":"2022-08-28T05:39:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Energoatom, l\u2019op\u00e9rateur ukrainien des centrales nucl\u00e9aires, affirme que les Russes ont bombard\u00e9 le site \u00e0 plusieurs reprises et que \u00ab\u00a0l\u2019infrastructure de la centrale a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e\u00a0\u00bb. Moscou renvoie la responsabilit\u00e9 des tirs sur Kiev.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/47/0/3000/1500/1342/671/60/0/b7110cc_9037e90559044304a304307b43d06439-9037e90559044304a304307b43d06439-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-17">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Quinze mille conduites britanniques se déversent dans la mer, rejetant de grandes quantités d’eaux usées. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire, et des élus français ont alerté sur la pollution induite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni veut mettre fin à ses rejets d’eaux usées dans la mer d’ici à 2050      Quinze mille conduites britanniques se déversent dans la mer, rejetant de grandes quantités d’eaux usées. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire, et des élus français ont alerté sur la pollution induite.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h53, mis à jour hier à 15h53    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants contre les rejets d’eaux usées non traitées sur la plage de St Leonards, au Royaume-Uni, le vendredi 26 août 2022.  GARETH FULLER / AP                 Le gouvernement britannique veut réduire à zéro les rejets en mer d’eaux usées non traitées d’ici à 2050, a annoncé le ministre de l’environnement samedi 27 août. Il s’agit de « révolutionner nos réseaux d’égouts », a souligné George Eustice, interrogé par la radio BBC 4.            Le ministre a assuré que le gouvernement britannique actuel – qui n’a plus que quelques jours d’existence devant lui avant la désignation d’un successeur à Boris Johnson à la tête du parti conservateur – était « le premier à s’attaquer sérieusement à ce dossier ». « La raison pour laquelle cette décision a été repoussée par des gouvernements successifs, aussi bien travaillistes que conservateurs, pendant des décennies, est que l’on a voulu que les factures d’eau restent basses, et on peut le comprendre », a plaidé M. Eustice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des plages polluées par les eaux usées                   Investissements colossaux nécessaires            Les compagnies de distribution des eaux devront investir 56 milliards de livres (66 milliards d’euros) pour rénover les systèmes d’égouts, selon un plan gouvernemental présenté vendredi. Il leur faudra avoir rénové les conduites se déversant à proximité de zones désignées de baignade d’ici à 2035, et au plus tard en 2050 pour les autres. Le coût supplémentaire pour les consommateurs d’ici à 2030 sera d’environ 12 livres (14 euros) par an et par foyer, et de 42 livres (49,50 euros) à l’horizon 2050.                 George Eustice a rappelé que les 15 000 conduites d’eaux usées se déversant aujourd’hui dans la mer constituaient « un héritage de l’infrastructure victorienne » du XIXe siècle. Des eaux usées non traitées peuvent ainsi être déversées en grande quantité ; particulièrement lorsque les systèmes d’évacuation sont saturés par de violentes pluies, comme cela s’est produit la semaine dernière. En pleine saison d’été, de nombreuses plages du Royaume-Uni ont ainsi été interdites à la baignade en raison du risque sanitaire. L’opposition libérale démocrate a qualifié le plan du gouvernement de « cruelle plaisanterie » et estimé qu’il y aurait toujours 325 000 déversements d’eaux usées par an en 2030, dans la mer, dans des lacs ou des cours d’eau.            Vendredi, le président de la région Hauts-de-France, Xavier Bertrand, avait alerté le gouvernement français sur ces rejets d’eaux usées, évoquant une « catastrophe écologique » qui s’aggrave selon lui depuis le Brexit. La Commission européenne avait aussi affirmé, jeudi, qu’elle répondrait bientôt aux plaintes émises par des députés européens sur le sujet.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/le-royaume-uni-veut-mettre-fin-a-ses-rejets-d-eaux-usees-dans-la-mer-d-ici-a-2050_6139219_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni veut mettre fin \u00e0 ses rejets d\u2019eaux us\u00e9es dans la mer d\u2019ici \u00e0 2050","dateCreated":"2022-08-27T15:53:43+02:00","datePublished":"2022-08-27T15:53:43+02:00","dateModified":"2022-08-27T15:53:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Pollutions","Royaume-Uni"],"description":"Quinze mille conduites britanniques se d\u00e9versent dans la mer, rejetant de grandes quantit\u00e9s d\u2019eaux us\u00e9es. Plusieurs plages du Royaume-Uni ont \u00e9t\u00e9 interdites \u00e0 la baignade en raison du risque sanitaire, et des \u00e9lus fran\u00e7ais ont alert\u00e9 sur la pollution induite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/428/0/3500/1750/1342/671/60/0/20b9fcd_86b179b2b04d4eeab525f78ac303d55b-86b179b2b04d4eeab525f78ac303d55b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-18">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe. Retour en images sur le conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                        
La façade d’un immeuble de dix étages du quartier de Kharkivsky, à Kiev ,à été ravagé par l’explosion d’au moins une bombe au moment de l’explosion d’un avion de chasse à une dizaine de kilomètre du centre de la capitale.

   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Six mois de guerre en Ukraine en photos   Par Service photo   Publié hier à 15h00, mis à jour à 17h32        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoLe pays a commémoré mercredi l’indépendance de 1991, six mois jour pour jour après le début de l’invasion russe. Retour en images sur le conflit.              Le 24 février, le président russe, Vladimir Poutine, déclarait le début d’une « opération spéciale » en Ukraine et lançait ses troupes à l’attaque de ce pays voisin, espérant une victoire rapide. Six mois plus tard, l’armée ukrainienne oppose toujours une résistance farouche. Récit de ces six mois de guerre, au rythme des bombardements et des sanctions internationales, auprès des populations et des mobilisations bénévoles.                              Bombardement russe sur une position de défense aérienne ukrainienne à Marioupol, le 24 février 2022, qui marque le début de l’invasion russe en Ukraine.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, au centre, lors d’une réunion d’urgence avec son gouvernement en réaction à l’invasion russe, à Kiev, le 24 février 2022.  BUREAU DE PRESSE DE LA PRESIDENCE UKRAINIENNE VIA AFP                                   Une personne brandit une pancarte (« Arrêtez la guerre ») lors d’une manifestation devant l’ambassade de Russie, à Paris, le 24 février 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite aux bombardements russes sur Kiev, des soldats ukrainiens arpentent l’avenue de la Victoire. Ils expliquent que les camions brûlés et les victimes appartiennent à un commando russe, portant des uniformes ukrainiens, qui aurait tenté d’avancer vers le centre-ville et aurait été stoppé par leurs forces. A Kiev, le 24 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Oxana, 31 ans, avec son fils Alexeï, 7 ans, le 24 février 2022, en « république populaire de Donetsk ». Son mari et son frère se battent sur le front. De violents combats se déroulent dans le quartier de l’aéroport, Grabary, où elle habitait avant la guerre. L’avancée russe pourrait lui permettre d’y retourner. Son fils a grandi avec le bruit des bombes. Lors de la séance de portrait, il était caché sous le lit et n’a osé en sortir qu’après avoir pris confiance.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Vue aérienne d’un convoi militaire russe de plus de 60 kilomètres de long au nord-ouest de Kiev, le 28 février 2022.  MAXAR TECHNOLOGIES / AFP                                   Des jeunes habitants de la capitale venus s’enrôler dans la mobilisation civile, à Kiev, le 28 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des milliers d’Ukrainiens fuyant la guerre s’apprêtent à franchir la frontière entre la Moldavie et l’Ukraine, le 1er mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Des victimes d’une salve de roquettes Smerch de l’armée russe près du parc de Babi Yar, à Kiev, sont chargées dans un camion, le 2 mars 2022. Babi Yar est hautement symbolique car y furent massacrés plus de 33 000 juifs par les Allemands en septembre 1941.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   A Dragunskoye, en Russie, à 50 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, Sergey regarde les informations officielles à la télévision chez lui, le 2 mars 2022. Son beau-fils de 27 ans, sergent supérieur dans l’armée russe, a été capturé près de Soumy, en Ukraine, le 26 février 2022. Dans les médias, le discours officiel russe qualifie l’invasion militaire russe d’« opération spéciale » visant à défendre les « républiques populaires » de Donetsk et Louhansk et à « dénazifier » l’Ukraine.  LE MONDE                                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse au palais Mariinsky, à Kiev, le 3 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Marina Yatsko court derrière son petit ami Fedor, qui porte son fils de 18 mois, Kirill, tué dans un bombardement, alors qu’ils arrivent à l’hôpital de Marioupol, en Ukraine, le 4 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Un couple se dit adieu à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une foule attend des trains d’évacuation à la gare d’Odessa, en Ukraine, le 5 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Rafael Grossi, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), pointe sur une carte la centrale nucléaire de Zaporijia, en Ukraine, lors d’une conférence de presse sur la situation des centrales ukrainiennes au siège de l’AIEA, à Vienne, le 4 mars 2022.  JOE KLAMAR / AFP                                   Les corps de personnes tuées par les bombardements russes sur Irpine, en Ukraine, le 6 mars 2022.  DIEGO HERRERA CARCEDO / AP                               
 
   Les habitants d’Irpine, en banlieue de Kiev, fuient les bombardements de l’armée russe, le 6 mars 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                   Des employés du musée national Andrey Sheptytsky descendent le fragment d’une iconostase (cloison décorée d’icônes dans les églises orthodoxes) afin de le mettre à l’abri d’éventuels bombardements à Lviv, en Ukraine, le 7 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Une infirmière change le pansement d’un jeune soldat ukrainien, à Mykolaïv, en Ukraine, le 8 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une femme dans une station de métro utilisée comme abri antiaérien, à Kiev, le 8 mars 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                                   Une femme enceinte blessée descend les escaliers de la maternité de Marioupol touchée par des bombardements, en Ukraine, le 9 mars 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   Des employés et volontaires ukrainiens des services d’urgence transportent une femme enceinte grièvement blessée par le bombardement de la maternité de Marioupol, en Ukraine, le 9 mars 2022. Elle et son bébé sont morts peu après.  EVGENIY MALOLETKA / AP                                   A la morgue de Mykolaïv, en Ukraine, qui reçoit près de trente cadavres par jour, dont un tiers de civils, le 10 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Marina Ovsiannikova, une employée dissidente de la chaîne russe Channel One, entre dans un studio de la tour Ostankino pendant le journal télévisé du soir en brandissant une affiche sur laquelle est écrit « non à la guerre », à Moscou, le 14 mars 2022.  - / AFP                                   Le drapeau russe est retiré devant le bâtiment du Conseil de l’Europe, à Strasbourg, en France, le 16 mars 2022. Le Conseil de l’Europe a expulsé la Russie du principal organisme de défense des droits de l’homme du continent, dans un geste sans précédent, en raison de son invasion de l’Ukraine.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP                                   Des femmes enceintes s’abritent dans l’abri et maternité improvisés dans les sous-sols de l’hôpital de Mykolaïv, en Ukraine, le 17 mars 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   De jeunes recrues du bataillon Lubart participent à un entraînement au combat urbain dans un lieu abandonné en banlieue de Loutsk, en Ukraine, le 20 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Le théâtre de Marioupol, en Ukraine, dans le sous-sol duquel de nombreux habitants avaient trouvé refuge, a été bombardé le 16 mars 2022. Quelques mois plus tard, le 9 mai 2022, le drapeau de la « république populaire de Donetsk » était peint sur sa colonne et quelques peluches déposées en hommage aux victimes du bombardement du théâtre.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Olga, 86 ans, tout juste évacuée d'Irpine, enlace sa fille venue la retrouver, à Kiev, le 28 mars 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un civil tué gît le long d’une route menant à Irpine, à l’ouest de Kiev, après le retrait des troupes russes, le 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Une colonne de blindés russes détruits dans la rue Vokzalna, à Boutcha, en Ukraine, le 4 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «  LE MONDE »                                   Des femmes endormies dans la station de métro Heroiv-Pratsi, à Kharkiv, en Ukraine, le 4 avril 2022. De nombreux habitants sont venus s’installer dans la station de métro et ne l’ont pas quittée depuis.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un enfant joue dans un hôtel transformé en centre d’hébergement pour les déplacés à Dnipro, en Ukraine, le 14 avril 2022. Le centre accueille plus de 250 personnes.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Impact des bombardements de l’aviation russe dans le village de Yatskivka, dans le Donbass, en Ukraine, le 17 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Suite à la pénurie de carburant dans le pays, une pompe à essence vide, au nord d’Odessa, en Ukraine, le 18 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Aleksander Krostrytsa, responsable du site de l’entreprise Syntez Group, inspecte les pois récoltés cette saison dans un hangar à Dobroslav, au nord d’Odessa, en Ukraine, le 14 avril 2022. A cause de la guerre et de la crise économique dans le pays, le hangar n’est qu’à moitié rempli.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                                   Un soldat vérifie les positions russes sur la ligne de front à Sievierodonetsk, dans le Donbass, en Ukraine, le 22 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Galina (à gauche), 63 ans, et son fils Artem viennent de perdre leur maison, touchée par un bombardement russe à Lyman, dans le Donbass, en Ukraine, le 23 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Vadim, 22 ans, récupère un drone d’observation sur le front à l’est de Bakhmout, dans le Donbass, en Ukraine, le 25 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un monument datant de l’ère soviétique et célébrant l’amitié entre les nations ukrainienne et russe est démantelé, dans le centre de Kiev, le 26 avril 2022.  EFREM LUKATSKY / AP                                   Des familles qui ont réussi à fuir les territoires occupés par les Russes font la queue sur un parking pour être enregistrées en tant que déplacées, à Zaporijia, en Ukraine, le 28 avril 2022.  LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un ruban de Saint-Georges géant, symbole militaire patriotique russe, est déployé lors d’un défilé organisé par les Russes à Marioupol, en Ukraine, le 9 mai 2022.  GABRIELE MICALIZZI / CESURA POUR « LE MONDE »                                   Des militaires ukrainiens sont évacués de l’usine sidérurgique assiégée d’Azovstal, à Marioupol, en Ukraine, le 17 mai 2022. Ils sont emmenés dans une maison d’arrêt à Olyonivka, en « république populaire de Donetsk ».  ALEXEI ALEXANDROV / AP                                   Un membre de l’Institut de recherche criminelle de la gendarmerie française regarde l’impact d’un obus dans un appartement, qui a causé la mort d’un homme, à Boutcha, en Ukraine, le 18 mai 2022.  GUILLAUME HERBAUT / VU’ POUR « LE MONDE »                                   Le soldat russe Vadym Chichimarin, 21 ans, lors de la deuxième audience de son procès pour crimes de guerre à Kiev, le 19 mai 2022. Il a plaidé coupable lors de la première séance, qui s’est tenue la veille.  CHLOE SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Nadia Sementchenko, de retour chez elle après trois mois d’absence, en banlieue de Kiev, le 23 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Mykola Savtchouk, 53 ans, devant sa maison détruite à Andrïivka, en Ukraine, le 25 mai 2022. Enlevé et torturé par des soldats russes le 1er mars, il garde des séquelles.  GUILLAUME HERBAUT / VU’ POUR « LE MONDE »                                   Les enfants de Greta, Alexander, 14 ans, et Macha, 11 ans, sur un parking de Zaporijia, en Ukraine, où doivent patienter les Ukrainiens désireux de repartir en zone occupée, le 16 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un homme pleure sur le cercueil de Roman Ratouchny, figure de la révolution de Maïdan en 2014, mort au combat début juin. A Kiev, le 18 juin 2022.  ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/08/28/19-19">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le président a justifié cette décision en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes », citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Serbie             La Serbie annule l’Europride qui devait avoir lieu en septembre      Le président a justifié cette décision en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes », citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h34, mis à jour hier à 14h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le drapeau arc-en-ciel devant le bâtiment de l’Assemblée nationale, pendant la Marche des fiertés de Belgrade, le 18 septembre 2021.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP                 La Serbie annule la tenue en septembre de l’Europride, une manifestation paneuropéenne organisée chaque année dans une ville différente du continent. « En accord avec la majorité des membres du gouvernement et avec la première ministre (…) la Marche des fiertés, ou quel que soit le nom de cette chose, sera reportée ou annulée (…) », a déclaré le président, Aleksandar Vucic, samedi 27 août.            « Simplement, à un moment donné, on ne peut pas tout gérer », a-t-il ajouté, en expliquant que la Serbie était « sous pression », confrontée à « toutes sortes de problèmes ». Il a notamment parlé d’une nouvelle montée des tensions au Kosovo, mais également des problèmes liés à l’énergie et à l’alimentation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine, UE, énergie... En Serbie, après la victoire de Vucic, les décisions difficiles du président réélu                   Annulation « inconstitutionnelle »            La tenue de l’Europride était prévue à Belgrade du 12 au 18 septembre, avec une semaine de festivités et d’événements et une Marche des fiertés programmée pour son avant-dernier jour. Cette grande manifestation annuelle est organisée depuis 1992, sa première édition ayant eu lieu à Londres. Mi-août, des milliers de personnes ont manifesté à Belgrade contre la tenue de cet événement.                 Les organisateurs de l’Europride ont aussitôt réagi, rappelant que plusieurs décisions de justice avaient jugé inconstitutionnelles de précédentes annulations.            « L’Etat ne peut pas annuler l’Europride – il peut seulement essayer de l’interdire, ce qui serait une violation évidente de la Constitution », a tweeté le coordonnateur de la manifestation Marko Mihajlovic. « La marche aura lieu comme prévu le 17 septembre », a-t-il affirmé.            La majorité des personnes LGBT serbes signalent des abus            Bien que la Serbie soit l’un des rares pays à avoir une première ministre ouvertement homosexuelle, les membres de la communauté LGBT y vivent toujours dans la peur.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Une première ministre pro-européenne et lesbienne à la tête de la Serbie                   Se tenir par la main reste un tabou pour les couples de même sexe dans le pays où près de 60 % des membres de la communauté LGBT ont signalé des abus physiques ou émotionnels, selon un sondage réalisé en 2020 par les organisations de défense des droits de l’homme, Ideas et GLIC.                Les deux premières Marches des fiertés de Belgrade, organisées en 2001 et en 2010, avaient été entachées de violences opposant des militants hostiles à la manifestation aux forces de l’ordre. Le défilé, annulé plusieurs fois avant 2014, est organisé régulièrement depuis, mais avec un important dispositif des forces de l’ordre. En demandant en 2012 aux autorités d’interdire la Marche des fiertés, le chef à l’époque de l’influente Eglise orthodoxe serbe, le patriarche Irinej, avait qualifié le défilé de « marche de la honte ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/la-serbie-annule-l-europride-qui-devait-avoir-lieu-en-septembre_6139208_3210.html"},"headline":"La Serbie annule l\u2019Europride qui devait avoir lieu en septembre","dateCreated":"2022-08-27T13:34:26+02:00","datePublished":"2022-08-27T13:34:26+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:45:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["International","Europe","Droits LGBT","Serbie"],"description":"Le pr\u00e9sident a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision en expliquant que la Serbie \u00e9tait \u00ab\u00a0sous pression\u00a0\u00bb, confront\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0toutes sortes de probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, citant notamment les tensions au Kosovo. Mi-ao\u00fbt, des milliers de personnes ont manifest\u00e9 \u00e0 Belgrade contre la tenue de cet \u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/27/483/0/5800/2900/1342/671/60/0/cc20337_1661594743399-000-9n44jm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/28/19-20">
<filnamedate="20220828"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220828"><AAMMJJHH="2022082819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le petit pays, membre de l’OTAN, subit une attaque informatique « sophistiquée » visant plusieurs institutions et menaçant des infrastructures publiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       M le mag  Article réservé à nos abonnés A Beyrouth, le rire comme thérapie                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Dégommeuses, Bayern de Monique, Artichaudes… Le football, cet autre terrain de combat des lesbiennes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Les recettes Les sushis de sardine : la recette de Florence Châtelet Sanchez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Europe             Le Monténégro, visé par une cyberattaque, appelle à l’aide internationale et accuse la Russie      Le petit pays, membre de l’OTAN, subit une attaque informatique « sophistiquée » visant plusieurs institutions et menaçant des infrastructures publiques.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h15, mis à jour hier à 14h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier ministre du Monténégro, Dritan Abazovic, renversé par une motion de censure le 19 août, continue de gérer les affaires courantes, notamment la vaste cyberattaque contre les institutions du pays.  RISTO BOZOVIC / AP                 Le Monténégro est victime d’une importante cyberattaque, qui vise plusieurs institutions du pays, a annoncé le premier ministre, Dritan Abazovic, après avoir réuni le Conseil de sécurité nationale tard vendredi 26 août pour décider des mesures à prendre. Il s’agit de la deuxième cyberattaque, après une première vague ayant frappé des institutions de ce pays de 620 000 habitants juste après une motion de censure qui a renversé le 19 août son gouvernement.            Le chef du gouvernement, qui gère désormais les affaires courantes, va adresser « une demande aux partenaires internationaux pour recevoir une aide d’experts afin de recouvrer éventuellement des données récupérées dans cette attaque et pour prévenir des attaques à l’avenir ».            Parmi les « pays ennemis » de la Russie            M. Abazovic ne s’est pas exprimé sur les origines de cette attaque, mais son ministre de la défense a désigné la Russie. Pour Rasko Konjevic, égalenement vice-premier ministre, il s’agit d’« attaques très sophistiquées qui ne peuvent pas être menées par des individus ». « Qui pourrait avoir une sorte d’intérêt politique pour infliger de tels dégâts au Monténégro ? Je trouve qu’il y a suffisamment [d’éléments] de douter sur le fait que la Russie est derrière l’attaque », a-t-il affirmé à la télévision.                 Le Monténégro, membre de l’OTAN, a été ajouté en mars par la Russie sur sa liste de « pays ennemis », après son alignement sur des sanctions de l’Union européenne contre Moscou en raison de son invasion de l’Ukraine.            « Toutes les infrastructures essentielles » en danger            Plusieurs médias, citant un « briefing informel » pour la presse locale à l’Agence de sécurité nationale (ANB), affirment samedi que l’attaque est dirigée par « plusieurs services russes ». Selon la même source, « toutes les infrastructures essentielles » sont en danger, notamment les systèmes d’électricité et d’approvisionnement en eau. Les centrales électriques ont basculé sur le mode manuel de fonctionnement.            Les systèmes informatiques de plusieurs institutions ont été « infectés », dont celui du ministère des finances, selon le premier ministre, alors que le ministre de la fonction publique a assuré que « les comptes des citoyens et des entreprises, tout comme leurs données, ne sont pas menacés ».                L’ambassade des Etats-Unis a émis un avertissement aux ressortissants américains dans le pays, précisant que ces cyberattaques « persistantes » pourraient causer des « perturbations dans les secteurs des services publics, des transports, y compris sur des passages frontaliers et dans les aéroports, ainsi que dans le domaine des télécommunications ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 29 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Concorde ne répond plus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/27/le-montenegro-vise-par-une-cyberattaque-appelle-a-l-aide-internationale-et-accuse-la-russie_6139205_3210.html"},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro, vis\u00e9 par une cyberattaque, appelle \u00e0 l\u2019aide internationale et accuse la Russie","dateCreated":"2022-08-27T12:15:33+02:00","datePublished":"2022-08-27T12:15:33+02:00","dateModified":"2022-08-27T14:15:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Mont\u00e9n\u00e9gro"],"description":"Le petit pays, membre de l\u2019OTAN, subit une attaque informatique \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9e\u00a0\u00bb visant plusieurs institutions et mena\u00e7ant des infrastructures publiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/155/0/3827/1913/1342/671/60/0/6026bda_64a251325062402eac5c858a9bd01d7c-64a251325062402eac5c858a9bd01d7c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

        
  
