<FILE-date="2022/02/22/19">

<article-nb="2022/02/22/19-1">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Vladimir Poutine a brandi à nouveau la menace d’une guerre contre l’Ukraine, mardi, lors d’une conférence de presse. Joe Biden s’exprimera pour sa part à 19 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Ovni(s) » saison 2 : sur la piste aux étoiles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Crise ukrainienne, en direct : l’UE approuve un « paquet de sanctions » contre la Russie « à l’unanimité » Vladimir Poutine a brandi à nouveau la menace d’une guerre contre l’Ukraine, mardi, lors d’une conférence de presse. Joe Biden s’exprimera pour sa part à 19 heures.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           18:41   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne adopte une série de sanctions contre la Russie, ciblant notamment les députés russes            « Nous sommes tombés d’accord sur un premier paquet de sanctions à l’unanimité », a annoncé le chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian, à l’issue de la réunion des 27 ministres des affaires étrangères à Paris. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP           Les 27 Etats membres de l’Union européenne ont approuvé mardi un « paquet de sanctions » à « l’unanimité » contre la Russie après sa décision de reconnaître les territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine. « Nous sommes tombés d’accord sur un premier paquet de sanctions à l’unanimité », a annoncé le chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian, à l’issue de la réunion des 27 ministres des affaires étrangères à Paris. Ces sanctions « feront très mal à la Russie », a ajouté le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.          L’UE a décidé de sanctionner 27 individus et entités russes jouant un rôle dans la violation de l’intégrité de l’Ukraine et de cibler la capacité de la Russie à accéder aux marchés de capitaux et services financiers européens, a précisé Josep Borrell. Il a ajouté que les sanctions européennes visaient les décideurs russes et les banques finançant des opérations en Ukraine.          Jean-Yves Le Drian a précisé que ces sanctions ne constituaient qu’une partie de la réaction de l’UE aux actions de la Russie.          « Le président Poutine n’honore plus la signature de la Russie », a-t-il déploré, en précisant que l’entretien prévu vendredi à Paris avec son homologue russe, Sergueï Lavrov, était annnulé.                    12:23   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à la mi-journée         Le Parlement russe a validé mardi l’accord signé par Vladimir Poutine prévoyant que la Russie défende les territoires séparatistes d’Ukraine dont il a reconnu l’indépendance la veille, tandis que Kiev menace de rompre ses relations diplomatiques avec Moscou. Le flou persiste sur les frontières de ces territoires.        Des troupes russes sont entrées dans le Donbass, mais il ne s’agit pas, à ce stade, d’une« invasion de grande ampleur », selon le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.        L’Allemagne a annoncé qu’elle suspendait l’autorisation du gazoduc Nord Stream 2, peu après que l’Ukraine a exigé des sanctions « sévères » de la part des Occidentaux.        Le président américain, Joe Biden, a publié un décret interdisant tout nouvel investissement, échange ou financement par des personnes américaines à destination, en provenance ou dans les régions séparatistes. La Maison Blanche a promis de« nouvelles sanctions » pour mardi, tout comme l’Union européenne.                            Tout le live                18:41   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Union européenne adopte une série de sanctions contre la Russie, ciblant notamment les députés russes            « Nous sommes tombés d’accord sur un premier paquet de sanctions à l’unanimité », a annoncé le chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian, à l’issue de la réunion des 27 ministres des affaires étrangères à Paris. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP           Les 27 Etats membres de l’Union européenne ont approuvé mardi un « paquet de sanctions » à « l’unanimité » contre la Russie après sa décision de reconnaître les territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine. « Nous sommes tombés d’accord sur un premier paquet de sanctions à l’unanimité », a annoncé le chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian, à l’issue de la réunion des 27 ministres des affaires étrangères à Paris. Ces sanctions « feront très mal à la Russie », a ajouté le chef de la diplomatie de l’UE, Josep Borrell.          L’UE a décidé de sanctionner 27 individus et entités russes jouant un rôle dans la violation de l’intégrité de l’Ukraine et de cibler la capacité de la Russie à accéder aux marchés de capitaux et services financiers européens, a précisé Josep Borrell. Il a ajouté que les sanctions européennes visaient les décideurs russes et les banques finançant des opérations en Ukraine.          Jean-Yves Le Drian a précisé que ces sanctions ne constituaient qu’une partie de la réaction de l’UE aux actions de la Russie.          « Le président Poutine n’honore plus la signature de la Russie », a-t-il déploré, en précisant que l’entretien prévu vendredi à Paris avec son homologue russe, Sergueï Lavrov, était annnulé.                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot présent à un rassemblement pour le peuple ukrainien à Paris        Quelques centaines de personnes étaient présentes devant l’ambassade de Russie à Paris, mardi en fin de journée, après l’appel du candidat écologiste Yannick Jadot à soutenir le peuple ukrainien.              Quelques centaines de personnes se sont rassemblées en signe de solidarité au peuple ukrainien, mardi, devant l’ambassade de Russie à Paris. (LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE ») LAURENCE GEAI / MYOP POUR "LE MONDE"               Le candidat écologiste Yannick Jadot et l’eurodéputé (Place publique) Raphaël Glucksmann devant l’ambassade de Russie, à Paris, lors d’un rassemblement en soutien au peuple ukrainien. (Laurence Geai / Myop pour « Le Monde ») LAURENCE GEAI / MYOP POUR "LE MONDE"                               18:22   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE approuve un « paquet de sanctions » contre la Russie « à l’unanimité »        « Les Vingt-Sept sont tombés d’accord sur l’analyse de la situation à la suite de la violation du droit international par la Russie, à la suite de la rupture des engagements pris par la Russie, à la suite de l’action contre l’intégrité et la souveraineté de l’Ukraine », a déclaré le ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, lors d’une conférence de presse avec Josep Borrell, le chef de la diplomatie européenne.                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’entrée de l’armée russe en Ukraine dépendra de la situation « sur le terrain », affirme Vladimir Poutine        « Je n’ai pas dit que nos soldats vont y aller là, maintenant. (…) Cela dépendra, comme on dit, de la situation sur le terrain », a affirmé le président russe lors de sa conférence de presse improvisée.                    18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine brandit à nouveau la menace d’une guerre contre l’Ukraine            Un tank dans les rues de Donetsk, le 22 février. ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS           Après son initiative surprise concernant le Donbass, lundi 21 février, Vladimir Poutine n’entend pas relâcher la pression ni faire diminuer le niveau de tensions à ses frontières. C’est ce qui ressort d’un brève conférence de presse improvisée qu’il a donnée mardi. Le président russe a d’abord abordé un point crucial : les frontières dans lesquelles la Russie reconnaît les deux entités séparatistes.          Selon M. Poutine, celles-ci correspondent à ce qui est inscrit dans la Constitution de ces deux républiques autoproclamées, à savoir la totalité des régions administratives de Donetsk et de Louhansk, soit un territoire trois fois plus important que celui qu’elles détiennent actuellement. La menace d’une guerre d’ampleur est donc plus que jamais brandie, même si le président russe espère que ces questions « conflictuelles » peuvent être réglées par la négociation entre Kiev et les séparatistes.          Vladimir Poutine a aussi demandé que l’Ukraine renonce d’elle-même à son ambition de rejoindre l’OTAN, accepte un statut de neutralité et soit démilitarisée, autant de perspectives que l’Ukraine n’envisage absolument pas.                  Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)            17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les accords de Minsk pour établir un cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine n’existent plus, affirme Vladimir Poutine            Vladimir Poutine au Kremlin, mardi 22 février. MIKHAIL KLIMENTYEV / AFP           S’exprimant lors d’une conférence de presse, Vladimir Poutine, a déclaré que les accords de Minsk signés en 2015 pour établir un cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine « n’existent plus ». Il a reproché à Kiev d’avoir « tué » ces accords bien avant que Moscou décide lundi de reconnaître deux territoires séparatistes de la région du Donbass.          Le président russe a appelé l’Ukraine à se démilitariser et a dénoncé ce qu’il a qualifié d’« ambitions » ukrainiennes de se doter de l’arme nucléaire, disant y voir une menace dirigée contre la Russie.                                                  17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon l’OTAN, la Russie continue de préparer une attaque contre l’Ukraine        L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) s’attend à une attaque de grande envergure de l’Ukraine par la Russie et a mis sa force de réaction rapide en alerte pour défendre les alliés, a annoncé mardi son secrétaire général, lors d’une conférence de presse. « Tout laisse croire que la Russie prévoit une attaque massive en Ukraine » après l’envoi de troupes dans les territoires séparatistes prorusses dans la région du Donbass, dans l’est du pays, a déclaré Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’organisation, après une réunion extraordinaire de la commission OTAN-Ukraine au siège de l’Alliance, à Bruxelles. « Nous continuons d’appeler la Russie à faire marche arrière (…) Il n’est jamais trop tard pour ne pas attaquer », a-t-il ajouté.                              17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden avance d’une heure son intervention sur l’Ukraine et la Russie, annonce la Maison Blanche        Le président des Etats-Unis, Joe Biden, s’exprimera mardi à 19 heures (à Paris, 13 heures à Washington) au sujet de la Russie et de l’Ukraine, a annoncé la Maison Blanche.                    17:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Sénat russe approuve le déploiement de soldats en soutien aux séparatistes            Les sénateurs russes ont donné, mardi, leur autorisation à Vladimir Poutine d’envoyer l’armée à l’étranger. FEDERATION COUNCIL OF THE FEDERA / VIA REUTERS           Le président russe, Vladimir Poutine, a demandé au Sénat russe d’autoriser l’envoi de militaires russes en soutien aux séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine dont il a reconnu l’indépendance. Ce que la chambre haute du Parlement russes a autorisé.          Le vice-ministre de la défense russe Nikolaï Pankov a lu la demande du chef de l’Etat devant l’assemblée réunie en session extraordinaire, arguant qu’« aux frontières des “républiques populaires de Donetsk et Louhansk”, une armée [ukrainienne] de 60 000 hommes et de blindés lourds » avait été déployée. « Nous n’avons pas le choix », a-t-il dit, « nous devons prendre la défense des habitants de ces jeunes Etats. Je vous demande de soutenir la proposition du président », a-t-il insisté.          La demande russe se fonde sur les accords d’entraide avec les séparatistes ratifiés ce mardi. Ces textes, d’une validité de dix ans, créent « le fondement juridique pour la présence » dans ces territoires « des unités militaires russes nécessaires au maintien de la paix dans la région » et à « une sécurité durable des parties », selon une note explicative qui accompagne ces textes. Ces documents « fixent les obligations des parties pour assurer une assistance mutuelle si l’une des parties est la cible d’une attaque » et ils « prévoient la protection en commun » des frontières.          Selon Washington, la Russie a déployé quelque 150 000 hommes aux frontières de l’Ukraine, laissant craindre une invasion d’ampleur.                                                  16:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden va s’exprimer sur l’Ukraine et la Russie, annonce la Maison Blanche        Le président américain s’exprimera à 20 heures (heure de Paris) et va dévoiler de nouvelles mesures en réponse à l’ordre du président Poutine de déployer des troupes russes dans deux zones séparatistes d’Ukraine.          « Nous pensons que c’est, oui, le début d’une invasion », a déclaré sur CNN Jonathan Finer, le conseiller adjoint à la sécurité nationale. La veille, la présidence s’était gardée de franchir ce pas, parlant plutôt de« violation flagrante » des engagements internationaux de Moscou.                              Lire aussi :  Ukraine : à Washington, une réaction prudente face à l’escalade russe                       16:06   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Soucieux d’éviter une escalade majeure, tout en affichant sa détermination face à la Russie, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a réagi dans la nuit avec un mélange de prudence et de fermeté. « L’Ukraine qualifie les derniers actes de la Russie de violation de la souveraineté et de l’intégrité territoriale de notre Etat », a-t-il dénoncé. « Nous sommes sur notre terre. Nous n’avons peur de rien ni de personne, nous ne devons rien à personne, nous ne concéderons rien à personne », a lancé le chef de l’Etat. Puis : « Nous ne sommes pas en février 2014, mais en février 2022. C’est un pays différent. Il y a une armée différente. Il y a un seul objectif : la paix. »                    Lire aussi :  En Ukraine, le président Zelensky dénonce une « violation de la souveraineté et de l’intégrité territoriale »                       15:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex : « La France n’a pas cessé de ménager ses efforts en vue de faire prévaloir le dialogue et la voie diplomatique »        Interrogé en ouverture des questions au gouvernement par le député des Républicains Damien Abad sur la réaction de la France à la crise ukrainienne, le premier ministre français, Jean Castex, a souligné que « la France n’a pas cessé de ménager ses efforts en vue de faire prévaloir le dialogue et la voie diplomatique ». Il a aussi constaté que « ces efforts n’ont pas été complètement suivis d’effets ». « Evidemment, cela ne saurait invalider leur absolue nécessité et [les efforts de] la France et ses alliés dans la recherche de la paix », a-t-il déclaré :           Aujourd’hui la Russie a franchi une étape supplémentaire que nous avons condamné dans la plus grande fermeté, [se met] en marge du droit international, viole les accords de Minsk qu’elle avait elle-même signés (…) La France portera maintenant la voix de la poursuite du dialogue et du soutien indéfectible au peuple ukrainien.           Jean Castex a enfin expliqué que Jean-Yves Le Drian participait à Paris à une réunion des ministres des affaires étrangères de différents pays pour décider de sanctions contre la Russie.          Pour suivre toute l’actualité politique française, vous pouvez suivre notre direct consacré à la campagne présidentielle :                    Lire aussi :  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable : suivez l’actualité politique en direct                                 15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis saluent la décision allemande sur Nord Stream 2        La Maison Blanche a salué mardi la suspension, par l’Allemagne, de l’autorisation du gazoduc Nord Stream 2 après la reconnaissance par Moscou de l’indépendance de provinces ukrainiennes prorusses.          « Le président [Joe Biden] a clairement fait comprendre que si la Russie envahissait l’Ukraine, nous agirions avec l’Allemagne pour faire en sorte que Nord Stream 2 ne soit pas mis en fonction. Nous avons été en étroite consultation avec l’Allemagne cette nuit et nous félicitons son annonce. Nous prendrons nos propres mesures aujourd’hui », a écrit Jen Psaki, la porte-parole de Joe Biden, sur Twitter.          Quelques heures après le discours de Vladimir Poutine lundi, Washington avait dévoilé de premières sanctions limitées, visant spécifiquement les territoires séparatistes de Donetsk et Louhansk. Joe Biden a notamment interdit tout nouvel investissement, négoce ou financement par des personnes américaines à destination, en provenance ou à l’intérieur de ces zones prorusses.                    14:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou dit ne pas avoir l’intention de déployer des forces dans l’est de l’Ukraine « pour l’instant »        La Russie n’a « pour l’instant » pas l’intention de déployer des forces dans les territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine, mais le fera en cas de « menace », a annoncé mardi le vice-ministre des affaires étrangères, Andreï Roudenko. « L’aide militaire est prévue dans l’accord [avec les séparatistes], mais ne spéculons pas », a dit le responsable russe.          Le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a cependant déclaré mardi matin que, s’il ne s’agissait pas d’une « invasion de grande ampleur », des troupes russes étaient déjà entrées en territoire ukrainien lundi soir, après l’annonce de Vladimir Poutine.                    14:51   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, quelles sont les réactions des capitales européennes considérées habituellement comme proches de la Russie. Je pense plus particulièrement à la Hongrie. Pourraient-elles bloquer le vote de sanctions à l'échelle européenne ? Merci.    Johan         Bonjour,          Comme l’expliquait ce matin notre correspondant en Europe centrale, Jean-Baptiste Chastand, après s’y être opposé ces dernières semaines, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, nationaliste, a fait savoir lundi soir et mardi matin qu’il soutiendrait d’éventuelles sanctions européennes. « La Hongrie n’a jamais rompu l’unité de l’Union européenne sur cette question », a écrit son ministre des affaires étrangères sur Facebook, alors que l’unanimité est nécessaire pour convenir de nouvelles sanctions.          « En même temps, nous ne devons pas abandonner notre dernier espoir d’une solution diplomatique », a-t-il toutefois ajouté. Connu pour son tropisme prorusse, Viktor Orban s’était rendu le 1er février à Moscou pour rencontrer Vladimir Poutine. Il avait alors publiquement critiqué l’utilité des sanctions européennes décidées après l’annexion de la Crimée, et surtout essayé d’obtenir que la Hongrie reçoive plus de gaz russe, malgré les tensions diplomatiques.          Ce voyage avait été vivement critiqué par l’opposition hongroise, qui espère renverser M. Orban aux prochaines législatives, le 3 avril. « Ce que je craignais s’est produit : Poutine a donné son aval à une agression, sans même un haussement d’épaules pour la “mission de paix” de Viktor Orban », a critiqué mardi matin le leader de l’opposition, Peter Marki-Zay.                    14:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le dirigeant séparatiste de la république autoproclamée de Donetsk accentue le flou sur les frontières reconnues        La Russie a reconnu l’indépendance de la république autoproclamée de Donetsk en tant que territoire couvrant l’ensemble de la région administrative de cette ville de l’est de l’Ukraine, en grande partie contrôlée par les forces ukrainiennes, a déclaré mardi le dirigeant de cette entité. S’exprimant à la télévision publique russe, Denis Pouchiline a ajouté que la question des zones non contrôlées par les séparatistes dans la région de Donetsk n’était « pas simple » et serait « réglée ultérieurement ».          Cette question des frontières des territoires reconnus comme indépendants par la Russie est cruciale. S’arrêtent-elles à la ligne de front actuelle ? Ou bien faut-il aller jusqu’à leurs limites maximales, atteintes en 2014, voire englober les deux régions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont seul un tiers du territoire est contrôlé par des séparatistes ? Le texte voté par le Parlement russe mardi stipule que les frontières sont celles des zones actuellement contrôlées par les séparatistes, soit celles situées derrière la ligne de front. Les déclarations de Denis Pouchiline entretiennent cependant le trouble.                        Carte des frontières des territoires séparatistes de l’est de l’Ukraine SERVICE INFOGRAPHIE DU « MONDE »                     14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nord Stream 2, un gazoduc au cœur des batailles géopolitiques            Le gazoduc Nord Stream 2, ici à Lubmin, au nord-est de l’Allemagne. ODD ANDERSEN / AFP           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a annoncé mardi la suspension de la certification du gazoduc, indispensable à « sa mise en service ». Le projet va faire l’objet d’une « réévaluation » politique par le ministère de l’économie en raison de la « situation géopolitique » nouvelle.          Le gazoduc, dont la construction est achevée depuis l’automne dernier, n’est pas en service en raison d’un blocage juridique de la part du régulateur énergétique allemand : il ne respecte pas encore la législation européenne et allemande du secteur. Mais la décision annoncée mardi va plus loin. Le gouvernement allemand a retiré un avis « politique » favorable qu’il avait émis jusqu’ici concernant le gazoduc et concluant à l’absence de risque de « sécurité » nationale du projet. C’est ce point qui va être réexaminé.                    Lire aussi :  « Malédiction, le gazoduc Nord Stream 2 illustre l’ambivalence d’une partie des Européens sur l’arme des sanctions contre la Russie »             Nord Stream 2 relie la Russie à l’Allemagne via un tube de 1 230 kilomètres sous la mer Baltique, d’une capacité de 55 milliards de mètres cubes de gaz par an, selon le même parcours que son jumeau Nord Stream 1, opérationnel depuis 2012. Contournant l’Ukraine, le tracé est censé augmenter les possibilités de livraison de gaz russe à l’Europe, à un moment où la production au sein de l’Union européenne (UE) diminue.          Promu par le géant russe Gazprom, le projet, estimé à plus de 10 milliards d’euros, a été cofinancé par cinq groupes européens du secteur de l’énergie (OMV, Engie, Wintershall Dea, Uniper et Shell). L’Allemagne est, au sein de l’UE, le principal promoteur du gazoduc, qui, selon elle, l’aidera à accomplir la transition énergétique dans laquelle elle s’est engagée, tout en faisant de son territoire un hub gazier européen.          Mais les opposants au projet ont été nombreux. L’Ukraine, au premier chef, craignait de perdre les revenus qu’elle tire du transit du gaz russe et d’être plus vulnérable vis-à-vis de Moscou. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait réitéré mardi matin son appel à un arrêt « immédiat » du projet. Son chef de la diplomatie s’est félicité de la suspension, « politiquement et moralement justifiée ». Les Etats-Unis sont, eux, depuis le début vent debout contre un aménagement qui risquait d’affaiblir économiquement et stratégiquement l’Ukraine, d’augmenter la dépendance de l’UE au gaz russe et de dissuader les Européens d’acheter le gaz de schiste que les Américains espèrent leur vendre.                    14:12   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Pour ceux qui auraient manqué le tchat de ce matin avec notre correspondant à Moscou, Benoît Vitkine, le compte rendu avec toutes ses réponses est à retrouver dans cet article :                    Lire aussi :  Crise ukrainienne : « La conception européenne est que la guerre est toujours un choix perdant, ce n’est pas le cas pour le Kremlin »                       14:02   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres annonce des sanctions visant des banques et des oligarques russes        Le Royaume-Uni a annoncé mardi des sanctions visant trois oligarques réputés proches du Kremlin et cinq banques russes, en réaction à la reconnaissance par Moscou de régions séparatistes de l’est de l’Ukraine. Les milliardaires visés sont Guennadi Timtchenko, Boris Rotenberg et son neveu, Igor Rotenberg, a précisé le premier ministre britannique, Boris Johnson, devant le Parlement. Leurs actifs au Royaume-Uni seront gelés et ils ne pourront plus se rendre sur le territoire britannique.          Il a également averti que le gouvernement tenait « d’autres sanctions » prêtes à être introduites avec les Etats-Unis et l’Union européenne si l’escalade se poursuit. « Il ne s’agit que d’une première série de sanctions économiques britanniques contre la Russie car je crains qu’il ne faille s’attendre à davantage d’attitude irrationnelle de la part de la Russie », a déclaré le premier ministre, prédisant« une longue crise ».          « En niant la légitimité de l’Ukraine en tant qu’Etat et en présentant son existence même comme une menace pour la Russie, Poutine établit un prétexte pour une offensive d’envergure », a ajouté M. Johnson.                    13:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La communauté internationale condamne majoritairement l’annonce de Poutine        Les réactions se sont multipliées mardi, au lendemain des annonces de Vladimir Poutine. Face à des Occidentaux dont la condamnation est unanime, seule la Syrie soutient ouvertement la décision russe. Voici les principales réactions à cette nouvelle étape majeure dans la crise russo-ukrainienne :           L’Union européenne (UE) a qualifié la reconnaissance des régions séparatistes de « violation flagrante du droit international ainsi que des accords de Minsk » et va sanctionner « les personnes impliquées dans cet acte illégal ». La plupart des pays membres ont dénoncé d’une même voix la décision de Moscou.        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a aussi fustigé « une violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine et une « répudiation » des accords de paix de Minsk. Il a annoncé « une première série » de sanctions économiques qui vont « frapper la Russie très fort ».        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a aussi vivement dénoncé la décision du maître du Kremlin : « Les alliés demandent instamment à la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer immédiatement à son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l’Ukraine, et de retirer ses forces conformément à ses obligations et engagements internationaux. »        La décision russe contredit « l’engagement de la Russie envers la diplomatie » et mérite une réponse « ferme » et « rapide », a aussi réagi le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. Joe Biden a publié lundi un décret interdisant tout nouvel investissement, échange ou financement par des personnes américaines à destination, en provenance ou au sein des territoires séparatistes.                     Lire aussi :  Ukraine : à Washington, une réaction prudente face à l’escalade russe            Du côté de Pékin, pas de condamnation explicite de la Russie. La Chine a surtout appelé les acteurs de la crise ukrainienne à « faire preuve de retenue et à éviter toute action susceptible d’alimenter les tensions ». Toutefois, « la souveraineté, l’indépendance et l’intégrité territoriale de tous les pays doivent être respectées et défendues (…). L’Ukraine ne fait pas exception », a réagi samedi le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, qui s’exprimait en ligne à la conférence de Munich sur la sécurité.        La Syrie est le seul pays à avoir pour l’heure affiché son « soutien » à la décision russe. Damas « coopérera » avec les républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk, selon le ministre des affaires étrangères, Fayçal Moqdad, cité par l’agence officielle SANA : « Ce que l’Occident fait actuellement contre la Russie est similaire à ce qu’il a fait contre la Syrie durant la guerre terroriste. »                     Lire aussi :  En Ukraine, le président Zelensky dénonce une « violation de la souveraineté et de l’intégrité territoriale »                                        L’Union européenne adopte une série de sanctions contre la Russie, ciblant notamment les députés russes         Le point sur la situation à la mi-journée                    Le contexte             Vladimir Poutine a annoncé lors d’une allocution télévisée, lundi 21 février, qu’il reconnaissait l’indépendance des territoires séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine et a ordonné à son armée de « maintenir la paix » sur ces territoires.L’ONU et une majorité de membres du Conseil de sécurité ont condamné, lors d’une réunion d’urgence, la décision de la Russie, Moscou disant cependant demeurer « ouvert à la diplomatie ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé une violation de « la souveraineté et [de] l’intégrité territoriale » de l’Ukraine, ajoutant que les Ukrainiens ne céderaient pas « une seule parcelle du pays ».Les Etats-Unis ont annoncé qu’ils allaient imposer de nouvelles sanctions à la Russie. De son côté, Emmanuel Macron a réclamé des « sanctions européennes ciblées » contre Moscou, et l’Elysée a dénoncé le « discours paranoïaque » de Poutine.Les Occidentaux craignaient depuis plusieurs semaines que l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front ne serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive.Moscou se défendait jusque-là de tout projet d’invasion de l’Ukraine, mais réclame que le pays n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) tout comme le retrait de l’Alliance des pays de l’Europe de l’Est : autant de demandes rejetées par les Occidentaux jusqu’à présent.         Pour approfondir :         En vidéo : Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreEn Ukraine, les déplacés du Donbass face à la crainte d’une offensiveLes Etats-Unis se contiennent en attendant la suite des opérations russes                          L’Union européenne adopte une série de sanctions contre la Russie, ciblant notamment les députés russes         Le point sur la situation à la mi-journée                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-22T17:42:34+00:00","coverageEndTime":"2022-02-23T05:42:34+00:00","headline":,"description":"Vladimir Poutine a brandi \u00e0 nouveau la menace d\u2019une guerre contre l\u2019Ukraine, mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Joe Biden s\u2019exprimera pour sa part \u00e0 19\u00a0heures.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne","International"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise ukrainienne, en direct : l’UE approuve un « paquet de sanctions » contre la Russie « à l’unanimité »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine a brandi \u00e0 nouveau la menace d\u2019une guerre contre l\u2019Ukraine, mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Joe Biden s\u2019exprimera pour sa part \u00e0 19\u00a0heures.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/0/0/2946/1853/1342/696/3/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-22T17:42:34+00:00"
,"endDate":"2022-02-23T05:42:34+00:00"
       \u00ab\u00a0Nous sommes tomb\u00e9s d\u2019accord sur un premier paquet de sanctions \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian, \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union des 27\u00a0ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Paris. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP           Les 27\u00a0Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne ont approuv\u00e9 mardi un \u00ab\u00a0paquet de sanctions\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb contre la Russie apr\u00e8s sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre les territoires s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous sommes tomb\u00e9s d\u2019accord sur un premier paquet de sanctions \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian, \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union des 27 ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Paris. Ces sanctions \u00ab\u00a0feront tr\u00e8s mal \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          L\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 de sanctionner 27 individus et entit\u00e9s russes jouant un r\u00f4le dans la violation de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de l\u2019Ukraine et de cibler la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 acc\u00e9der aux march\u00e9s de capitaux et services financiers europ\u00e9ens, a pr\u00e9cis\u00e9 Josep Borrell. Il a ajout\u00e9 que les sanctions europ\u00e9ennes visaient les d\u00e9cideurs russes et les banques finan\u00e7ant des op\u00e9rations en Ukraine.          Jean-Yves Le Drian a pr\u00e9cis\u00e9 que ces sanctions ne constituaient qu\u2019une partie de la r\u00e9action de l\u2019UE aux actions de la Russie.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine n\u2019honore plus la signature de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9, en pr\u00e9cisant que l\u2019entretien pr\u00e9vu vendredi \u00e0 Paris avec son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e9tait annnul\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/a571bd0_5604006-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne adopte une s\u00e9rie de sanctions contre la Russie, ciblant notamment les d\u00e9put\u00e9s ru...","dateModified":"2022-02-22T17:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T17:37:52+00:00","articleBody":"     Quelques centaines de personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris, mardi en fin de journ\u00e9e, apr\u00e8s l\u2019appel du candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot \u00e0 soutenir le peuple ukrainien.              Quelques centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es en signe de solidarit\u00e9 au peuple ukrainien, mardi, devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris. (LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb) LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \"LE MONDE\"               Le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot et l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 (Place publique) Rapha\u00ebl Glucksmann devant l\u2019ambassade de Russie, \u00e0 Paris, lors d\u2019un rassemblement en soutien au peuple ukrainien. (Laurence Geai \/ Myop pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb) LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/1b39c17_1645549154148-su5a3683.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot pr\u00e9sent \u00e0 un rassemblement pour le peuple ukrainien \u00e0 Paris","dateModified":"2022-02-22T17:37:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T17:22:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Vingt-Sept sont tomb\u00e9s d\u2019accord sur l\u2019analyse de la situation \u00e0 la suite de la violation du droit international par la Russie, \u00e0 la suite de la rupture des engagements pris par la Russie, \u00e0 la suite de l\u2019action contre l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE approuve un \u00ab\u00a0paquet de sanctions\u00a0\u00bb contre la Russie \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-22T17:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T17:13:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas dit que nos soldats vont y aller l\u00e0, maintenant. (\u2026) Cela d\u00e9pendra, comme on dit, de la situation sur le terrain\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident russe lors de sa conf\u00e9rence de presse improvis\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entr\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine d\u00e9pendra de la situation \u00ab\u00a0sur le terrain\u00a0\u00bb, affirme Vlad...","dateModified":"2022-02-22T17:19:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T17:06:33+00:00","articleBody":"         Un tank dans les rues de Donetsk, le 22 f\u00e9vrier. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Apr\u00e8s son initiative surprise concernant le Donbass, lundi 21 f\u00e9vrier, Vladimir Poutine n\u2019entend pas rel\u00e2cher la pression ni faire diminuer le niveau de tensions \u00e0 ses fronti\u00e8res. C\u2019est ce qui ressort d\u2019un br\u00e8ve conf\u00e9rence de presse improvis\u00e9e qu\u2019il a donn\u00e9e mardi. Le pr\u00e9sident russe a d\u2019abord abord\u00e9 un point crucial\u00a0: les fronti\u00e8res dans lesquelles la Russie reconna\u00eet les deux entit\u00e9s s\u00e9paratistes.          Selon M. Poutine, celles-ci correspondent \u00e0 ce qui est inscrit dans la Constitution de ces deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es, \u00e0 savoir la totalit\u00e9\u00a0des r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, soit un territoire trois fois plus important que celui qu\u2019elles d\u00e9tiennent actuellement. La menace d\u2019une guerre d\u2019ampleur est donc plus que jamais brandie, m\u00eame si le pr\u00e9sident russe esp\u00e8re que ces questions \u00ab\u00a0conflictuelles\u00a0\u00bb peuvent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9es par la n\u00e9gociation entre Kiev et les s\u00e9paratistes.          Vladimir Poutine a aussi demand\u00e9 que l\u2019Ukraine renonce d\u2019elle-m\u00eame \u00e0 son ambition de rejoindre l\u2019OTAN, accepte un statut de neutralit\u00e9 et soit d\u00e9militaris\u00e9e, autant de perspectives que l\u2019Ukraine n\u2019envisage absolument pas.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/82dacc2_don001-ukraine-crisis-donetsk-tanks-0221-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine brandit \u00e0 nouveau la menace d\u2019une guerre contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-22T17:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T16:57:12+00:00","articleBody":"         Vladimir Poutine au Kremlin, mardi 22 f\u00e9vrier. MIKHAIL KLIMENTYEV \/ AFP           S\u2019exprimant lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 que les accords de Minsk sign\u00e9s en 2015 pour \u00e9tablir un cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0n\u2019existent plus\u00a0\u00bb. Il a reproch\u00e9 \u00e0 Kiev d\u2019avoir \u00ab\u00a0tu\u00e9\u00a0\u00bb ces accords bien avant que Moscou d\u00e9cide lundi de reconna\u00eetre deux territoires s\u00e9paratistes de la r\u00e9gion du Donbass.          Le pr\u00e9sident russe a appel\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 se d\u00e9militariser et a d\u00e9nonc\u00e9 ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0ambitions\u00a0\u00bb ukrainiennes de se doter de l\u2019arme nucl\u00e9aire, disant y voir une menace dirig\u00e9e contre la Russie.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/1cf6437_5604055-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les accords de Minsk pour \u00e9tablir un cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine n\u2019existent plus, affirm...","dateModified":"2022-02-22T17:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T16:47:13+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) s\u2019attend \u00e0 une attaque de grande envergure de l\u2019Ukraine par la Russie et a mis sa force de r\u00e9action rapide en alerte pour d\u00e9fendre les alli\u00e9s, a annonc\u00e9 mardi son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Tout laisse croire que la Russie pr\u00e9voit une attaque massive en Ukraine\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes dans les territoires s\u00e9paratistes prorusses dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est du pays, a d\u00e9clar\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, apr\u00e8s une r\u00e9union extraordinaire de la commission OTAN-Ukraine au si\u00e8ge de l\u2019Alliance, \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0Nous continuons d\u2019appeler la Russie \u00e0 faire marche arri\u00e8re (\u2026) Il n\u2019est jamais trop tard pour ne pas attaquer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019OTAN,\u00a0la Russie continue de pr\u00e9parer une attaque contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-22T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T16:33:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019exprimera mardi \u00e0 19 heures (\u00e0 Paris, 13\u00a0heures \u00e0 Washington) au sujet de la Russie et de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden avance d\u2019une heure son intervention sur l\u2019Ukraine et la Russie, annonce la Maison Blanche","dateModified":"2022-02-22T16:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T16:22:36+00:00","articleBody":"         Les s\u00e9nateurs russes ont donn\u00e9, mardi, leur autorisation \u00e0 Vladimir Poutine d\u2019envoyer l\u2019arm\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. FEDERATION COUNCIL OF THE FEDERA \/ VIA REUTERS           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a demand\u00e9 au S\u00e9nat russe d\u2019autoriser l\u2019envoi de militaires russes en soutien aux s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine dont il a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance. Ce que la chambre haute du Parlement russes a autoris\u00e9.          Le vice-ministre de la d\u00e9fense russe Nikola\u00ef Pankov a lu la demande du chef de l\u2019Etat devant l\u2019assembl\u00e9e r\u00e9unie en session extraordinaire, arguant qu\u2019\u00ab\u00a0aux fronti\u00e8res des \u201cr\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk\u201d, une arm\u00e9e [ukrainienne] de 60\u00a0000\u00a0hommes et de blind\u00e9s lourds\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas le choix\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00ab\u00a0nous devons prendre la d\u00e9fense des habitants de ces jeunes Etats. Je vous demande de soutenir la proposition du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          La demande russe se fonde sur les accords d\u2019entraide avec les s\u00e9paratistes ratifi\u00e9s ce mardi. Ces textes, d\u2019une validit\u00e9 de dix ans, cr\u00e9ent \u00ab\u00a0le fondement juridique pour la pr\u00e9sence\u00a0\u00bb dans ces territoires \u00ab\u00a0des unit\u00e9s militaires russes n\u00e9cessaires au maintien de la paix dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0une s\u00e9curit\u00e9 durable des parties\u00a0\u00bb, selon une note explicative qui accompagne ces textes. Ces documents \u00ab\u00a0fixent les obligations des parties pour assurer une assistance mutuelle si l\u2019une des parties est la cible d\u2019une attaque\u00a0\u00bb et ils \u00ab\u00a0pr\u00e9voient la protection en commun\u00a0\u00bb des fronti\u00e8res.          Selon Washington, la Russie a d\u00e9ploy\u00e9 quelque 150 000\u00a0hommes aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine, laissant craindre une invasion d\u2019ampleur.                                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/7327559_d001-ukraine-crisis-russia-parliament-session-0222-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9nat russe approuve le d\u00e9ploiement de soldats en soutien aux s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-02-22T16:46:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T15:53:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019exprimera \u00e0 20 heures (heure de Paris) et va d\u00e9voiler de nouvelles mesures en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019ordre du pr\u00e9sident Poutine de d\u00e9ployer des troupes russes dans deux zones s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous pensons que c\u2019est, oui, le d\u00e9but d\u2019une invasion\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur CNN Jonathan Finer, le conseiller adjoint \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale. La veille, la pr\u00e9sidence s\u2019\u00e9tait gard\u00e9e de franchir ce pas, parlant plut\u00f4t de\u00ab\u00a0violation flagrante\u00a0\u00bb des engagements internationaux de Moscou.                              Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00e0 Washington, une r\u00e9action prudente face \u00e0 l\u2019escalade russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden va s\u2019exprimer sur l\u2019Ukraine et la Russie, annonce la Maison Blanche","dateModified":"2022-02-22T17:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T15:06:20+00:00","articleBody":"     Soucieux d\u2019\u00e9viter une escalade majeure, tout en affichant sa d\u00e9termination face \u00e0 la Russie, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9agi dans la nuit avec un m\u00e9lange de prudence et de fermet\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine qualifie les derniers actes de la Russie de violation de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre Etat\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes sur notre terre. Nous n\u2019avons peur de rien ni de personne, nous ne devons rien \u00e0 personne, nous ne conc\u00e9derons rien \u00e0 personne\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Puis\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en f\u00e9vrier\u00a02014, mais en f\u00e9vrier\u00a02022. C\u2019est un pays diff\u00e9rent. Il y a une arm\u00e9e diff\u00e9rente. Il y a un seul objectif\u00a0: la paix.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  En Ukraine, le pr\u00e9sident Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T15:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T14:24:31+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 en ouverture des questions au gouvernement par le d\u00e9put\u00e9 des R\u00e9publicains Damien Abad sur la r\u00e9action de la France \u00e0 la crise ukrainienne, le premier ministre fran\u00e7ais, Jean Castex, a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la France n\u2019a pas cess\u00e9 de m\u00e9nager ses efforts en vue de faire pr\u00e9valoir le dialogue et la voie diplomatique\u00a0\u00bb. Il a aussi constat\u00e9 que \u00ab\u00a0ces efforts n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement suivis d\u2019effets\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Evidemment, cela ne saurait invalider leur absolue n\u00e9cessit\u00e9 et [les efforts de] la France et ses alli\u00e9s dans la recherche de la paix\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Aujourd\u2019hui la Russie a franchi une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire que nous avons condamn\u00e9 dans la plus grande fermet\u00e9, [se met] en marge du droit international, viole les accords de Minsk qu\u2019elle avait elle-m\u00eame sign\u00e9s (\u2026) La France portera maintenant la voix de la poursuite du dialogue et du soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien.           Jean Castex a enfin expliqu\u00e9 que Jean-Yves Le Drian participait \u00e0 Paris \u00e0 une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de diff\u00e9rents pays pour d\u00e9cider de sanctions contre la Russie.          Pour suivre toute l\u2019actualit\u00e9 politique fran\u00e7aise, vous pouvez suivre notre direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne\u00a0pr\u00e9sidentielle\u00a0:                    Lire aussi :  Jean Castex exhorte les \u00e9lus \u00e0 parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu\u2019aider Eric Zemmour n\u2019est pas souhaitable\u00a0: suivez l\u2019actualit\u00e9 politique en direct                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean Castex\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019a pas cess\u00e9 de m\u00e9nager ses efforts en vue de faire pr\u00e9valoir le dialo...","dateModified":"2022-02-22T14:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T14:08:12+00:00","articleBody":"     La Maison Blanche a salu\u00e9 mardi la suspension, par l\u2019Allemagne, de l\u2019autorisation du gazoduc Nord Stream\u00a02 apr\u00e8s la reconnaissance par Moscou de l\u2019ind\u00e9pendance de provinces ukrainiennes prorusses.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Joe Biden] a clairement fait comprendre que si la Russie envahissait l\u2019Ukraine, nous agirions avec l\u2019Allemagne pour faire en sorte que Nord Stream\u00a02 ne soit pas mis en fonction. Nous avons \u00e9t\u00e9 en \u00e9troite consultation avec l\u2019Allemagne cette nuit et nous f\u00e9licitons son annonce. Nous prendrons nos propres mesures aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Jen Psaki, la porte-parole de Joe Biden, sur Twitter.          Quelques heures apr\u00e8s le discours de Vladimir Poutine lundi, Washington avait d\u00e9voil\u00e9 de premi\u00e8res sanctions limit\u00e9es, visant sp\u00e9cifiquement les territoires s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk. Joe Biden a notamment interdit tout nouvel investissement, n\u00e9goce ou financement par des personnes am\u00e9ricaines \u00e0 destination, en provenance ou \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de ces zones prorusses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis saluent la d\u00e9cision allemande sur Nord Stream\u00a02","dateModified":"2022-02-22T14:15:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T13:57:38+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019a \u00ab\u00a0pour l\u2019instant\u00a0\u00bb pas l\u2019intention de d\u00e9ployer des forces dans les territoires s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais le fera en cas de \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Andre\u00ef Roudenko. \u00ab\u00a0L\u2019aide militaire est pr\u00e9vue dans l\u2019accord [avec les s\u00e9paratistes], mais ne sp\u00e9culons pas\u00a0\u00bb, a dit le responsable russe.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a cependant d\u00e9clar\u00e9 mardi matin que, s\u2019il ne s\u2019agissait pas d\u2019une \u00ab\u00a0invasion de grande ampleur\u00a0\u00bb, des troupes russes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9es en territoire ukrainien lundi soir, apr\u00e8s l\u2019annonce de Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit ne pas avoir l\u2019intention de d\u00e9ployer des forces dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0pour l\u2019in...","dateModified":"2022-02-22T14:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T13:51:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les r\u00e9actions des capitales europ\u00e9ennes consid\u00e9r\u00e9es habituellement comme proches de la Russie. Je pense plus particuli\u00e8rement \u00e0 la Hongrie. Pourraient-elles bloquer le vote de sanctions \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne ? Merci.    Johan         Bonjour,          Comme l\u2019expliquait ce matin notre correspondant en Europe centrale, Jean-Baptiste Chastand, apr\u00e8s s\u2019y \u00eatre oppos\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, le premier ministre hongrois, Viktor Orban, nationaliste, a fait savoir lundi soir et mardi matin qu\u2019il soutiendrait d\u2019\u00e9ventuelles sanctions europ\u00e9ennes. \u00ab\u00a0La Hongrie n\u2019a jamais rompu l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne sur cette question\u00a0\u00bb, a \u00e9crit son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res sur Facebook, alors que l\u2019unanimit\u00e9 est n\u00e9cessaire pour convenir de nouvelles sanctions.          \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, nous ne devons pas abandonner notre dernier espoir d\u2019une solution diplomatique\u00a0\u00bb, a-t-il toutefois ajout\u00e9. Connu pour son tropisme prorusse, Viktor Orban s\u2019\u00e9tait rendu le 1er\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 Moscou pour rencontrer Vladimir Poutine. Il avait alors publiquement critiqu\u00e9 l\u2019utilit\u00e9 des sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, et surtout essay\u00e9 d\u2019obtenir que la Hongrie re\u00e7oive plus de gaz russe, malgr\u00e9 les tensions diplomatiques.          Ce voyage avait \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 par l\u2019opposition hongroise, qui esp\u00e8re renverser M.\u00a0Orban aux prochaines l\u00e9gislatives, le 3\u00a0avril. \u00ab\u00a0Ce que je craignais s\u2019est produit\u00a0: Poutine a donn\u00e9 son aval \u00e0 une agression, sans m\u00eame un haussement d\u2019\u00e9paules pour la \u201cmission de paix\u201d de Viktor Orban\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 mardi matin le leader de l\u2019opposition, Peter Marki-Zay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T13:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T13:43:08+00:00","articleBody":"     La Russie a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk en tant que territoire couvrant l\u2019ensemble de la r\u00e9gion administrative de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, en grande partie contr\u00f4l\u00e9e par les forces ukrainiennes, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le dirigeant de cette entit\u00e9. S\u2019exprimant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique russe, Denis Pouchiline a ajout\u00e9 que la question des zones non contr\u00f4l\u00e9es par les s\u00e9paratistes dans la r\u00e9gion de Donetsk n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas simple\u00a0\u00bb et serait \u00ab\u00a0r\u00e9gl\u00e9e ult\u00e9rieurement\u00a0\u00bb.          Cette question des fronti\u00e8res des territoires reconnus comme ind\u00e9pendants par la Russie est cruciale. S\u2019arr\u00eatent-elles \u00e0 la ligne de front actuelle\u00a0? Ou bien faut-il aller jusqu\u2019\u00e0 leurs limites maximales, atteintes en\u00a02014, voire englober les deux r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont seul un tiers du territoire est contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes\u00a0? Le texte vot\u00e9 par le Parlement russe mardi stipule que les fronti\u00e8res sont celles des zones actuellement contr\u00f4l\u00e9es par les s\u00e9paratistes, soit celles situ\u00e9es derri\u00e8re la ligne de front. Les d\u00e9clarations de Denis Pouchiline entretiennent cependant le trouble.                        Carte des fronti\u00e8res des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/78ba181_1645532153396-inter-0822-ukraine-frontieres-donbass.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dirigeant s\u00e9paratiste de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk accentue le flou sur les fronti\u00e8re...","dateModified":"2022-02-22T13:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T13:30:49+00:00","articleBody":"         Le gazoduc Nord Stream 2, ici \u00e0 Lubmin, au nord-est de l\u2019Allemagne. ODD ANDERSEN \/ AFP           Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a annonc\u00e9 mardi la suspension de la certification du gazoduc, indispensable \u00e0 \u00ab\u00a0sa mise en service\u00a0\u00bb. Le projet va faire l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9\u00e9valuation\u00a0\u00bb politique par le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie en raison de la \u00ab\u00a0situation g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb nouvelle.          Le gazoduc, dont la construction est achev\u00e9e depuis l\u2019automne dernier, n\u2019est pas en service en raison d\u2019un blocage juridique de la part du r\u00e9gulateur \u00e9nerg\u00e9tique allemand\u00a0: il ne respecte pas encore la l\u00e9gislation europ\u00e9enne et allemande du secteur. Mais la d\u00e9cision annonc\u00e9e mardi va plus loin. Le gouvernement allemand a retir\u00e9 un avis \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb favorable qu\u2019il avait \u00e9mis jusqu\u2019ici concernant le gazoduc et concluant \u00e0 l\u2019absence de risque de \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb nationale du projet. C\u2019est ce point qui va \u00eatre r\u00e9examin\u00e9.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mal\u00e9diction, le gazoduc Nord Stream 2 illustre l\u2019ambivalence d\u2019une partie des Europ\u00e9ens sur l\u2019arme des sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb             Nord Stream 2 relie la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne via un tube de 1 230 kilom\u00e8tres sous la mer Baltique, d\u2019une capacit\u00e9 de 55\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz par an, selon le m\u00eame parcours que son jumeau Nord Stream 1, op\u00e9rationnel depuis 2012. Contournant l\u2019Ukraine, le trac\u00e9 est cens\u00e9 augmenter les possibilit\u00e9s de livraison de gaz russe \u00e0 l\u2019Europe, \u00e0 un moment o\u00f9 la production au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) diminue.          Promu par le g\u00e9ant russe Gazprom, le projet, estim\u00e9 \u00e0 plus de 10\u00a0milliards d\u2019euros, a \u00e9t\u00e9 cofinanc\u00e9 par cinq groupes europ\u00e9ens du secteur de l\u2019\u00e9nergie (OMV, Engie, Wintershall Dea, Uniper et Shell). L\u2019Allemagne est, au sein de l\u2019UE, le principal promoteur du gazoduc, qui, selon elle, l\u2019aidera \u00e0 accomplir la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans laquelle elle s\u2019est engag\u00e9e, tout en faisant de son territoire un hub gazier europ\u00e9en.          Mais les opposants au projet ont \u00e9t\u00e9 nombreux. L\u2019Ukraine, au premier chef, craignait de perdre les revenus qu\u2019elle tire du transit du gaz russe et d\u2019\u00eatre plus vuln\u00e9rable vis-\u00e0-vis de Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait r\u00e9it\u00e9r\u00e9 mardi matin son appel \u00e0 un arr\u00eat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb du projet. Son chef de la diplomatie s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de la suspension, \u00ab\u00a0politiquement et moralement justifi\u00e9e\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis sont, eux, depuis le d\u00e9but vent debout contre un am\u00e9nagement qui risquait d\u2019affaiblir \u00e9conomiquement et strat\u00e9giquement l\u2019Ukraine, d\u2019augmenter la d\u00e9pendance de l\u2019UE au gaz russe et de dissuader les Europ\u00e9ens d\u2019acheter le gaz de schiste que les Am\u00e9ricains esp\u00e8rent leur vendre.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/09026df_5603426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nord Stream 2, un gazoduc au c\u0153ur des batailles g\u00e9opolitiques","dateModified":"2022-02-22T13:45:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T13:12:23+00:00","articleBody":"     Pour ceux qui auraient manqu\u00e9 le tchat de ce matin avec notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, le compte rendu avec toutes ses r\u00e9ponses est \u00e0 retrouver dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0La conception europ\u00e9enne est que la guerre est toujours un choix perdant, ce n\u2019est pas le cas pour le Kremlin\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T13:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#213066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T13:02:50+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a annonc\u00e9 mardi des sanctions visant trois oligarques r\u00e9put\u00e9s proches du Kremlin et cinq banques russes, en r\u00e9action \u00e0 la reconnaissance par Moscou de r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les milliardaires vis\u00e9s sont Guennadi Timtchenko, Boris Rotenberg et son neveu, Igor Rotenberg, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson, devant le Parlement. Leurs actifs au Royaume-Uni seront gel\u00e9s et ils ne pourront plus se rendre sur le territoire britannique.          Il a \u00e9galement averti que le gouvernement tenait \u00ab\u00a0d\u2019autres sanctions \u00bb pr\u00eates \u00e0 \u00eatre introduites avec les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne si l\u2019escalade se poursuit. \u00ab\u00a0Il ne s\u2019agit que d\u2019une premi\u00e8re s\u00e9rie de sanctions \u00e9conomiques britanniques contre la Russie car je crains qu\u2019il ne faille s\u2019attendre \u00e0 davantage d\u2019attitude irrationnelle de la part de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, pr\u00e9disant\u00ab\u00a0une longue crise\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En niant la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019Ukraine en tant qu\u2019Etat et en pr\u00e9sentant son existence m\u00eame comme une menace pour la Russie, Poutine \u00e9tablit un pr\u00e9texte pour une offensive d\u2019envergure\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Johnson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce des sanctions visant des banques et des oligarques russes","dateModified":"2022-02-22T13:51:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T12:47:02+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9actions se sont multipli\u00e9es mardi, au lendemain des annonces de Vladimir Poutine. Face \u00e0 des Occidentaux dont la condamnation est unanime, seule la Syrie soutient ouvertement la d\u00e9cision russe. Voici les principales r\u00e9actions \u00e0 cette nouvelle \u00e9tape majeure dans la crise russo-ukrainienne\u00a0:         L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a qualifi\u00e9 la reconnaissance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international ainsi que des accords de Minsk\u00a0\u00bb et va sanctionner \u00ab\u00a0les personnes impliqu\u00e9es dans cet acte ill\u00e9gal\u00a0\u00bb. La plupart des pays membres ont d\u00e9nonc\u00e9 d\u2019une m\u00eame voix la d\u00e9cision de Moscou.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a aussi fustig\u00e9 \u00ab\u00a0une violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine et une \u00ab\u00a0r\u00e9pudiation\u00a0\u00bb des accords de paix de Minsk. Il a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0une premi\u00e8re s\u00e9rie\u00a0\u00bb de sanctions \u00e9conomiques qui vont \u00ab\u00a0frapper la Russie tr\u00e8s fort\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a aussi vivement d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision du ma\u00eetre du Kremlin\u00a0: \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s demandent instamment \u00e0 la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer imm\u00e9diatement \u00e0 son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l\u2019Ukraine, et de retirer ses forces conform\u00e9ment \u00e0 ses obligations et engagements internationaux.\u00a0\u00bb          La d\u00e9cision russe contredit \u00ab\u00a0l\u2019engagement de la Russie envers la diplomatie\u00a0\u00bb et m\u00e9rite une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0ferme\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0rapide\u00a0\u00bb, a aussi r\u00e9agi le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken. Joe Biden a publi\u00e9 lundi un d\u00e9cret interdisant tout nouvel investissement, \u00e9change ou financement par des personnes am\u00e9ricaines \u00e0 destination, en provenance ou au sein des territoires s\u00e9paratistes.                     Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00e0 Washington, une r\u00e9action prudente face \u00e0 l\u2019escalade russe            Du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin, pas de condamnation explicite de la Russie. La Chine a surtout appel\u00e9 les acteurs de la crise ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0faire preuve de retenue et \u00e0 \u00e9viter toute action susceptible d\u2019alimenter les tensions\u00a0\u00bb. Toutefois, \u00ab\u00a0la souverainet\u00e9, l\u2019ind\u00e9pendance et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays doivent \u00eatre respect\u00e9es et d\u00e9fendues (\u2026). L\u2019Ukraine ne fait pas exception\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi samedi le ministre chinois des affaires \u00e9trang\u00e8res, Wang Yi, qui s\u2019exprimait en ligne \u00e0 la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9.          La Syrie est le seul pays \u00e0 avoir pour l\u2019heure affich\u00e9 son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb \u00e0 la d\u00e9cision russe. Damas \u00ab\u00a0coop\u00e9rera\u00a0\u00bb avec les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Fay\u00e7al Moqdad, cit\u00e9 par l\u2019agence officielle SANA\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que l\u2019Occident fait actuellement contre la Russie est similaire \u00e0 ce qu\u2019il a fait contre la Syrie durant la guerre terroriste.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  En Ukraine, le pr\u00e9sident Zelensky d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation de la souverainet\u00e9 et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La communaut\u00e9 internationale condamne majoritairement l\u2019annonce de Poutine","dateModified":"2022-02-22T13:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T12:33:12+00:00","articleBody":"     Le journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Tadde\u00ef a annonc\u00e9 mardi qu\u2019il quittait la pr\u00e9sentation de son \u00e9mission diffus\u00e9e sur RT France, la cha\u00eene d\u2019information en continu financ\u00e9e par Moscou.          \u00ab\u00a0La situation internationale \u00e9tant ce qu\u2019elle est, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 ce matin d\u2019arr\u00eater d\u2019animer \u201cInterdit d\u2019interdire\u201d. Par loyaut\u00e9 envers la France, je ne peux pas continuer une \u00e9mission de d\u00e9bat contradictoire \u00e0 partir du moment o\u00f9 mon pays se retrouve en conflit ouvert avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit alors qu\u2019il \u00e9tait mardi l\u2019invit\u00e9 de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Buzz TV\u00a0\u00bb du Figaro.          Toutefois, le journaliste a pr\u00e9cis\u00e9 ne pas quitter pour l\u2019heure la cha\u00eene, sur laquelle il officie depuis 2018. \u00ab\u00a0Xenia Fedorova, la pr\u00e9sidente de la cha\u00eene, m\u2019a demand\u00e9 de ne pas prendre de d\u00e9cision trop h\u00e2tive\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fr\u00e9d\u00e9ric Tadde\u00ef quitte la pr\u00e9sentation de son \u00e9mission sur la cha\u00eene RT France","dateModified":"2022-02-22T12:35:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T12:25:28+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a indiqu\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 \u00e0 relocaliser son personnel international non essentiel pr\u00e9sent en Ukraine, face aux craintes d\u2019une escalade militaire majeure dans le pays apr\u00e8s la reconnaissance par Moscou de territoires s\u00e9paratistes. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 rester et \u00e0 poursuivre nos activit\u00e9s en Ukraine, en particulier dans l\u2019est du pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, Alessandra Vellucci, lors d\u2019un point de presse. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 \u00eatre pleinement op\u00e9rationnels\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          L\u2019ONU compte 1\u00a0510 membres de son personnel en Ukraine, dont 149 internationaux, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Vellucci. En tout, une centaine sont bas\u00e9s dans les territoires de Donetsk et de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9place son personnel non essentiel bas\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-02-22T12:35:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T12:19:28+00:00","articleBody":"     A la question de savoir quelles sont les fronti\u00e8res des territoires que la Russie a reconnus comme ind\u00e9pendants lundi, les r\u00e9ponses divergent selon les responsables politiques russes. Les d\u00e9put\u00e9s russes ont vot\u00e9 \u00e0 la Douma un texte qui mentionne les \u00ab\u00a0fronti\u00e8res existantes\u00a0\u00bb des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes, qui suivent donc la ligne de front. Le porte-parole du Kremlin \u00e9voque, lui, les fronti\u00e8res \u00ab\u00a0dans lesquelles ils sont proclam\u00e9s ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb, soit leurs limites maximales atteintes en\u00a02014, ce qui est bien plus large. L\u2019un des chefs s\u00e9paratistes va m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 \u00e9voquer les deux r\u00e9gions administratives de Donetsk et Louhansk, selon notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine. A ce stade, Moscou maintient le flou sur cette question cruciale.          Car si Moscou reconna\u00eet des r\u00e9gions qui vont au-del\u00e0 de la ligne de front, cela signifierait que l\u2019Ukraine occuperait une partie de ce que les s\u00e9paratistes consid\u00e8rent comme leur territoire, que la Russie s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 prot\u00e9ger.                        Les fronti\u00e8res des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine SERVICE INFOGRAPHIE DU \u00ab MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/78ba181_1645532153396-inter-0822-ukraine-frontieres-donbass.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fronti\u00e8res des territoires reconnus ind\u00e9pendants restent floues","dateModified":"2022-02-22T12:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T12:06:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avions pr\u00e9vu qu\u2019il y aurait des sp\u00e9culations selon lesquelles la Russie s\u2019appr\u00eate \u00e0 reconstituer un empire\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine mardi, lors d\u2019une rencontre au Kremlin avec son homologue azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev, et \u00ab\u00a0ce n\u2019est absolument pas la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe dit ne pas avoir l\u2019intention de reconstituer un empire","dateModified":"2022-02-22T12:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T12:05:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a longuement justifi\u00e9, lundi 21\u00a0f\u00e9vrier, sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Voici les principaux extraits de son allocution.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la Russie bolchevique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par la Russie bolchevique\u00a0\u00bb\u00a0: les extraits du discours de Vladimir Pou...","dateModified":"2022-02-22T12:06:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T11:42:55+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail d'information. L'approvisionnement en gaz de l'Europe occidentale est-il menac\u00e9?    toutti         Bonjour,          L\u2019Union europ\u00e9enne est largement d\u00e9pendante de la Russie pour son approvisionnement en gaz, et les Europ\u00e9ens savent que, s\u2019ils \u00e9taient amen\u00e9s \u00e0 d\u00e9clencher leurs sanctions, Moscou pourrait d\u00e9cider, en guise de repr\u00e9sailles, d\u2019user de cette arme.          La Commission europ\u00e9enne a cependant affirm\u00e9 il y a quelques jours que les Vingt-Sept \u00e9taient d\u00e9sormais en mesure de passer l\u2019hiver m\u00eame si Moscou fermait le robinet du gaz. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats au cas o\u00f9 les dirigeants russes d\u00e9cideraient d\u2019utiliser l\u2019\u00e9nergie comme une arme\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Ursula von der Leyen, sa pr\u00e9sidente, devant le Parlement europ\u00e9en, mercredi 16\u00a0f\u00e9vrier.          La Commission a multipli\u00e9 les contacts pour diversifier ses approvisionnements. Les Etats-Unis ont consid\u00e9rablement accru leurs livraisons de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9, le Qatar, l\u2019Egypte, l\u2019Azerba\u00efdjan ou le Nigeria ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne : l\u2019Union europ\u00e9enne se dit pr\u00eate \u00e0 faire face aux coupures de gaz de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T11:46:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T11:38:05+00:00","articleBody":"     La priorit\u00e9 est aux sanctions du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en. A ce stade, il ne s\u2019agit pas d\u2019activer le paquet de mesures pr\u00e9par\u00e9 pour dissuader le pr\u00e9sident russe d\u2019envahir l\u2019Ukraine. La r\u00e9plique aux annonces de M. Poutine devrait plut\u00f4t, selon l\u2019Elys\u00e9e, toucher \u00ab\u00a0des individus et des entit\u00e9s russes\u00a0\u00bb, ainsi que des activit\u00e9s \u00ab\u00a0localis\u00e9es dans le Donbass et tr\u00e8s certainement li\u00e9es aux int\u00e9r\u00eats russes\u00a0\u00bb. Le train de sanctions sera ensuite adapt\u00e9 en fonction des \u00e9v\u00e9nements. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun mal \u00e0 imaginer qu\u2019il puisse se passer pire encore. Vladimir Poutine peut encore prendre beaucoup de d\u00e9cisions sur le Donbass ou le reste de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: sous le choc, l\u2019Europe devrait d\u2019abord se limiter \u00e0 des sanctions \u00ab\u00a0cibl\u00e9es\u00a0\u00bb contre la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Europe devrait d\u2019abord se limiter \u00e0 des sanctions \u00ab\u00a0cibl\u00e9es\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-02-22T11:39:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T11:23:27+00:00","articleBody":"      Le Parlement russe a valid\u00e9 mardi l\u2019accord sign\u00e9 par Vladimir Poutine pr\u00e9voyant que la Russie d\u00e9fende les territoires s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine dont il a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance la veille, tandis que Kiev menace de rompre ses relations diplomatiques avec Moscou. Le flou persiste sur les fronti\u00e8res de ces territoires.          Des troupes russes sont entr\u00e9es dans le Donbass, mais il ne s\u2019agit pas, \u00e0 ce stade, d\u2019une\u00ab\u00a0invasion de grande ampleur\u00a0\u00bb, selon le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          L\u2019Allemagne a annonc\u00e9 qu\u2019elle suspendait l\u2019autorisation du gazoduc Nord Stream\u00a02, peu apr\u00e8s que l\u2019Ukraine a exig\u00e9 des sanctions \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb de la part des Occidentaux.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a publi\u00e9 un d\u00e9cret interdisant tout nouvel investissement, \u00e9change ou financement par des personnes am\u00e9ricaines \u00e0 destination, en provenance ou dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes. La Maison Blanche a promis de\u00ab\u00a0nouvelles sanctions\u00a0\u00bb pour mardi, tout comme l\u2019Union europ\u00e9enne.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-02-22T13:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T11:19:12+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a annonc\u00e9 mardi la suspension de l\u2019autorisation du gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, apr\u00e8s la reconnaissance par Moscou de l\u2019ind\u00e9pendance de territoires ukrainiens prorusses.          \u00ab\u00a0Sans cette certification, Nord Stream 2 ne peut pas \u00eatre mis en service\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Scholz lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse qu\u2019il a tenue avec le premier ministre irlandais, Micheal Martin, ajoutant que le dossier allait \u00eatre \u00ab\u00a0r\u00e9examin\u00e9\u00a0\u00bb par le gouvernement allemand.                    \u00ab\u00a0Il est important, en plus des premi\u00e8res sanctions, d\u2019\u00e9viter une nouvelle escalade et donc une catastrophe\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le dirigeant lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019objectif de tous nos efforts diplomatiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, soulignant que \u00ab\u00a0quatre-vingts ans apr\u00e8s la fin de la seconde guerre mondiale, une guerre menace l\u2019Europe de l\u2019Est\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne suspend l\u2019autorisation du gazoduc Nord Stream 2","dateModified":"2022-02-22T11:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T11:03:38+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s russes ont approuv\u00e9, mardi, l\u2019accord sign\u00e9 par Vladimir Poutine lundi avec les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes. Il pr\u00e9voit que la Russie d\u00e9fende ces territoires prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine dont le pr\u00e9sident russe a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance.          \u00ab\u00a0La reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques populaires de Donetsk et Louhansk et la ratification des accords d\u2019amiti\u00e9, de coop\u00e9ration et d\u2019entraide doivent mettre fin au conflit, \u00e0 la mort de nos concitoyens vivant l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a dit dans un communiqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la Douma, Viatcheslav Volodine. Des troupes russes sont entr\u00e9es dans le Donbass lundi soir, sans que l\u2019on sache encore ni le calendrier ni l\u2019ampleur de ce d\u00e9ploiement.          Ces accords d\u2019entraide avec ces deux entit\u00e9s s\u00e9paratistes, qui, avec le soutien de la Russie, combattent les forces arm\u00e9es ukrainiennes depuis huit ans, sont valables une d\u00e9cennie. Ils organisent la coop\u00e9ration dans les domaines de la d\u00e9fense et dans les secteurs \u00e9conomique et financier avec Moscou.          Selon les textes publi\u00e9s sur un site de la Douma, ceux-ci pr\u00e9voient que les parties vont assurer leur d\u00e9fense, partager des bases militaires et prot\u00e9ger leurs fronti\u00e8res en commun. Les accords cr\u00e9ent \u00ab\u00a0le fondement juridique pour la pr\u00e9sence\u00a0\u00bb dans ces territoires \u00ab\u00a0des unit\u00e9s militaires russes n\u00e9cessaires au maintien de la paix dans la r\u00e9gion et assurer une s\u00e9curit\u00e9 durable des parties\u00a0\u00bb, selon une note explicative accompagnant ces textes. Ces documents \u00ab\u00a0fixent les obligations des parties pour assurer une assistance mutuelle si l\u2019une des parties est la cible d\u2019une attaque\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0pr\u00e9voient la protection en commun\u00a0\u00bb des fronti\u00e8res.          Les textes doivent passer encore devant la chambre haute, le Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s russes approuvent l\u2019accord entre la Russie et les territoires s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-02-22T11:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T10:39:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons que par cette d\u00e9cision [de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9pararistes prorusses], la Russie cr\u00e9e des [bases] l\u00e9gales pour la poursuite de son agression militaire contre l\u2019Etat ukrainien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, mardi midi. Il a \u00e9galement annonc\u00e9 qu\u2019il envisageait la rupture des relations diplomatiques avec la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u une requ\u00eate du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res\u00a0\u00bb en ce sens, a-t-il fait savoir lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue estonien, affirmant qu\u2019il allait \u00ab\u00a0examiner cette question tout de suite\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine a exig\u00e9 mardi des Occidentaux des sanctions \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb contre la Russie. Pour le pr\u00e9sident ukrainien, ces sanctions impliquent l\u2019arr\u00eat \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0total\u00a0\u00bb du gazoduc Nord Stream 2.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mal\u00e9diction, le gazoduc Nord Stream 2 illustre l\u2019ambivalence d\u2019une partie des Europ\u00e9ens sur l\u2019arme des sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb             \u00ab\u00a0Des \u00e9preuves difficiles sont devant nous. Il va y avoir des pertes. Nous allons devoir traverser la douleur, surmonter la peur et le d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 plus t\u00f4t le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e par son minist\u00e8re. \u00ab Mais nous allons vaincre, sans aucun doute. Nous sommes sur notre terre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi\u00a0\u00bb a \u00ab\u00a0montr\u00e9 hier son vrai visage, celui d\u2019un criminel qui souhaite tenir en otage le monde libre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Le Kremlin a fait un nouveau pas en vue de ressusciter l\u2019URSS\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0la seule chose qui [nous]en s\u00e9pare, c\u2019est l\u2019Ukraine et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Volodymyr Zelensky, Moscou pr\u00e9pare la poursuite de son \u00ab\u00a0agression militaire contre l\u2019Ukraine\u00a0...","dateModified":"2022-02-22T10:48:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T10:33:37+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Il existe en droit international un principe fondateur, agr\u00e9\u00e9 par tous les pays signataires de la Charte des Nations unies, y compris la Russie, qui est l\u2019un des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU\u00a0: celui de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019ind\u00e9pendance politique des Etats.          Pour la deuxi\u00e8me fois en huit ans, la Russie, sur ordre de son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, a ouvertement viol\u00e9 ce principe, lundi, en envoyant ses troupes occuper une partie du territoire ukrainien. Les Occidentaux se doivent de r\u00e9agir avec fermet\u00e9.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: sanctionner vigoureusement le pouvoir russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T10:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T10:21:50+00:00","articleBody":"     La reconnaissance par Moscou des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk est \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s par l\u2019agence officielle Anatolie.          \u00ab\u00a0Nous appelons les parties concern\u00e9es \u00e0 faire preuve de bon sens et \u00e0 se conformer au droit international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat turc au cours de sa visite officielle au S\u00e9n\u00e9gal.          M.\u00a0Erdogan se targuait ces derni\u00e8res semaines d\u2019entretenir des relations privil\u00e9gi\u00e9es avec les deux parties, se livrant \u00e0 un exercice d\u2019\u00e9quilibriste consistant \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine sans irriter la Russie. Depuis 2019, la Turquie et l\u2019Ukraine ont en effet consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9 leur partenariat s\u00e9curitaire. L\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en 2014 n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 reconnue par Ankara, malgr\u00e9 l\u2019insistance russe. La Turquie soutient \u00e9galement la volont\u00e9 d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine et de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019OTAN.                    Lire aussi :  Entre la Russie et l\u2019Ukraine, l\u2019exercice d\u2019\u00e9quilibrisme de la Turquie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie juge \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-02-22T10:50:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T10:17:23+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res a appel\u00e9 mardi les \u00ab\u00a0autres Etats \u00e0 suivre son exemple\u00a0\u00bb et \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0La reconnaissance des \u201cr\u00e9publiques populaires\u201d de Donetsk et Louhansk [est] n\u00e9cessaire et la seule d\u00e9cision possible\u00a0\u00bb dans les conditions actuelles, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Pour l\u2019heure, tous les pays occidentaux ont fermement condamn\u00e9 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance de ces territoires par Vladimir Poutine. La Chine n\u2019a pas condamn\u00e9 explicitement la Russie et a appel\u00e9 les acteurs de la crise ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0faire preuve de retenue et \u00e0 \u00e9viter toute action susceptible d\u2019alimenter les tensions\u00a0\u00bb. Seule la Syrie \u00ab\u00a0soutient\u00a0\u00bb la d\u00e9cision russe et \u00ab\u00a0coop\u00e9rera\u00a0\u00bb avec les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et Louhansk, selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Fay\u00e7al Al-Meqdad, cit\u00e9 par l\u2019agence officielle SANA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou appelle les autres pays \u00e0 reconna\u00eetre les entit\u00e9s s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-22T10:35:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T10:05:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019y \u00eatre oppos\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, le premier ministre nationaliste hongrois, Viktor Orban, a fait savoir lundi soir et mardi matin qu\u2019il soutiendrait d\u2019\u00e9ventuelles sanctions europ\u00e9ennes. \u00ab\u00a0La Hongrie n\u2019a jamais rompu l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne sur cette question\u00a0\u00bb, a \u00e9crit son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res sur Facebook, alors que l\u2019unanimit\u00e9 est n\u00e9cessaire pour convenir de nouvelles sanctions.          \u00ab\u00a0En m\u00eame temps, nous ne devons pas abandonner notre dernier espoir d\u2019une solution diplomatique\u00a0\u00bb, a-t-il toutefois ajout\u00e9. Connu pour son tropisme prorusse, Viktor Orban s\u2019\u00e9tait rendu le 1er\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 Moscou pour rencontrer Vladimir Poutine. Il avait alors publiquement critiqu\u00e9 l\u2019utilit\u00e9 des sanctions europ\u00e9ennes d\u00e9cid\u00e9es apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, et surtout essay\u00e9 de n\u00e9gocier pour que la Hongrie re\u00e7oive plus de gaz russe, malgr\u00e9 les tensions diplomatiques.          Ce voyage avait \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 par l\u2019opposition hongroise, qui esp\u00e8re renverser M.\u00a0Orban aux prochaines l\u00e9gislatives du 3\u00a0avril. \u00ab\u00a0Ce que je craignais s\u2019est produit\u00a0: Poutine a donn\u00e9 le feu vert \u00e0 une agression, sans m\u00eame un haussement d\u2019\u00e9paules pour la \u201cmission de paix\u201d de Viktor Orban\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 mardi matin le leader de l\u2019opposition, Peter Marki-Zay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Viktor Orban annonce qu\u2019il soutiendra d\u2019\u00e9ventuelles sanctions europ\u00e9ennes","dateModified":"2022-02-22T10:11:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:56:25+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union de crise \u00e0 Downing Street, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annonc\u00e9 que des sanctions visant non seulement des entit\u00e9s pr\u00e9cises mais aussi \u00ab\u00a0les int\u00e9r\u00eats russes le plus fort possible\u00a0\u00bb seraient pr\u00e9sent\u00e9es au Parlement dans la journ\u00e9e. \u00ab\u00a0Elles vont frapper la Russie tr\u00e8s fort et nous ferons bien plus en cas d\u2019invasion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Je tiens \u00e0 souligner qu\u2019il ne s\u2019agit que d\u2019une premi\u00e8re s\u00e9rie de sanctions \u00e9conomiques britanniques contre la Russie car je crains qu\u2019il faille s\u2019attendre \u00e0 davantage d\u2019attitudes irrationnelles de la part de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il a estim\u00e9 que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est \u00ab\u00a0d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 mener une invasion \u00e0 grande \u00e9chelle de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019il a reconnu lundi soir l\u2019ind\u00e9pendance des deux territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk. Il a assur\u00e9 qu\u2019en cas d\u2019\u00ab\u00a0invasion \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb et d\u2019assaut contre la capitale ukrainienne, Kiev, \u00ab\u00a0ce que [Vladimir Poutine] semble proposer\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0personne ne doit avoir de doute sur le fait qu\u2019il est absolument vital que cette action, la conqu\u00eate d\u2019un autre pays europ\u00e9en, ne r\u00e9ussisse pas et que Poutine \u00e9choue\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va annoncer des sanctions \u00e9conomiques \u00ab\u00a0qui frapperont la Russie tr\u00e8s fort\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-22T10:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:52:23+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019amputation de son territoire, qui s\u2019ajoute \u00e0 l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e en\u00a02014, l\u2019Ukraine a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 ses alli\u00e9s occidentaux mardi des \u00ab\u00a0sanctions s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb contre Moscou. \u00ab\u00a0La diplomatie ukrainienne \u0153uvre intens\u00e9ment dans des capitales \u00e9trang\u00e8res pour que des sanctions s\u00e9v\u00e8res soient impos\u00e9es contre la F\u00e9d\u00e9ration russe\u00a0\u00bb, dit un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien publi\u00e9 mardi.          A Washington, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a publi\u00e9 lundi un d\u00e9cret interdisant tout nouvel investissement, \u00e9change ou financement par des personnes am\u00e9ricaines \u00e0 destination, en provenance ou dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes. La Maison Blanche a promis de \u00ab\u00a0nouvelles sanctions\u00a0\u00bb pour mardi. L\u2019Union europ\u00e9enne va aussi d\u00e9cider aujourd\u2019hui de repr\u00e9sailles, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, appelant \u00e0 \u00ab\u00a0agir vite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine exige des \u00ab\u00a0sanctions s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb contre la Russie","dateModified":"2022-02-22T09:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:47:18+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Beno\u00eet Vitkine est d\u00e9sormais termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions. Nous ...","dateModified":"2022-02-22T09:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:46:11+00:00","articleBody":"    Comment la Russie esp\u00e8re-t-elle \u00e9chapper ou pallier aux sanctions \u00e9conomiques ? Peut-elle se passer des \u00e9changes avec les pays occidentaux ?    Econoclaste        Bonjour Benoit, les sanctions \u00e9conomiques peuvent elles \u00e9prouver les oligarques et faire fl\u00e9chir Poutine ?    J\u00e9r\u00f4me          Bonjour,          Faire fl\u00e9chir Vladimir Poutine, certainement pas. Eprouver les oligarques, oui, mais pas au point de provoquer quoi que ce soit en Russie.          Quant au poids des sanctions, cela d\u00e9pendra de ce qui est d\u00e9cid\u00e9. Apparemment, pas des choses trop lourdes, pas \u00ab\u00a0la fin des \u00e9changes avec les pays occidentaux\u00a0\u00bb. Mais il peut y avoir des mesures mena\u00e7antes, notamment pour les banques. C\u2019est le point faible de la strat\u00e9gie russe\u00a0: elle se fonde sur l\u2019incertitude, qui a de quoi rendre f\u00e9brile ses adversaires, mais emp\u00eache une pr\u00e9paration strat\u00e9gique s\u00e9rieuse.          Un dernier point\u00a0: les Russes sont pauvres, mais les coffres de l\u2019Etat sont pleins. Depuis dix ans que le niveau de vie baisse dans le pays, les r\u00e9serves s\u2019accumulent, elles sont immenses et elles permettent de voir venir. C\u2019est un peu comme si Moscou se pr\u00e9parait de longue date \u00e0 cette confrontation dure.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T09:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:40:52+00:00","articleBody":"    Bonjour que contiennent les accords de Minsk et sont ils bafou\u00e9s par VP ?\r\nMerci     Miche          Depuis hier soir, ils sont morts et enterr\u00e9s. C\u2019est d\u2019ailleurs la limite de la man\u0153uvre\u00a0: la Russie se place en faute, alors que jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent elle pouvait, en partie \u00e0 raison, accuser l\u2019Ukraine de bloquer ces accords. Ceux-ci, obtenus gr\u00e2ce aux deux interventions directes de l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2014 et \u00e0 l\u2019hiver 2015, lui \u00e9taient par ailleurs tr\u00e8s favorables. Mais Moscou a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait plus d\u2019espoir de les voir appliqu\u00e9s, notamment parce que les Occidentaux n\u2019auraient pas fait leur travail de pression sur Kiev.          R\u00e9sultat\u00a0: il n\u2019y a plus de processus diplomatique pour r\u00e9soudre ce conflit du Donbass pour les quelques ann\u00e9es \u00e0 venir. Au mieux, il sera gel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T09:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:36:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuel serait l'int\u00e9r\u00eat pour la Russie d'aller au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du Dombass que V. Poutine a d\u00e9clarer vouloir prot\u00e9ger?     Charly         Le probl\u00e8me est que Vladimir Poutine d\u00e9finit seul ce qu\u2019il consid\u00e8re \u00eatre son int\u00e9r\u00eat. Il y a m\u00eame sans doute une part d\u2019irrationnel, ou encore des consid\u00e9rations qui tiennent simplement au renforcement de son r\u00e9gime. La conception europ\u00e9enne est que la guerre est toujours un choix perdant, ce n\u2019est pas le cas pour le Kremlin.          On peut donc \u00e9mettre des hypoth\u00e8ses\u00a0: apr\u00e8s avoir pos\u00e9 des exigences tr\u00e8s hautes aux Occidentaux, M.\u00a0Poutine se devait de faire quelque chose\u00a0; en montrant sa d\u00e9termination, il ancre pour longtemps l\u2019id\u00e9e que l\u2019Ukraine n\u2019entrera pas dans l\u2019OTAN, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019obtenir des garanties formelles\u00a0; il fait peur \u00e0 ceux qui auraient des vell\u00e9it\u00e9s d\u2019\u00e9mancipation, comme c\u2019\u00e9tait le cas de la Bi\u00e9lorussie il y a encore peu\u00a0; il obtient qu\u2019on ne lui parle plus de sujets d\u00e9sagr\u00e9ables, comme Navalny ou l\u2019annexion de la Crim\u00e9e\u00a0; il punit l\u2019Ukraine et fait tout pour emp\u00eacher qu\u2019un mod\u00e8le de d\u00e9veloppement alternatif y r\u00e9ussisse\u2026          Mais on peut poser la question \u00e0 l\u2019inverse\u00a0: quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat de la man\u0153uvre d\u2019hier, la reconnaissance des deux R\u00e9publiques\u00a0? Il me para\u00eet faible\u00a0: la r\u00e9gion est ruin\u00e9e, d\u00e9truite et essentiellement peupl\u00e9e de retrait\u00e9s. Surtout, Moscou perd son principal levier sur l\u2019Ukraine, soit pour l\u2019accuser de ne pas remplir les accords de Minsk, soit, dans le cas o\u00f9 ceux-ci seraient appliqu\u00e9s, pour limiter sa souverainet\u00e9\u2026 Conclusion\u00a0: l\u2019int\u00e9r\u00eat du Kremlin n\u2019est pas de s\u2019arr\u00eater maintenant et de laisser les tensions retomber.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T09:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:26:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl est difficile de conna\u00eetre la position majoritaire des ukrainiens sur ce sujet, se sentent ils majoritairement proche de la Russie ? Ou souhaitent ils bien un rapprochement avec l\u2019Ouest? \r\nMerci     Romain          Bonjour,          Non, il est assez facile de conna\u00eetre la position des Ukrainiens\u00a0: il y a dans ce pays des \u00e9lections et des sondages d\u2019opinion. Ceux-ci montrent que le sentiment national ukrainien est tr\u00e8s fort, y compris dans les r\u00e9gions majoritairement russophones.          Quant au rapprochement avec l\u2019Ouest, il est pl\u00e9biscit\u00e9. S\u2019agissant de l\u2019OTAN, c\u2019est moins marqu\u00e9, mais chaque nouvelle initiative russe augmente le soutien \u00e0 l\u2019Alliance. Il \u00e9tait tr\u00e8s minoritaire avant 2014, il est majoritaire aujourd\u2019hui. C\u2019est le drame de Poutine\u00a0: il mart\u00e8le qu\u2019Ukrainiens et Russes sont un seul et m\u00eame peuple, mais l\u2019un des deux n\u2019est pas d\u2019accord et il para\u00eet de plus en plus perdu pour Moscou.          Quant aux habitants du Donbass s\u00e9paratiste, je ne peux que supposer, mais je pense qu\u2019une grande majorit\u00e9 voit comme un soulagement l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe. Ce n\u2019est pas id\u00e9ologique mais pragmatique\u00a0: derri\u00e8re cela il y a une tr\u00e8s grande fatigue et un espoir que cette guerre qui dure depuis huit ans cesse, ou au moins s\u2019\u00e9loigne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T09:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:20:38+00:00","articleBody":"    Une intervention militaire de l\u2019OTAN est-elle envisag\u00e9e ?    Laura         Elle a \u00e9t\u00e9 exclue d\u00e8s l\u2019origine, m\u00eame dans le cas, plus grave que ce qui s\u2019est pass\u00e9, d\u2019une invasion pure et simple de l\u2019Ukraine. Plusieurs pays aident militairement l\u2019Ukraine mais aucun n\u2019enverra des troupes combattre. Tous l\u2019ont dit.          La r\u00e9ponse passera par des sanctions, qui se dessinent pour l\u2019heure comme assez limit\u00e9es. On peut deviner la logique \u00e0 l\u2019\u0153uvre dans les capitales occidentales\u00a0: les dirigeants vont \u00eatre oblig\u00e9s de marquer le coup, mais ils esp\u00e8rent probablement que cette initiative soudaine et grave du Kremlin marquera la fin de la p\u00e9riode de confrontation ouverte par Moscou \u00e0 l\u2019automne. C\u2019est douteux\u00a0: les foyers de crise sont nombreux et continuent d\u2019\u00eatre ouverts. Poutine devait ainsi retirer ses troupes de Bi\u00e9lorussie \u00e0 l\u2019issue d\u2019exercices, le 20\u00a0f\u00e9vrier. Cette promesse est d\u00e9j\u00e0 oubli\u00e9e.          Dans le cas pr\u00e9cis du Donbass, cette version optimiste serait que le conflit se transforme en un conflit gel\u00e9, sans combats, semblable \u00e0 ce qui existe pour l\u2019Oss\u00e9tie du Sud et l\u2019Abkhazie (territoires g\u00e9orgiens eux aussi reconnus par Moscou) ou la Transnistrie (Moldavie). Si c\u2019est bien le pari qui est fait, il est lui aussi incertain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T09:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:11:25+00:00","articleBody":"    Comment les m\u00e9dias Russes pr\u00e9sentent ils la situation ? Voit on des messages oppos\u00e9s \u00e0 la guerre de citoyens Russes sur les r\u00e9seaux sociaux ?    C\u00f4me         Bonjour,          Les m\u00e9dias russes sont tr\u00e8s majoritairement au service du pouvoir. Ils ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s en amont pour accr\u00e9diter l\u2019id\u00e9e d\u2019une escalade, et donc d\u2019une r\u00e9ponse n\u00e9cessaire du Kremlin. Ils n\u2019ont cess\u00e9 lors des derniers jours d\u2019\u00e9voquer des \u00ab\u00a0combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb (fictifs), de pr\u00e9senter des plans d\u2019invasion ukrainiens et de montrer des r\u00e9fugi\u00e9s. Ce matin, ils pr\u00e9sentent donc la d\u00e9cision du pr\u00e9sident comme une \u00e9vidence. Les experts, les responsables politiques font de m\u00eame, alors qu\u2019il y a encore quelques semaines ils balayaient une telle initiative, jug\u00e9e impossible, un simple fantasme occidental.          On voit des messages catastroph\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux, mais difficile de conna\u00eetre le sentiment de la majorit\u00e9 de la population\u00a0: celle-ci est chauff\u00e9e \u00e0 blanc depuis des ann\u00e9es, mais souvent sceptique, et tr\u00e8s indiff\u00e9rente politiquement. Poutine a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de la nation, mais difficile d\u2019imaginer que la phase actuelle suscitera la m\u00eame ferveur que ne l\u2019avait fait l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. Toutefois, sur ces grands sujets internationaux, l\u2019opinion russe a tendance \u00e0 se ranger derri\u00e8re la version du pouvoir, qui pr\u00e9sente le pays comme \u00e9ternellement agress\u00e9.          Chez les jeunes, le discours de Vladimir Poutine a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u avec une certaine stup\u00e9faction. Beaucoup ont l\u2019impression de vivre dans un pays diff\u00e9rent de celui de leur pr\u00e9sident. Ses d\u00e9veloppements historiques assez obsessionnels trouvent peu d\u2019\u00e9cho chez cette population.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T09:22:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T09:04:38+00:00","articleBody":"    Y-a-t-il un risque d'invasion plus large de l'Ukraine suite \u00e0 la d\u00e9claration du pr\u00e9sident Poutine d'hier soir stipulant que l'Ukraine n'\u00e9tait qu'une\"construction artificiel\" ?    Xav Decaen         Bonjour,          A en juger par les commentaires sur les r\u00e9seaux sociaux, beaucoup de Russes ont per\u00e7u le discours (tr\u00e8s dur) de Vladimir Poutine comme une sorte de d\u00e9claration de guerre, adress\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine et au reste du monde.          Ce discours contenait beaucoup de ranc\u0153ur, m\u00eame si ces positions de fond de Poutine sont connues depuis longtemps. Surtout, il r\u00e9p\u00e9tait que les demandes de s\u00e9curit\u00e9 russes (sur l\u2019OTAN principalement) ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0ignor\u00e9es\u00a0\u00bb par l\u2019Ouest. Or la menace d\u2019intervention militaire est justement l\u00e0 pour appuyer ces demandes. Donc la crainte initiale reste la m\u00eame, d\u2019autant que la man\u0153uvre d\u2019hier, la reconnaissance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes, apporte des gains limit\u00e9s au Kremlin.          Une hypoth\u00e8que est toutefois lev\u00e9e ce matin\u00a0: selon le projet soumis \u00e0 la Douma dans l\u2019apr\u00e8s-midi, les fronti\u00e8res de ces deux r\u00e9publiques sont d\u00e9finies comme suivant la ligne de front actuelle, pas au-del\u00e0. Cela diminue le risque d\u2019une offensive massive imm\u00e9diate. Toutefois, celle-ci n\u2019est pas \u00e0 exclure, r\u00e9sultat d\u2019une escalade sur le terrain (qui impliquera d\u00e9sormais ouvertement l\u2019arm\u00e9e russe) ou d\u2019une provocation d\u00e9cid\u00e9e en toute conscience par Moscou. Vladimir Poutine a ainsi appel\u00e9 hier l\u2019Ukraine \u00e0 cesser son \u00ab\u00a0offensive\u00a0\u00bb. Or il n\u2019y a pas d\u2019offensive ukrainienne dans le Donbass\u00a0: celle-ci a \u00e9t\u00e9 largement mise en sc\u00e8ne, depuis une semaine, pour arriver au r\u00e9sultat d\u2019hier soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T09:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T08:50:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur la crise entre l\u2019Ukraine e...","dateModified":"2022-02-22T08:55:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T08:47:00+00:00","articleBody":"     Une question reste en suspens mardi matin. Vladimir Poutine a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9pararistes de Donetsk et de Louhansk, mais les fronti\u00e8res de ces derniers ne sont pas clairement d\u00e9finies. S\u2019arr\u00eatent-elles \u00e0 la ligne de front actuelle, qui coupe les r\u00e9gions administratives\u00a0? Ou bien faut-il aller jusqu\u2019\u00e0 leurs limites maximales, atteintes en\u00a02014, voire englober les deux r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk\u00a0?          Selon l\u2019un des chefs des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Douma, Leonid Kalachnikov, les territoires reconnus ind\u00e9pendants par le pr\u00e9sident russe recouvriraient les r\u00e9gions administratives. \u00ab\u00a0Dans cette configuration, l\u2019Ukraine occupe ill\u00e9galement deux tiers de leur territoire, que la Russie se doit de reprendre\u00a0\u00bb, souligne notre correspondant en Russie, Beno\u00eet Vitkine, qui \u00e9crivait ce matin que \u00ab\u00a0dans cette hypoth\u00e8se, une guerre de haute intensit\u00e9 serait in\u00e9vitable\u00a0\u00bb. Mais le projet de loi soumis \u00e0 la Douma parle des \u00ab\u00a0fronti\u00e8res existantes\u00a0\u00bb des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes, qui suivent donc la ligne de front.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles fronti\u00e8res aux territoires reconnus ind\u00e9pendants par la Russie\u00a0?","dateModified":"2022-02-22T09:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T08:37:23+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser des questions sur les sanctions qui pourraient \u00eatre prises contre la Russie. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) va d\u00e9cider mardi de premi\u00e8res sanctions contre Moscou, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          Il a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture \u00e0 Paris d\u2019un forum de l\u2019UE pour la coop\u00e9ration dans l\u2019Indo-Pacifique avoir convoqu\u00e9 un \u00ab\u00a0conseil d\u2019urgence des affaires \u00e9trang\u00e8res, que la France va organiser ici m\u00eame \u00e0 Paris apr\u00e8s la r\u00e9union\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cet apr\u00e8s-midi, le conseil va d\u00e9cider des sanctions qu\u2019on va prendre (\u2026). Il faut agir vite et vite, \u00e7a veut dire cet apr\u00e8s-midi, ici \u00e0 Paris\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que ces sanctions seraient adopt\u00e9es \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis, quant \u00e0 eux, laissaient fin janvier planer la menace de couper les institutions financi\u00e8res russes du syst\u00e8me international de transactions financi\u00e8res. Parmi les options sur la table, figure celle qui reviendrait \u00e0 exclure la Russie du r\u00e9seau international Swift, rouage essentiel de la finance et du commerce internationaux. Une sanction souvent qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0\u00a0nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Plus d\u2019informations sur ce sujet \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: d\u00e9brancher la Russie du r\u00e9seau financier Swift, une des options sur la table                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sanctions contre la Russie\u00a0?","dateModified":"2022-02-22T08:41:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T08:26:34+00:00","articleBody":"     La Bourse russe s\u2019enfon\u00e7ait mardi matin\u00a0: les indices plongent de 8\u00a0% \u00e0 11\u00a0% \u00e0 l\u2019ouverture. L\u2019indice principal de la Bourse de Moscou, le RTS (libell\u00e9 en dollars), chutait de 10,8\u00a0% \u00e0 6\u00a0h\u00a013, heure de Paris, et de 32,5\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. L\u2019Imoex, libell\u00e9 en roubles, baissait de 8,8\u00a0%.          La devise russe, qui a d\u00e9viss\u00e9 nettement lundi soir, \u00e9tait \u00e9galement quelque peu mise \u00e0 mal mardi. Le rouble s\u2019\u00e9changeait \u00e0 90,58 pour un euro et \u00e0 80,12 pour un dollar, l\u00e9g\u00e8rement en dessous des derniers records de 90,8 pour un euro et de 80,4 pour un dollar, \u00e9tablis le 26\u00a0janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les indices boursiers russes plongent \u00e0 l\u2019ouverture","dateModified":"2022-02-22T08:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T08:13:49+00:00","articleBody":"    Les troupes russes ont elles commenc\u00e9 \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer sur le territoire contr\u00f4l\u00e9 et les ind\u00e9pendantistes ?     Al         Bonjour,          L\u2019oukase sign\u00e9 lundi soir par Vladimir Poutine comprend un ordre adress\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe de \u00ab\u00a0maintenir la paix\u00a0\u00bb dans le Donbass. Les t\u00e9l\u00e9visions ont aussi montr\u00e9 le pr\u00e9sident en train de signer des trait\u00e9s \u00ab\u00a0d\u2019amiti\u00e9 et de soutien\u00a0\u00bb avec les dirigeants des deux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, transport\u00e9s \u00e0 Moscou pour l\u2019occasion.          Une partie des troupes stationn\u00e9es aux portes de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement envoy\u00e9es dans le Donbass, mais aucun calendrier n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 en ce qui concerne le d\u00e9ploiement militaire, dont on ignore l\u2019ampleur. Selon les Etats-Unis et l\u2019OTAN, la Russie dispose de 150\u00a0000 soldats aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T08:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#212011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T07:48:02+00:00","articleBody":"              La Chine a-t-elle condamn\u00e9 la d\u00e9claration de la Russie ?    Blaise         P\u00e9kin s\u2019est distingu\u00e9 de ses partenaires \u00e0 l\u2019ONU en ne condamnant pas explicitement la Russie.          \u00ab\u00a0Tous les pays doivent r\u00e9soudre les diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques, conform\u00e9ment aux buts et principes de la Charte des Nations unies\u00a0\u00bb, s\u2019est limit\u00e9 \u00e0 dire l\u2019ambassadeur chinois, Zhang Jun, en appelant toutes les parties \u00e0 \u00ab\u00a0faire preuve de retenue\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T08:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T07:14:32+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Faustine Vincent s\u2019est rendue \u00e0 Kharkiv, o\u00f9 des d\u00e9plac\u00e9s des provinces s\u00e9paratistes redoutent de tout perdre \u00e0 nouveau. Ils s\u2019inqui\u00e8tent pour leurs proches rest\u00e9s sur place, somm\u00e9s d\u2019\u00e9vacuer.                    Lire aussi :  En Ukraine, les d\u00e9plac\u00e9s du Donbass face \u00e0 la crainte d\u2019une offensive                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T07:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T06:57:01+00:00","articleBody":"     Comment l\u2019offensive gagnante des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine a-t-elle trac\u00e9 une ligne de d\u00e9marcation \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame du pays\u00a0? La r\u00e9ponse en infographies est \u00e0 retrouver ici\u00a0:               Voir aussi :  Russie-Ukraine : un front devient fronti\u00e8re                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T06:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T06:33:29+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Merci pour ce live. A une \u00e9poque, vous faisiez des articles du genre \u00ab Si vous n\u2019avez rien suivi \u00e0 \u00bb... Et l\u00e0, j'aurais bien besoin d'un \u00ab La crise en Ukraine pour les nuls \u00bb...    L\u00e9na         Bonjour L\u00e9na, cette vid\u00e9o r\u00e9sume bien la situation de ces derni\u00e8res semaines :                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T06:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T06:15:54+00:00","articleBody":"     La Russie a assur\u00e9 mardi 22\u00a0f\u00e9vrier \u00eatre toujours \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 des n\u00e9gociations avec le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken, qui doit rencontrer jeudi \u00e0 Gen\u00e8ve son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov.          \u00ab\u00a0M\u00eame dans les moments les plus difficiles (\u2026) nous disons\u00a0: nous sommes pr\u00eats au processus de n\u00e9gociations, c\u2019est pourquoi notre position est rest\u00e9e la m\u00eame (\u2026). Nous sommes toujours pour l\u2019utilisation de la diplomatie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res, Maria Zakharova, dans des commentaires diffus\u00e9s sur Youtube.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou se dit toujours \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 des n\u00e9gociations avec Anthony Blinken","dateModified":"2022-02-22T06:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T06:02:35+00:00","articleBody":"     Les Nations unies et une majorit\u00e9 des membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ont condamn\u00e9 lundi, lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence, la reconnaissance par la Russie de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9cessionnistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et l\u2019ordre du pr\u00e9sident Vladimir Poutine d\u2019y d\u00e9ployer des troupes.          \u00ab\u00a0Les fronti\u00e8res internationalement reconnues de l\u2019Ukraine resteront inchang\u00e9es, peu importent les d\u00e9clarations et les actions de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ambassadeur ukrainien \u00e0 l\u2019ONU, Sergiy Kyslytsya. L\u2019Ukraine demande \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0d\u2019annuler sa d\u00e9cision de reconnaissance\u00a0\u00bb des territoires s\u00e9cessionnistes ukrainiens, \u00ab\u00a0de revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb et de proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0un retrait imm\u00e9diat et v\u00e9rifiable de ses troupes d\u2019occupation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Mais, au terme d\u2019une r\u00e9union tendue de pr\u00e8s de deux heures, le diplomate ukrainien a estim\u00e9 que les \u00ab\u00a0Nations unies \u00e9taient malades (\u2026) frapp\u00e9es par le virus propag\u00e9 par le Kremlin\u00a0\u00bb.          Au d\u00e9but de la r\u00e9union, les Etats-Unis, par la voix de leur ambassadrice \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield, ont qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0non-sens\u00a0\u00bb la d\u00e9signation de l\u2019arm\u00e9e russe par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine comme une \u00ab\u00a0force de maintien de la paix\u00a0\u00bb pour justifier une \u00e9ventuelle entr\u00e9e dans les territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous savons ce qu\u2019elles sont vraiment\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 la diplomate am\u00e9ricaine.          \u00ab\u00a0Nous restons ouverts \u00e0 la diplomatie, pour une solution diplomatique. Pour autant, nous n\u2019avons pas l\u2019intention de permettre un bain de sang dans le Donbass\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassily Nebenzia.          Lors de la s\u00e9ance, plusieurs membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ont condamn\u00e9 les agissements de la Russie, \u00e0 l\u2019instar de la France, du Royaume-Uni, de la Norv\u00e8ge, de l\u2019Irlande, de l\u2019Albanie, de l\u2019Inde, du Kenya, du Ghana, des Emirats arabes unis et du Br\u00e9sil.          La Chine s\u2019est distingu\u00e9e de ses partenaires, ne condamnant pas explicitement la Russie. \u00ab\u00a0Tous les pays doivent r\u00e9soudre les diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques, conform\u00e9ment aux buts et principes de la Charte des Nations unies\u00a0\u00bb, s\u2019est limit\u00e9 \u00e0 dire l\u2019ambassadeur chinois, Zhang Jun, en appelant toutes les parties \u00e0 \u00ab\u00a0faire preuve de retenue\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la plupart des membres condamnent la d\u00e9cision de Poutine","dateModified":"2022-02-22T06:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:55:23+00:00","articleBody":"     Hier soir, notre journaliste Isabelle Mandraud, ancienne correspondante \u00e0 Moscou, a r\u00e9pondu \u00e0 toutes vos questions concernant la crise. Vous pouvez retrouver le compte rendu de ce tchat ici\u00a0:                    Lire aussi :  Reconnaissance des s\u00e9paratistes par Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est sans doute qu\u2019une \u00e9tape car c\u2019est toute l\u2019Ukraine qui est dans le viseur du Kremlin\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T06:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:22:20+00:00","articleBody":"    J\u2019aimerais conna\u00eetre le d\u00e9tail de ce vote au Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU : qui a vot\u00e9 oui, non o\u00f9 s\u2019est abstenu ?. Le vote de la Chine m\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement car reconna\u00eetre ces r\u00e9publiques auto proclam\u00e9es ne manque pas de sel pour la situation \u00e0 Ta\u00efwan. Les votes de l\u2019Estonie, Inde, Irlande et Vietnam sont int\u00e9ressants \u00e0 conna\u00eetre\u2026    Jacques         Bonjour Jacques, il n\u2019y a pas eu de vote, mais un simple d\u00e9bat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T05:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:21:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour le suivi des \u00e9venements. Le somment Poutine-Biden est il toujours d'actualit\u00e9, vu des conditions pos\u00e9es par les EU?    Gyom         Pour l\u2019instant, les Etats-Unis ont laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 un maintien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T05:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:21:11+00:00","articleBody":"     Quelle r\u00e9plique va choisir Joe Biden ? Notre correspondant \u00e0 Washington, Piotr Smolar, analyse la position am\u00e9ricaine\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00e0 Washington, une r\u00e9action prudente face \u00e0 l\u2019escalade russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T05:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:15:23+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour ce live nocturne. \r\nDoit-on s'attendre \u00e0 une arriv\u00e9e des troupes russes dans l'ensemble des oblasts de Donietsk et Louhansk, voire plus g\u00e9n\u00e9ralement du Donbass, ou \u00e0 un d\u00e9ploiement sur les lignes de fronts actuellement gel\u00e9es entre les s\u00e9paratistes et les forces ukrainiennes, et sanctuaris\u00e9es par les accords de Minsk? Aujourd'hui, les forces s\u00e9paratistes ne contr\u00f4lent que la moiti\u00e9 orientale de ces r\u00e9gions administratives ukrainiennes. D'autres grandes villes ukrainiennes russophones de la r\u00e9gion, telle que Marioupol, sont encore aux mains des forces arm\u00e9es ukrainiennes.    Un europ\u00e9en inquiet         Bonjour, pour l\u2019instant, nous n\u2019en savons rien, et le Kremlin n\u2019est pas rentr\u00e9 dans les d\u00e9tails, Vladimir Poutine se contentant de demander aux forces arm\u00e9es russes d\u2019assurer des fonctions de \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb dans les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et Louhansk, qui ne recouvrent pas, effectivement, la totalit\u00e9 des r\u00e9gions administratives. Aller au del\u00e0 signifierait s\u2019attaquer frontalement aux forces arm\u00e9es ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T05:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:07:15+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live. Pourriez-vous pr\u00e9ciser la position de la Chine vis-\u00e0-vis de la situation ?    Vincent         La Chine s\u2019est distingu\u00e9e au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU en ne condamnant pas explicitement la Russie. \u00ab\u00a0Tous les pays doivent r\u00e9soudre les diff\u00e9rends internationaux par des moyens pacifiques conform\u00e9ment aux buts et principes de la Charte des Nations unies\u00a0\u00bb, s\u2019est limit\u00e9 \u00e0 dire l\u2019ambassadeur chinois, Zhang Jun, en appelant toutes les parties \u00e0 \u00ab\u00a0faire preuve de retenue\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T05:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:03:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nMerci pour votre livre toute la nuit.\r\nMa question concerne le pr\u00e9sident de l'Ukraine : si j'ai bien compris, c'est un candidat 'hors-syst\u00e8me', issu d'une s\u00e9rie \u00e0 succ\u00e8s qui s'est fait \u00e9lire contre Porochenko sur un programme d\u00e9gagiste.\r\nEst-ce qu'on peut vraiment avoir confiance en lui ?\r\nN'est-ce pas une sorte de Trump ?\r\nMerci d'avance    Toto         Bonjour Toto, jusqu\u2019ici, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est plut\u00f4t fait remarquer par une grande mod\u00e9ration, paraissant m\u00eame temp\u00e9rer souvent l\u2019alarmisme des Occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T05:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:02:32+00:00","articleBody":"      L\u2019ONU et une majorit\u00e9 de membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ont condamn\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence la d\u00e9cision de la Russie, Moscou assurant demeurer \u00ab\u00a0ouvert \u00e0 la diplomatie\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 une violation de la \u00ab\u00a0la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, ajoutant que les Ukrainiens ne c\u00e9deraient pas \u00ab\u00a0une seule parcelle du pays\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont annonc\u00e9 qu\u2019ils allaient imposer de nouvelles sanctions contre la Russie, d\u00e8s mardi.          Emmanuel Macron a r\u00e9clam\u00e9 des \u00ab\u00a0sanctions europ\u00e9ennes cibl\u00e9es\u00a0\u00bb contre Moscou et l\u2019Elys\u00e9e a d\u00e9nonc\u00e9 le \u00ab\u00a0discours parano\u00efaque\u00a0\u00bb de Poutine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-02-22T05:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T05:00:55+00:00","articleBody":"     Pour comprendre les ressorts de la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, vous pouvez lire l\u2019article de notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine\u00a0:                    Lire aussi :  En Ukraine, apr\u00e8s des mois de tensions diplomatiques, Vladimir Poutine choisit de passer \u00e0 l\u2019offensive         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-22T05:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html#211751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/22/crise-ukrainienne-en-direct-les-etats-unis-saluent-la-decision-allemande-de-suspendre-l-autorisation-du-gazoduc-nord-stream-2_6114697_3210.html","datePublished":"2022-02-22T04:59:25+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/288/4/2939/1466/1342/696/60/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la crise en Ukraine","dateModified":"2022-02-22T04:59:25+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/0/0/2946/1853/1342/696/3/0/5bd3291_5605333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/22/19-2">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Marine Le Pen, Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon, entre autre, n’ont pas obtenu les 500 parrainages nécessaires pour voir leur participation validée par le Conseil constitutionnel, quand Yannick Jadot en compte désormais 565.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Vous soulignez les 500 parrainages. Mais ne reste-t-il pas une incertitude sur la répartition géographique. Dit autrement, ne va-t-on pas un peu trop vite en disant qu'un candidat avec 500 parrainages est assuré de pouvoir se présenter.    Citoyen Lambda         Bonjour,          Vous avez raison : le nombre de présentations – c’est le terme officiel, bien que celui de « parrainages » soit communément utilisé – n’est pas le seul critère à respecter pour pouvoir être candidat. Celles-ci doivent provenir d’au moins trente départements, et un département ne doit pas représenter plus de 10 % des présentations. Si c’est le cas, un 31e département représenté est nécessaire : cette règle a été décidée pour écarter des candidatures trop locales ou régionalistes à ce scrutin national.                    17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La campagne dans les archives du « Monde »… En 1988, François Mitterrand, pas encore déclaré candidat à sa succession, se prépare pour une « présidence d’un nouveau style »            Archive du « Monde » datée du 22 février 1988. ARCHIVES           Dans ce direct consacré à l’actualité de la campagne électorale, nous allons également évoquer le passé, en revenant chaque jour sur les moments marquants des dernières présidentielles à travers un article du Monde. Aujourd’hui, faisons un retour en arrière de vingt-deux ans… au 22 février 1988.          A cette date, déjà, « la campagne pour l’élection du président de la République » n’était « plus ce qu’elle était », nous raconte Alain Rollat. Dans un article du Monde daté du 22 février, intitulé « Les Leçons d’un président-candidat », le journaliste revient sur la sortie d’un septennat pas comme les autres, qui a vu arriver au pouvoir la gauche avec l’élection de M. Mitterrand, en 1981, et qui connaît, depuis 1986, sa première cohabitation.          Ces deux événements ont « donné un coup de vieux à cette chère bipolarisation qui caractérisait la vie publique depuis l’instauration de la Ve République », écrit Alain Rollat. Il résume : « L’idéologie ne fait plus recette. Les clivages partisans s’estompent. »          Preuve en est ce qu’il se passe sur le terrain : « Jacques Chirac, lui, a bien compris [que] l’heure n’est plus (…) au manichéisme. » Mais, à trop vouloir occuper « le devant de la scène », le candidat du RPR « prend le risque de commettre des dérapages ». C’est le cas, lorsqu’il annonce de manière anticipée que la Coupe du monde de football aura lieu en France en 1998, et qu’il se voit démenti peu de temps après par la Fédération internationale de football – même si la compétition se tiendra bien dans l’Hexagone cette année-là.          Alors en déplacement à Suze-la-Rousse (Drôme), M. Mitterrand se serait « délecté » de cette « maladresse » commise par son premier ministre de droite, parti en campagne contre lui.          Toujours pas déclaré candidat à sa propre succession, à plus de deux mois du scrutin, le socialiste regarde la campagne d’en haut. Il ne fait pourtant « aucun doute » qu’il mène déjà campagne, « pour une présidence d’un nouveau style », estime Alain Rollat.          Le président sortant est persuadé que les électeurs « ne rêvent plus aux remèdes miracles, ni aux vendeurs de catalogues », mais attendent plutôt « du chef de l’Etat qu’il se comporte, plus que jamais, en arbitre, en médiateur, en gardien de la cohésion nationale ». Il se rêve alors porteur d’un « autre rôle présidentiel » : celui d’« artisan en chef » de l’approfondissement de la construction européenne.                    17:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, allez-vous nous sortir un article de l’actualité de la campagne d’il y a quelques années aujourd’hui?    Moon         Bonjour,          Nous l’avons préparé et sommes très heureux de voir que vous avez noté ce rendez-vous quotidien – que vous pouvez également retrouver dans notre newsletter quotidienne consacrée à la campagne électorale, à laquelle vous pouvez vous inscrire ci-dessous. L’archive du jour arrive tout de suite.                         17:22   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot a obtenu les 500 signatures requises        Le candidat écologiste a réussi à rassembler, selon la dernière publication de parrainages par le Conseil constitutionnel, au moins 500 signatures dans trente départements, nécessaires à valider sa participation à l’élection présidentielle. Il est le seul à passer le cap aujourd’hui : Jean-Luc Mélenchon est à 442 parrainages, Nicolas Dupont-Aignan à 422, Marine Le Pen à 393, Eric Zemmour à 350 – pour les personnalités les mieux classées. Le reste de la liste est à retrouver un peu plus tôt dans ce direct.                    17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                           17:11   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les candidats ayant dépassé les 500 parrainages au 22 février 2022        Mardi 22 février, 9 617 parrainages d’élus ont été validés par le Conseil constitutionnel. Sept personnalités dépassent les 500 signatures récoltées :           Valérie Pécresse, candidate des Républicains, a reçu 2 143 parrainages ;        Emmanuel Macron, président de la République sortant (non encore déclaré candidat), soutenu par La République en marche, a recueilli 1 463 parrainages ;        Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste, a recueilli 1 177 parrainages ;        Fabien Roussel, candidat du Parti communiste français, a récolté 582 parrainages ;        Yannick Jadot, candidat écologiste, a récolté 565 parrainages ;        Jean Lassalle, candidat centriste, a obtenu 561 parrainages ;        Nathalie Arthaud, candidate de Lutte ouvrière, a obtenu 559 parrainages.                               16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comparer les positions sur la crise ukrainienne        Pour vous permettre de situer les différentes positions des candidats à l’élection présidentielle sur la crise ukrainienne, retrouvez ci-dessous un extrait de notre comparateur des programmes à ce sujet :                         16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Crise ukrainienne : Jean Castex annonce la création d’un comité de liaison entre le Parlement et le gouvernement        Le premier ministre, Jean Castex, a annoncé pendant les questions au gouvernement à l’Assemblée nationale, mardi, qu’un comité de liaison sur la crise ukrainienne allait être mis en place et une première réunion organisée vendredi après-midi entre l’exécutif et les parlementaires. Ce comité rassemblera, sur un modèle déjà adopté au sujet de la crise sanitaire, les présidents de groupes parlementaires, les présidents des « commissions compétentes » – probablement la commission des affaires étrangères et la commission de la défense nationale et des forces armées –, ainsi que le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand.          « Il y a un certain nombre d’informations qui changent de manière continue et à laquelle la représentation nationale a droit », a souligné Jean Castex, qui n’a par ailleurs pas écarté l’organisation sur la crise ukrainienne d’un débat au titre de l’article 50-1 de la Constitution – qui permet au gouvernement de prendre une telle initiative.                    16:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              500 « présentations » nécessaires depuis 1976        Instauré en 1962 et destiné à empêcher les candidatures saugrenues, le principe d’obtenir les parrainages d’un certain nombre d’élus comme condition pour se présenter à l’élection présidentielle a été régulièrement jugé obsolète.                    Lire aussi :  La règle des « 500 signatures », un système de parrainage des candidats à la présidentielle contesté et perfectible                                 16:00   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Combien de parrainage(s) peut donner un maire ?     Lucile        A quelle heure aujourd’hui la mise à jour des nombre de parrainages par candidat ?     Amélie         La liste des parrainages sur le site du Conseil constitutionnel regorge d'élus ayant décidé de donner leur voix à Emmanuel MACRON. Comment est-ce possible dans la mesure où ce dernier ne s'est pas présenté.    Médusé         Bonjour à tous les trois,          Une réponse groupée à vos questions : nous attendons à 17 heures la publication d’une nouvelle série de parrainages, validés par le Conseil constitutionnel. Quarante-deux mille élus sont habilités à parrainer chacun un candidat, dont les maires, mais aussi les conseillers départementaux et régionaux, les parlementaires, et d’autres. Ceux-ci peuvent parrainer absolument n’importe qui : François Hollande a, par exemple, déjà reçu un parrainage, mais vous pourriez en recevoir un à votre nom, Médusée, si un élu souhaite votre participation à l’élection présidentielle.          Entre le 4 mars, limite de dépôt des parrainages, et le 7 mars, date d’annonce de la liste officielle des candidats par Laurent Fabius, le Conseil constitutionnel va joindre toutes les personnalités ayant rassemblé plus de 500 parrainages pour leur demander s’ils sont bien volontaires pour se présenter, ou non. Ils devront alors transmettre une déclaration d’intérêt de patrimoine, ainsi qu’une déclaration formelle de candidature. Aucune autre procédure n’est nécessaire, avant cela, pour recevoir des parrainages.                    15:36   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex lance un appel aux élus sur les parrainages, un « acte démocratique »        « Le fait d’accorder son parrainage à un candidat n’est pas automatiquement synonyme de soutien politique, c’est aussi un acte démocratique », a tenu à déclarer le premier ministre, Jean Castex, interrogé à l’Assemblée nationale sur la question des parrainages aux candidats à l’élection présidentielle – Marine Le Pen, Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon, entre autres, n’ont pas obtenu les 500 parrainages nécessaires pour voir leur participation validée par le Conseil constitutionnel. « Seuls 10 000 des 42 000 élus en possibilité d’apporter leur parrainage l’ont fait (…), c’est en diminution par rapport au scrutin précédent », a-t-il précisé.          Jean Castex a aussi annoncé avoir invité à une réunion l’ensemble des associations d’élus locaux en présence de Richard Ferrand, le président de l’Assemblée nationale, et de Gérard Larcher, le président du Sénat, jeudi matin, « pour que nous évoquions ensemble cette situation dans le respect, évidemment, de la liberté de chacun. (…) Il y a un sujet profondément démocratique », a conclu Jean Castex.                    15:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sur la crise ukrainienne, Jean Castex appelle les élus à être « soudés et rassemblés »        Interrogé sur la stratégie de l’Elysée par le député UDI Jean-Christophe Lagarde lors des questions au gouvernement à l’Assemblée nationale, Jean Castex a d’emblée noté que « les implications de politique intérieure ne sont jamais bien loin », avant de le déplorer :           J’entends les accusations portées contre le président Macron, mais l’auteur des faits, qui sème le trouble, qui porte atteinte à la paix dans le monde et à l’intégrité d’un Etat, s’appelle M. Poutine. De grâce, alors que la France fait tous ses efforts pour empêcher l’escalade, je pense que nous devons plutôt être soudés et rassemblés, dans cet objectif plutôt que de chercher à en tirer des profits politiciens intérieurs.           Le premier ministre a ensuite souligné que le budget de la défense avait été augmenté de plusieurs milliards d’euros, sous le contrôle de l’Assemblée nationale, depuis le début du mandat d’Emmanuel Macron.                    15:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean Castex : « La France portera la voix de la poursuite du dialogue et du soutien indéfectible au peuple ukrainien »        Interrogé en ouverture des questions au gouvernement par le député des Républicains Damien Abad sur la réaction de la France à la crise ukrainienne, le premier ministre, Jean Castex, a commencé par espérer que le sujet « ne puisse faire l’objet d’exploitation politicienne » dans le contexte de la campagne électorale.          « La France n’a pas cessé de ménager ses efforts en vue de faire prévaloir le dialogue et la voie diplomatique », a également dit Jean Castex, avant de constater que « ces efforts n’ont pas été complètement suivis d’effets ». « Evidemment, cela ne saurait invalider leur absolu nécessité et [les efforts de] la France et ses alliés dans la recherche de la paix », a-t-il déclaré :           Aujourd’hui, la Russie a franchi une étape supplémentaire que nous avons condamnée dans la plus grande fermeté, [se met] en marge du droit international, viole les accords de Minsk qu’elle avait elle-même signés (…) La France portera maintenant la voix de la poursuite du dialogue et du soutien indéfectible au peuple ukrainien.           Jean Castex a enfin expliqué que Jean-Yves Le Drian participait à Paris à une réunion des ministres des affaires étrangères de différents pays pour décider de sanctions envers la Russie.                    14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Bayrou revendique 180 élus prêts à parrainer les candidats en difficulté        Le président du MoDem tient une conférence de presse pour faire le point sur son initiative, Notre Démocratie, à travers laquelle il se propose de mettre en place une « réserve » de parrainages aux candidats qualifiés de « significatifs » par le haut-commissaire au plan, mais qui craignent de ne pas parvenir aux 500 parrainages demandés par la loi pour participer à l’élection présidentielle.          François Bayrou souhaite que soient notamment soutenus Eric Zemmour, Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon. Mardi après-midi, il a déclaré que 180 élus habilités à parrainer s’étaient inscrits sur le site Internet du collectif et qu’il espérait qu’il y en ait 200 avant la fin de la journée. Une réunion en visioconférence doit avoir lieu vendredi entre les signataires, qui devront ensuite envoyer rapidement leur parrainage au Conseil constitutionnel – l’institution doit recevoir leur formulaire avant le 4 mars.          L’ensemble des adhérents signeront une lettre commune expliquant notamment, selon la formulation proposée par le maire de Pau, que leur « parrainage ne constitue en rien un soutien politique au candidat concerné ». « Nous attendons jeudi soir [et la publication par le Conseil constitutionnel d’une nouvelle vague de parrainages validés] pour voir qui est en défaut, qui est en manque et qui a besoin de soutien », a ajouté M. Bayrou, en précisant que si aucun candidat n’avait besoin d’aide, les signataires seraient libres de leur choix.                    14:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment puis-je savoir si le maire de ma ville a fait un parrainage et pour qui?    moi         Bonjour, moi !          Vous avez deux choix qui s’offrent à vous : soit sur le site du Conseil constitutionnel qui publie la liste de tous les élus qui ont parrainé un candidat ; soit sur votre site préféré qui a fait de même (mais en mieux, forcément). Vous retrouverez notre moteur de recherche des élus signataires tout en bas de l’article :                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidats                                 14:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Parrainages : Zemmour ne suspend pas sa campagne, mais « réduit la voilure »        C’est l’une des informations de cette matinée politique. Marine Le Pen a décidé « de suspendre sa campagne de terrain » jusqu’à ce qu’elle obtienne les 500 parrainages requis. La candidate du RN, qui affirme devoir en trouver encore une cinquantaine, a notamment reporté deux déplacements prévus pour ces prochains jours.          Interrogé à la mi-journée à la sortie de sa prestation devant des jeunes, son concurrent d’extrême droite a fait savoir que si lui « n’envisage pas de suspendre [sa] campagne », il a « réduit la voilure parce que nous devons nous occuper de ces parrainages ». Le candidat de Reconquête ! dispose actuellement de 291 signatures reçues et validées par le Conseil constitutionnel. « Ça serait un séisme démocratique que les trois candidats qui représentent environ 40 % de vote selon les sondages [Zemmour, Mélenchon et Le Pen] ne soient pas capables de concourir », a-t-il dénoncé.          Pour l’ancien chroniqueur de CNews, si des candidats ont aujourd’hui tant de mal à obtenir leurs parrainages, c’est en raison de la loi adoptée en 2016 qui rend publics tous les parrainages validés par le Conseil constitutionnel. Auparavant, seules 500 signatures d’élus par candidat étaient rendues publiques après un tirage au sort. « C’est François Hollande qui a dévoyé le système. Et Macron a eu le tort de ne pas modifier cette loi. Aujourd’hui, on court pour éteindre le feu », a-t-il regretté. Pour M. Zemmour, « les maires ont peur de mesures de rétorsion de leurs partis politiques – LR ou le PS –, de leurs communautés de communes, de leurs présidents de région, de département. C’est aux grands partis de balayer devant leurs portes et de dire “non, il n’y aura pas de sanctions pour les maires qui parrainent Zemmour, Le Pen ou Mélenchon” ».                                     Yannick Jadot a obtenu les 500 signatures requises         Jean Castex lance un appel aux élus sur les parrainages, un « acte démocratique »                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Jérémie Lamothe          



.comparateur_live {
    margin: 10px 0;
    width: 100%;
}


/* les boîtes */

.comparateur_live .titre_ex {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 28px;
    line-height: 29px;
    margin: 30px 0;
    text-align: center;
}

.comparateur_live .boite {
    align-self: flex-start;
    width: calc(30% - 10px);
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    border-left: 1px solid rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-right: 1px solid rgba(23, 15, 71, 0.05);
    /* transition: all .5s ease-out;*/
}

.comparateur_live .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

.comparateur_live .boite h3 svg {
    height: 9px;
    margin-bottom: .5px;
    margin-left: 4px;
    display: none;
}

.comparateur_live .boite h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

.comparateur_live .boite h3:hover a {
    color: #383D47;
}

.comparateur_live .boite h3:hover svg {
    display: inline-block;
}

.comparateur_live .boite h3 img {
    height: 18px;
    width: 18px;
    margin-bottom: -3px;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: 5px;
}

.comparateur_live .boite h3 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: initial;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 15px;
}

.comparateur_live h3 a {
    border-bottom: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0)!important;
    color: #717B8E;
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

.comparateur_live .boite .position {
    margin: 10px 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 15px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 22px;
}

.comparateur_live .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 20px;
    width: 20px;
    margin-bottom: -7.5px;
}

.comparateur_live .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 12px;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

.comparateur_live .boite .voirledetail:hover .position span {
    cursor: pointer;
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

.comparateur_live .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
    cursor: pointer;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    .comparateur_live .boite {
        width: calc(47% - 10px);
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"].contenant_propositions .boite h3 {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite h3:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite h3:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}








/* si jamais on a plein de div .comparateur_live, on boucle */

let listeExergues = [],
    combienDeDiv = $(".comparateur_live").length,
    largeur = document.querySelector(".comparateur_live").offsetWidth,
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
",
    url_comp = "https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/16/election-presidentielle-2022-comparez-les-programmes-des-principaux-candidats_6113964_4355770.html";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}

console.log(largeur + "px de large et " + combienDeDiv + " div à remplir")


/* on lance */
= 2) {
    $(".comparateur_live").each(function(i, d) {
        cetExergue = $(this).data("exergue");
        listeExergues.push(cetExergue)
    })
    $.each(listeExergues, function(i, d) {
        contruireMiniComparateur(d);
    });
} else {
    contruireMiniComparateur($(".comparateur_live").data("exergue"));
}

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */


    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function contruireMiniComparateur(exergue) {
    var selecteur = ".comparateur_live[data-exergue=\"" + exergue + "\"]",
 d.exergue == exergue),
" + exergue + "",
        combienDeBoites = 0;

 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));


    $.each(dataTemp, function(i, d) {
        if (d.position != null) {
            combienDeBoites++;
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"
        }
    })

";

    $(selecteur).html(boite);



    $(".boite .voirledetail").on("click", function() {
        ancre = nettoyer($(this).data("exergue"));
        window.open(url_comp + "#" + ancre, '_blank').focus();
    })

    $(selecteur + " .contenant_propositions").masonry().masonry();

    $(selecteur + " .contenant_propositions").masonry({
        itemSelector: ".boite",
        percentPosition: true,
        horizontalOrder: true,
        gutter: 10
    });

    /* on fixe la hauteur des fois qu'on soit en iframe */
    var hauteurBoites = $(selecteur).outerHeight();
    $(selecteur).css("height", hauteurBoites);


}

         Un direct quotidien. A moins de sept semaines de l’élection présidentielle et moins de quatre mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/22/19-3">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ « Suisse Secrets » | Un dirigeant du parti au pouvoir à Taipei, à l’époque de la signature du contrat, avait ouvert un compte à Zurich. Une information qui aurait pu éclairer l’affaire, classée en 2008.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Ovni(s) » saison 2 : sur la piste aux étoiles             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Le Monde et Süddeutsche Zeitung d'après AFP          Credit Suisse : le compte bancaire qui relance l’affaire des frégates de Taïwan   Par Anne Michel, Jérémie Baruch et Maxime Vaudano (avec l'OCCRP)  Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h53   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Suisse Secrets » | Un dirigeant du parti au pouvoir à Taipei, à l’époque de la signature du contrat, avait ouvert un compte à Zurich. Une information qui aurait pu éclairer l’affaire, classée en 2008.         Treize ans après la clôture, en 2008, des procédures judiciaires engagées dans l’affaire des frégates de Taïwan, l’enquête « Suisse Secrets » apporte un nouvel élément à ce dossier, qui compte parmi les plus grands scandales politico-financiers de la Ve République. Et les plus inflammables. Ce contrat d’armement signé en 1991 entre la France et Taïwan, qui a vu la société Thomson-CSF associée à la Direction des constructions navales (contrôlée par l’Etat) vendre six navires de guerre à Taïwan pour plus de 2,5 milliards de dollars, est en effet entaché de corruption. Des enquêtes judiciaires en Suisse et en France ont établi, dans les années 2000, que 500 millions de dollars de commissions ont été versés par Thomson (devenu Thales) à un intermédiaire, pour remporter ce marché ultrasensible sur le plan politique, gonflant le prix de vente final.          Mais la question centrale de l’affaire est restée en suspens : à qui étaient destinées ces commissions, gérées par l’intermédiaire recruté pour faciliter la vente, Andrew Wang, et versées sur des comptes en Suisse ? En 2001, l’ancien ministre des affaires étrangères socialiste Roland Dumas avait affirmé que des officiels taïwanais et chinois avaient perçu de l’argent. L’ex-ministre de la défense Alain Richard avait même évoqué de possibles rétrocommissions en France. Cependant, en dépit d’investigations poussées sur les comptes suisses de la famille Wang, la justice française s’était heurtée à un mur pour identifier les bénéficiaires de ces commissions : le secret-défense brandi par la France, qu’aucun ministre de gauche ni de droite n’a voulu lever. Faute de noms et de preuves, les procédures avaient été classées.                        
.d_breve_custom{
    max-width: 66.4rem;
    width: 100%;
}
.d_breve_custom_container{
    width: 100%;
    margin:1rem auto;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 2.4rem;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
}


.d_breve_custom_header{
    color: #464F57;
    line-height: 2.4rem;
    margin: 0!important;
    width: 100%;
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem 3rem 2.2rem;
      font-size: 1.6rem;
      line-height: 2.2rem;
        background: #24231C;
        color:#FFFAE9;
        display: flex;
        align-items: baseline;
        justify-content: flex-start;
        flex-wrap: nowrap;
}

 div{
       display: flex;

    }
.d_breve_custom_header_big{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        letter-spacing: 1.1px;
        text-transform: uppercase;
         font-size: 2.6rem;
         line-height: 3.3rem;
         padding-right: 6px;
             white-space: nowrap;
         font-weight: 600;
    }


.d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
  background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/suissesecrets/background.png) right bottom no-repeat #F3EFDF;
  background-size: cover;
}


.d_breve_custom_contenu p {
    margin: 0 0 1rem 0;
}
.d_breve_custom ul {
    margin: 0 0 1rem 2rem;
    list-style: square;
}
.d_breve_custom li {
    margin: 0 0 1rem 0;
}

/* Mobile */
@media (max-width: 650px){
    .d_breve_custom_header{
    	flex-wrap: wrap;
    	padding: 2rem 2rem 2.2rem;
    }
     .d_breve_custom_header_big{
     	padding-bottom: 6px;
     }
     .d_breve_custom_contenu{
     	padding: 2.6rem 2rem;
     }
}
@media (max-width: 500px){
    .d_breve_custom_header{
    	/*font-size:1.4rem;*/
    }
}






« Suisse Secrets »Enquête sur les clients douteux de Credit Suisse


« Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.
Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».



<article-nb="2022/02/22/19-4">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Visualisez la synthèse des parrainages, des intentions de vote et des temps de parole des candidats en carte et en graphiques actualisés chaque semaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole   Par Raphaëlle Aubert, Manon Romain et Gary Dagorn  Publié aujourd’hui à 17h05, mis à jour à 18h54        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesVisualisez la synthèse des parrainages, des intentions de vote et des temps de parole des candidats en carte et en graphiques actualisés chaque semaine.                       

.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

article .article-container {
    padding-left: 0; 
    padding-right: 0; 
}

article .article-container header{
    padding-left: 1.6rem;
    padding-right: 1.6rem;
}

 section .article_content p, article > section .article_content p{
    padding-left: 1.6rem;
    padding-right: 1.6rem;
}

.snippet-container {
    margin-bottom: 0rem;
    overflow-x: hidden;
}

/* ----------------------------- */
/* -------- INTRODUCTION ------- */
/* ----------------------------- */

.pres2022_suivi .p_introduction {
    max-width: 63rem!important;
    margin: 50px auto 60px;
    font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.9rem;
}

.pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario]{
    display: none;
}

/* --------------------------------- */
/* -------- COMPTE À REBOURS ------- */
/* --------------------------------- */


.pres2022_suivi .p_comptearebours {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    max-width: 63rem;
    text-align: center;
    font-size: 1.9rem;
    font-weight: 500;
    color: var(--bleu);
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span[data-txt="decompte"] {
    color: var(--rouge);
    font-weight: 500;
}

.pres2022_suivi .p_comptearebours span[data-txt="hui"] {
    color: var(--rouge);
    font-weight: 500;
}

/* --------------------------- */
/* -------- CALENDRIER ------- */
/* --------------------------- */

.pres2022_suivi .p_calendrier{
    max-width: 700px!important;
    margin: 40px auto 200px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.7rem;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre{
    width: 80px;
    height: 35px;
    margin-left: 0%;
    background-color: var(--bleu);
    border:none;
    color: #fff;
    text-align: center;
    line-height: 35px;
    font-size: 1.5rem;
    transition: all ease .2s;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_huiligne{
    width: 0%;
    height: 40px;
    margin: 0 0 4px 0;
    background-color: transparent;
    border-right: 3px solid var(--bleu);
    transition: all ease .2s;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne{
    width: 100%;
    height: 46px;
    border-color: var(--bleu);
    border-width: 3px 0px;
    border-style: solid;
    margin: 0;
    padding: 5px 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes{
    position: relative;
    margin: 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode{
    position: absolute;
    background-color: #aeb8df;
    border-radius: 2px;
    width: auto;
    height: 30px;
    padding: 3px 4px;
    text-align: center;
    text-overflow: ellipsis;
    overflow: hidden;
    white-space: nowrap;
    /*word-wrap: break-word*/
    color: #000;
    line-height: 25px;
    font-size: 1.5rem;
    cursor: pointer;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements{
    position: relative;
    margin: 4px 0 0 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement{
    width: 0%;
    height: 70px;
    background-color: transparent;
    border-right: 3px solid var(--bleu);
    transition: all ease .2s;
    float: left;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement[data-statut="hui"]{
    border-right-color: var(--rouge);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement[data-statut="passe"]{
    border-right-color: var(--gris);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels{
    position: relative;
    margin: calc(4px + 70px) 0 0 0;
    clear: both;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label{
    display: inline-block;
    text-align: right;
    width: auto;
    margin: 0;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.3;
    float: left;
}

 span{
    display: block;
    clear: both;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label span.d_label_date{
    color: var(--bleu);
    font-weight: bold;
    margin: 3px 0;
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label[data-statut="hui"] span.d_label_date span{
    color: var(--rouge);
}

.pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label[data-statut="passe"] span.d_label_date{
    color: var(--gris);
}

/* ------------------------------ */
/* -------- MODE SOMBRE --------- */
/* ------------------------------ */


[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
    background-color: #8b99cf;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre {
    background-color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huiligne {
    border-right: 3px solid var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne {
    border-color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_evenements .p_evenement {
    border-right: 3px solid var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label span.d_label_date {
    color: var(--bleu_dark);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_comptearebours {
    color: var(--bleu_dark);
}


@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        font-size: 1.9rem;
        margin: 40px auto 80px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 80%;
        margin: 40px auto 180px;
        font-size: 1.7rem;
    }
    
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        font-size: 1.8rem;
        margin: 40px auto 80px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 90%;
        margin: 35px auto 150px;
        font-size: 1.7rem;
    }
    
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        width: 100%;
        font-size: 1.7rem;
        padding-left: 1.6rem;
        padding-right: 1.6rem;
        margin: 30px auto 70px;
        line-height: 1.4;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 92%;
        margin: 30px auto 100px;
        font-size: 1.6rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 25px;
    }
    
}

@media screen and (max-width: 530px) {

    .pres2022_suivi .p_introduction {
        margin: 30px auto 60px;
        font-size: 1.7rem;
        width: 100%;
        padding-left: 1.6rem;
        padding-right: 1.6rem;
        line-height: 1.5;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier {
        width: 96%;
        margin: 30px auto 70px;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_labels .p_label {
        font-size: 1.3rem;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_ligne #p_periodes .p_periode {
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 26px;
    }

    .pres2022_suivi .p_calendrier #p_huicadre {
        font-size: 1.3rem;
    }
}



. De nombreuses personnalités politiques ont déclaré leur candidature, une partie d’entre elles étant issue des partis traditionnels, tandis qu’une autre se jette dans la bataille des parrainages et tente de mener campagne.


Il reste  jours avant le premiersecond tour











		Cette page, mise à jour plusieurs fois par semaine, propose un suivi de la campagne présidentielle à travers plusieurs indicateurs matériels de la campagne permettant de mieux comprendre les dynamiques d’opinion et leur relation avec la visibilité des candidat·e·s à cette élection.



require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    calendrier();
    console.clear();

    $(".pres2022_suivi .p_calendrier").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".p_periode",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    function calendrier() {

        var scenario = "";
        var aujourdhui = new Date();

        var scenarios = [
aujourd'hui"},
aujourd'hui"},
aujourd'hui"},
            {id:"2022+", debut:new Date(2023,0,1),txt:""}
        ];

        var formulations = {
e République française aura lieu les 10 et 24 avril prochains",
e République française se tiendra le 24 avril prochain",
e République française a eu lieu les 10 et 24 avril derniers",
e République françaisea eu lieu les 10 et 24 avril 2022"
        }

        var evenements = [
            {date:new Date(2022,2,7), nom:"Publication de la liste des candidats", mobile:"Liste des candidats"},
er tour"},
nd tour"},
        ];

        var periodes = [
            {debut:new Date(2022,0,27), fin:new Date(2022,2,4), nom:"Parrainages", tt:"Collecte des 500 parrainages"},
            {debut:new Date(2022,2,28), fin:new Date(2022,3,9), nom:"Campagne", tt:"Campagne officielle"},
        ];

        $.each(scenarios, function(i, d) {
            if(intervalle(aujourdhui, d.debut) == 0)
                $(".pres2022_suivi .p_comptearebours").html(d.txt);

 d.debut.getTime()){     
                scenario = d.id;
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario]").hide();
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-scenario='" + scenario + "']").css("display", "inline");
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span#p_introduction_formulation").html(formulations[scenario]);
            }
        });

        console.log(scenario);

        if(scenario == "avant"){
            $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='decompte']").html(intervalle(evenements[1].date, aujourdhui))
            if(intervalle(evenements[1].date, aujourdhui) == 1)
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='pluriel']").hide();
        }
        else if(scenario == "pendant"){
            $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='decompte']").html(intervalle(evenements[2].date, aujourdhui));
            if(intervalle(evenements[2].date, aujourdhui) == 1)
                $(".pres2022_suivi .p_introduction span[data-txt='pluriel']").hide();
        }
        else{
            $(".pres2022_suivi .p_comptearebours").hide()
            $(".pres2022_suivi .p_calendrier").hide()
        }

        var place_avant = 0;

        var bornes = [new Date(2022,0,15), new Date(2022,3,24)],
            nb_jours = jours(bornes[0],bornes[1]);

        var largeur = parseFloat($("#p_ligne").width()),
            largeur_jour = 100 / nb_jours;

        var compteur = jours(bornes[0], aujourdhui);

        $("#p_huiligne").css("width",compteur * largeur_jour + "%")
        $("#p_huicadre").css("margin-left","calc(" + compteur * largeur_jour + "% - 42px")
        $("#p_huicadre").html(aujourdhui.toLocaleDateString('fr-FR', { month: 'long', day: 'numeric' }))

 bornes[1].getTime())
            $("#p_huiligne, #p_huicadre").hide();

        $.each(periodes, function(i, d) {  
            var compteur_periode = jours(bornes[0], d.debut)
                largeur_periode = largeur_jour * jours(d.debut,d.fin);

" + d.tt + "";
Du " + dateTexte(d.debut) + " au " + dateTexte(d.fin) + " 2022";

' + d.nom + '')
        });

        $.each(evenements, function(i, d) {  
            var compteur_evenement = jours(bornes[0], d.date),
 d.date.getTime() ? "passe" : (aujourdhui.getTime() == d.date.getTime() ? "hui" : false);
            
 0)
                place_avant = jours(bornes[0], evenements[i - 1].date) * largeur_jour;

')
            
' + d.date.toLocaleDateString('fr-FR', { month: 'long', day: 'numeric' }) + ''+ dateCourte(d.date) + '' + d.nom + '' + d.mobile + '')
            
        });
        
    }

    function jours(premier, second) {
        return Math.round((second - premier) / (1000 * 60 * 60 * 24));
    }

    function dateCourte(date) {
        return date.getDate() + "/" + (date.getMonth()      }

    function dateTexte(date) {
        var mois = ["janvier","février","mars","avril","mai","juin","juillet","août","septembre","octobre","novembre","décembre"]
        return date.getDate() + " " + mois[date.getMonth()];
    }

    function intervalle(d1, d2){
        var unjour  = 24 * 60 * 60 * 1000;
        return Math.ceil((d1.getTime() - d2.getTime()) / unjour);
    }

    function memejour(d1, d2){

    }

});
                        


    .pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='sondages'] {
        margin-top: 0!important;
    }
    /* ------------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : SELECTEUR ----- */
    /* ------------------------------- */

    .pres2022_suivi .p_graphique_instruction {
        text-transform: initial;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        letter-spacing: initial;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.33;
        text-align: center;
        text-transform: uppercase;
        color: #000;
        margin: 15px auto;
        pointer-events: none;
        width: 100%;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur {
        display: flex;
        margin: 0 auto;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: center;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
        padding: 5px 6px;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        transition: all .3s ease;
        cursor: pointer;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat:hover {
        background-color: #DDD;
        transition: all .3s ease;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-select="true"] {
        
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-select="false"] {
        filter: grayscale(100%);
        opacity: 0.6;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
        height: 35px;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
        height: 35px;
        width: 35px;
        border-radius: 100%;
        padding: 2px;
        border: 2px solid transparent;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .2px;
        padding-top: 2px;
        text-align: center;
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LEXG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lexg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LLO"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--llo);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LNPA"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lnpa);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LCOM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lcom);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LFI"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lfi);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LSOC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lsoc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LRDG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrdg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lug);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LVEC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lvec);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LECO"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--leco);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDIV"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldiv);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LREG"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lreg);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LGJ"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lgj);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LREM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrem);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LMDM"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lmdm);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUDI"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ludi);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--luc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVC"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvc);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LLR"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--llr);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LUD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lud);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDVD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldvd);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDLF"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldlf);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LDSV"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--ldsv);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LRN"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lrn);
    }

    .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat[data-nuance="LEXD"] .p_selecteur_img img{
        border-color: var(--lexd);
    }


    /* ------------------------------- */
    /* ---- GRAPHIQUE : SONDAGES ----- */
    /* ------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area{
        fill: none;
        stroke: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
        fill: none;
        stroke: none;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
        fill: none;
        stroke: none;
        stroke-width:1px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
        stroke-dasharray:5,3;
        stroke-opacity: .4;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
        fill: #000;
        stroke: #fff;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point{
        fill: none;
        stroke: none;
        cursor: pointer;
        opacity: .2;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .4px;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

 path.domain {
        stroke: #555;
    }

 .tick line {
        stroke: #555;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .20);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid .domain {
        display: none
    }

 g:last-child {
        opacity: 1;
    }

    /* -------------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : VISIBILITÉ ----- */
    /* -------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-visible="true"]{
        fill-opacity: .1;
        stroke-opacity: .0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-visible="false"]{
        fill-opacity: 0;
        stroke-opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-visible="true"]{
        opacity: 1;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-visible="true"]{
        opacity: .9;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-visible="true"]{
        opacity: 1;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
        opacity: .2;
        transition: all ease .3s;
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
        opacity: 0;
        pointer-events: none;
        transition: all ease .3s;
    }

    /* ----------------------------- */
    /* ---- SONDAGES : TOOLTIP ----- */
    /* ----------------------------- */

    .tooltipdecodeurs .texte_tt.chiffre_tt{
        font-weight: 700;
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt .date_tt{
        font-size: 1.4rem;
        font-weight: normal;
        color: #333;
    }

    /* ----------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES LIGNES ------- */
    /* ----------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXG"]{
        stroke: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLO"]{
        stroke: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LNPA"]{
        stroke: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LCOM"]{
        stroke: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LFI"]{
        stroke: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LSOC"]{
        stroke: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRDG"]{
        stroke: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVG"]{
        stroke: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUG"]{
        stroke: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LVEC"]{
        stroke: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LECO"]{
        stroke: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREG"]{
        stroke: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LGJ"]{
        stroke: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREM"]{
        stroke: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LMDM"]{
        stroke: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUDI"]{
        stroke: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUC"]{
        stroke: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVC"]{
        stroke: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLR"]{
        stroke: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUD"]{
        stroke: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVD"]{
        stroke: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd);
    }

    /* ------------------------------------------------------ */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES POINTS FINAUX ------- */
    /* ------------------------------------------------------ */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }


    /* ----------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEURS DES MARGES ------- */
    /* ----------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DES POINTS ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }


    /* -------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DES NOMS ------- */
    /* -------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : COULEUR DU TOOLTIP ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXG"]{
        color: var(--lexg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LLO"]{
        color: var(--llo);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LNPA"]{
        color: var(--lnpa);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LCOM"]{
        color: var(--lcom);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LFI"]{
        color: var(--lfi);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LSOC"]{
        color: var(--lsoc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRDG"]{
        color: var(--lrdg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVG"]{
        color: var(--ldvg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUG"]{
        color: var(--lug);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LVEC"]{
        color: var(--lvec);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LECO"]{
        color: var(--leco);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDIV"]{
        color: var(--ldiv);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LREG"]{
        color: var(--lreg);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LGJ"]{
        color: var(--lgj);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LREM"]{
        color: var(--lrem);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LMDM"]{
        color: var(--lmdm);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUDI"]{
        color: var(--ludi);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUC"]{
        color: var(--luc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVC"]{
        color: var(--ldvc);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LLR"]{
        color: var(--llr);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LUD"]{
        color: var(--lud);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDVD"]{
        color: var(--ldvd);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDLF"]{
        color: var(--ldlf);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDSV"]{
        color: var(--ldsv);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRN"]{
        color: var(--lrn);
    }

    .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXD"]{
        color: var(--lexd);
    }

    /* --------------------------------------- */
    /* -------- SONDAGES : MODE SOMBRE ------- */
    /* --------------------------------------- */

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
        stroke: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .20);
    }

 text {
        color: #DADADA;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_axis g .domain{
        stroke: #bbb;
    }

 .tick > line{
        stroke: #bbb;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt .date_tt{
        color: #BBB;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_areas path.p_area[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }    

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDIV"]{
        color: var(--ldiv_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDLF"]{
        color: var(--ldlf_dark);
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LDSV"]{
        color: var(--ldsv_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LRN"]{
        color: var(--lrn_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt[data-nuance="LEXD"]{
        color: var(--lexd_dark);
    }

    [data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_graphique_instruction {
        color: #ddd;
    }

    @media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {
        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:2px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: .1;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:2px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: .7;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 4px 5px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.5rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 30px;
            width: 30px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 30px;
        }
    }

    @media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: 0;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 3px 4px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.4rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 28px;
            width: 28px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 28px;
        }
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="true"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_points circle.p_point[data-visible="false"]{
            opacity: 0;
            transition: all ease .3s;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines circle.p_final{
            stroke-width:1px;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_lines path.p_line.p_line_int{
            stroke-opacity: 0;
        }

 g:last-child {
            opacity: 1;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat {
            padding: 2px 3px 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_nom {
            font-size: 1.3rem;
            font-weight: 500;
        }

        .p_graphique[data-graph='sondages'] svg .p_names text.p_name {
            letter-spacing: 0;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img img {
            height: 28px;
            width: 28px;
        }

        .pres2022_suivi .p_graphique_selecteur .p_selecteur_candidat .p_selecteur_img {
            height: 28px;
        }

    }





Les sondages
Que disent les enquêtes d’opinion ?
Depuis un an, plusieurs centaines d’enquêtes d’opinion sur la campagne présidentielle 2022 ont été réalisées et publiées par différentes entreprises de sondages et médias. Chacun d’entre eux donne une image, forcément incomplète, de l’opinion publique et des intentions de vote à un instant donné.
L’agrégateur ci-dessous a l’objectif de synthétiser ces enquêtes en grand nombre. Il permet ainsi de visualiser l’évolution des intentions de vote pour chacun des candidats à la présidentielle, depuis le printemps 2021. 

Synthèse des enquêtes d'opinion
mis à jour le 
Collectées par NSPPolls, accompagnée des marges d’erreurs et des informations sur chacune d’elles.
Afficher les candidats :







require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/sondages_agreg.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/sondages_indiv.js","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
    }

    var device = "";

    if(window.innerWidth         device = "mobile";
 530 && window.innerWidth         device = "medium-";
 750 && window.innerWidth         device = "medium+";
 1024)
        device = "desktop";
    
    var d3fr = d3.timeFormatLocale({
      "decimal": ",",
      "thousands": " ",
      "grouping": [3],
      "currency": ["€", ""],
      "dateTime": "%a %b %e %X %Y",
      "date": "%m/%d/%Y",
      "time": "%H:%M:%S",
      "periods": ["AM", "PM"],
      "days": ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"],
      "shortDays": ["Dim", "Lun", "Mar", "Mer", "Jeu", "Ven", "Sam"],
      "months": ["Janvier", "Février", "Mars", "Avril", "Mai", "Juin", "Juillet", "Août", "Septembre", "Octobre", "Novembre", "Décembre"],
      "shortMonths": ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "jui.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    $(".pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='sondages']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".p_point[data-visible=true]",
        track: false,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("candidat") + '';
            let commanditaire = typeof($(this).data("commanditaire")) === 'undefined' ? "" : " pour " + $(this).data("commanditaire");

' + $(this).data("chiffre") + ' % le ' + $(this).data("date") + '';
Enquête ' + $(this).data("sondagier") + commanditaire + ' sur un sous-échantillon de ' + esp($(this).data("echantillon")) + ' personnes';

"
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    if(device != "mobile"){
        $(".pres2022_suivi .p_graphique_selecteur").tooltip({
            show: {
                effect: "FadeIn",
                duration: 200
            },
            hide: {
                effect: "FadeOut",
                duration: 200
            },
            items: ".p_selecteur_candidat",
            track: false,
            tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
            position: {
                my: 'center bottom',
                at: 'center+2 top-5',
                collision: 'fit none'
            },
            content: function() {
' + $(this).data("candidat") + '';

"
            },
            open: function(event, ui) {
                var elem = $(event.target);
                ui.tooltip.click(function() {
                    elem.tooltip('close');
                });
            }
        });
    }

    var id = {
        "Philippe Poutou":"poutouphilippe",
        "Jean Lassalle":"lassallejean",
        "Marine Le Pen":"lepenmarine",
        "Fabien Roussel":"rousselfabien",
        "Jean-Luc Mélenchon":"melenchonjeanluc",
        "Emmanuel Macron":"macronemmanuel",
        "Yannick Jadot":"jadotyannick",
        "Nathalie Arthaud":"arthaudnathalie",
        "Nicolas Dupont-Aignan":"dupontaignannicolas",
        "Anne Hidalgo":"hidalgoanne",
        "Valérie Pécresse":"pecressevalerie",
        "Eric Zemmour":"zemmoureric",
        "Florian Philippot":"philippotflorian",
        "Christiane Taubira":"taubirachristiane",
        "François Asselineau":"asselineaufrancois"
    };

    var noms = {
        "mobile": {
            "Philippe Poutou":"PP",
            "Jean Lassalle":"JL",
            "Marine Le Pen":"MLP",
            "Fabien Roussel":"FR",
            "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
            "Emmanuel Macron":"EM",
            "Yannick Jadot":"YJ",
            "Nathalie Arthaud":"NA",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
            "Anne Hidalgo":"AH",
            "Valérie Pécresse":"VP",
            "Eric Zemmour":"EZ",
            "Florian Philippot":"FP",
            "Christiane Taubira":"CT",
            "François Asselineau":"FA"
        },
        "medium-": {
            "Philippe Poutou":"PP",
            "Jean Lassalle":"JL",
            "Marine Le Pen":"MLP",
            "Fabien Roussel":"FR",
            "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
            "Emmanuel Macron":"EM",
            "Yannick Jadot":"YJ",
            "Nathalie Arthaud":"NA",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
            "Anne Hidalgo":"AH",
            "Valérie Pécresse":"VP",
            "Eric Zemmour":"EZ",
            "Florian Philippot":"FP",
            "Christiane Taubira":"CT",
            "François Asselineau":"FA"
        },
        "medium+": {
            "Philippe Poutou":"Poutou",
            "Jean Lassalle":"Lassalle",
            "Marine Le Pen":"Le Pen",
            "Fabien Roussel":"Roussel",
            "Jean-Luc Mélenchon":"Mélenchon",
            "Emmanuel Macron":"Macron",
            "Yannick Jadot":"Jadot",
            "Nathalie Arthaud":"Arthaud",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"D.-Aignan",
            "Anne Hidalgo":"Hidalgo",
            "Valérie Pécresse":"Pécresse",
            "Eric Zemmour":"Zemmour",
            "Florian Philippot":"Philippot",
            "Christiane Taubira":"Taubira",
            "François Asselineau":"Asselineau"
        },
        "desktop": {
            "Philippe Poutou":"Poutou",
            "Jean Lassalle":"Lassalle",
            "Marine Le Pen":"Le Pen",
            "Fabien Roussel":"Roussel",
            "Jean-Luc Mélenchon":"Mélenchon",
            "Emmanuel Macron":"Macron",
            "Yannick Jadot":"Jadot",
            "Nathalie Arthaud":"Arthaud",
            "Nicolas Dupont-Aignan":"D.-Aignan",
            "Anne Hidalgo":"Hidalgo",
            "Valérie Pécresse":"Pécresse",
            "Eric Zemmour":"Zemmour",
            "Florian Philippot":"Philippot",
            "Christiane Taubira":"Taubira",
            "François Asselineau":"Asselineau"
        },
        
    };

    var initiales = {
        "Philippe Poutou":"PP",
        "Jean Lassalle":"JL",
        "Marine Le Pen":"MLP",
        "Fabien Roussel":"FR",
        "Jean-Luc Mélenchon":"JLM",
        "Emmanuel Macron":"EM",
        "Yannick Jadot":"YJ",
        "Nathalie Arthaud":"NA",
        "Nicolas Dupont-Aignan":"NDA",
        "Anne Hidalgo":"AH",
        "Valérie Pécresse":"VP",
        "Eric Zemmour":"EZ",
        "Florian Philippot":"FP",
        "Christiane Taubira":"CT",
        "François Asselineau":"FA"
    };

    var visible = {
        "Philippe Poutou": false,
        "Jean Lassalle": false,
        "Marine Le Pen": true,
        "Fabien Roussel": true,
        "Jean-Luc Mélenchon": true,
        "Emmanuel Macron": true,
        "Yannick Jadot": true,
        "Nathalie Arthaud": false,
        "Nicolas Dupont-Aignan": false,
        "Anne Hidalgo": false,
        "Valérie Pécresse": true,
        "Eric Zemmour": true,
        "Florian Philippot": false,
        "Christiane Taubira": true,
        "François Asselineau": false
    };

    var ratios = {
        "mobile": 1.4,
        "medium-": 1.2,
        "medium+": 1,
        "desktop": 0.66
    },
        marginleft = {
        "mobile": 25,
        "medium-": 25,
        "medium+": 45,
        "desktop": 45
    },
        marginnames = {
        "mobile": 60,
        "medium-": 60,
        "medium+": 80,
        "desktop": 110
    },
        points_finaux = {
        "mobile": 2,
        "medium-": 3,
        "medium+": 4,
        "desktop": 5,
    },
        points_sondages = {
        "mobile": 1,
        "medium-": 1,
        "medium+": 2,
        "desktop": 2
    },
        ticks_x = {
        "mobile": 3,
        "medium-": 4,
        "medium+": 5,
        "desktop": 7
    }, 
        ticks_y = {
        "mobile":"",
        "medium-": "",
        "medium+": " %",
        "desktop":" %"
    },
        padding_name = {
        "mobile": 6,
        "medium-": 8,
        "medium+": 10,
        "desktop": 13
    },
        espacement = {
        "mobile": " ",
        "medium-": " ",
        "medium+": " · ",
        "desktop": " · "
    }

    var scores = [];

    var groupes = d3.nest().key(function(d) { return d.candidat; }).entries(sondages_agreg);

    var date_maj = null;

    var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    var moisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];
    
    var width = $(".p_graphique[data-graph='sondages']").width(),
        ratio  = (ratios[device]),
        height = width * ratio;

    var margin = {
        top: 20,
        bottom: 20,
        left: marginleft[device],
        right: 20,
        names: marginnames[device],
    };

    for(var i = 0; i         /* Date de mise à jour */
        if(groupes[i].key == "Emmanuel Macron"){
            date_maj = unix2maj(groupes[i].values[groupes[i].values.length - 1].date)
        }

        groupes[i].visible = visible[groupes[i].key]

        scores.push({candidat:groupes[i].key,score:groupes[i].values[groupes[i].values.length - 1].y})
    }

    scores.sort(function(a, b) {
        return parseFloat(b.score) - parseFloat(a.score);
    });

    for(var i = 0; i ';

';
';
';
' + initiales[scores[i].candidat] + '';
';
        $(".p_indicateur[data-indic='sondages'] .p_graphique_selecteur").append(selecteur)
    }

    $(".p_maj[data-graph='sondages'] span").html(date_maj)
    
    const svg = d3.select(".p_graphique[data-graph='sondages']").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("class","p_sondages")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const svg_axis = svg.append("g").attr("class","p_axis");
    const svg_lines = svg.append("g").attr("class","p_lines");
    const svg_lines_int = svg.append("g").attr("class","p_lines p_lines_int");
    const svg_areas = svg.append("g").attr("class","p_areas");
    const svg_points = svg.append("g").attr("class","p_points");
    const svg_names = svg.append("g").attr("class","p_names");

    var x = d3.scaleUtc()
 new Date(d.date)), d3.max(sondages_indiv, d => new Date(d.fin_enquete * 1000))])
            .range([0, width - margin.right - margin.names]);

    var y = d3.scaleLinear()
 d.ysup)])
            .range([height - margin.bottom, margin.top]);

    var xAxis = d3.axisBottom(x).ticks(ticks_x[device]).tickSizeOuter(0).tickFormat(d3fr.format("%b %y")).tickPadding(10);
 d + ticks_y[device]);

    groupes.forEach(function(d) {
        d.labelY = y(d.values[d.values.length - 1].y);
    });

    relaxLabels(groupes);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_x")
        .attr("transform","translate(0," + (height - margin.top) + ")")
        .call(xAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_y")
        .call(yAxis);

    svg_axis.append("g")
            .attr("class", "p_grid y")
            .call(d3.axisLeft(y)
                .ticks(5)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.names)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickFormat("")
            );

    svg_axis.append("g")
            .attr("class", "p_grid x")
            .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")")
            .call(d3.axisBottom(x)
                .ticks(ticks_x[device])
                .tickSize(height - margin.top - margin.bottom)
                .tickSizeOuter(0)
                .tickFormat("")
            );

    svg_areas.selectAll(".p_area")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_area")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.area()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y0(function(d) { return y(d.yinf); })
                    .y1(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines.selectAll(".p_line")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.y); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines_int.selectAll(".p_line_sup")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line p_line_int p_line_sup")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

    svg_lines_int.selectAll(".p_line_inf")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line p_line_int p_line_inf")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.yinf); })
                    (d.values)
            });

    svg_names.selectAll(".p_name")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("text")
            .attr("class", "p_name")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("x", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date) + padding_name[device];
            })
            .attr("y", function(d){
                return d.labelY + 4.5;
            })
            .text(function(d){
                return noms[device][d.key] + espacement[device] + arrScore(d.values[d.values.length - 1].yinf) + "-" + arrScore(d.values[d.values.length - 1].ysup) + " %";
            });    

    svg_lines.selectAll(".p_final")
        .data(groupes)
        .enter()
        .append("circle")
            .attr("class", "p_final")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.key]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.key; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.key]; })
            .attr("r", points_finaux[device])
            .attr("cx", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date);
            })
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

    svg_points.selectAll("circle")
        .data(sondages_indiv)
        .join("circle")
            .attr("class", "p_point")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[id[d.candidat]].nuance; })
            .attr("data-candidat", function(d){ return d.candidat; })
            .attr("data-visible", function(d){ return visible[d.candidat]; })
            .attr("data-chiffre", function(d){ return d.intentions.toString().replace(".",","); })
            .attr("data-sondagier", function(d){ return d.nom_institut; })
            .attr("data-commanditaire", function(d){ return d.commanditaire; })
            .attr("data-echantillon", function(d){ return d.sous_echantillon; })
            .attr("data-date", function(d){ return unix2txt(d.fin_enquete); })
 x(new Date(d.fin_enquete * 1000)))
 y(d.intentions))
            .attr("r", points_sondages[device]);

    $(".pres2022_suivi .p_selecteur_candidat").click(function(){
        
        toggleCandidat($(this).data("candidat"));
        
        if($(this).attr("data-select") == "true")
            $(this).attr("data-select","false")
        else if($(this).attr("data-select") == "false")
            $(this).attr("data-select","true")
        
    })

    function unix2txt(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp * 1000);
        return date.getDate() + " " + moisCourt[date.getMonth()] + " " + date.getFullYear();
    }

    function unix2maj(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp);

        return date.getDate() + " " + mois[date.getMonth()];
    }

    function unix2date(timestamp) {

        var date = new Date(timestamp * 1000);
        var mois = date.getMonth() + 1;
        var jour = date.getDate();

        if(mois             mois = "0" + mois;
        if(jour             jour = "0" + jour;

        return jour + "/" + mois + "/" + date.getFullYear();
    }

    function arrScore(score){
 3)
            return Math.round(score);
        else if(score              return score.toFixed(1).replace(".",",").replace(",0","");
    }

    function toggleCandidat(candidat){

        if($("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible") == "true"){
            $("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible","false");

            for(var i = 0; i                 if(groupes[i].key == candidat){
                    groupes[i].visible = false;
                    visible[candidat] = false;
                }

        }
        else if($("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible") == "false"){
            $("svg [data-candidat='" + candidat + "']").attr("data-visible","true");
            
            for(var i = 0; i                 if(groupes[i].key == candidat){
                    groupes[i].visible = true;
                    visible[candidat] = true;
                }
        }

        var y_max = maxVisible(groupes);

        y.domain([0, y_max]);
        svg_axis.select(".p_y")
            .transition().duration(500)
            .call(yAxis);

        svg_axis.select(".p_grid.y")
            .transition().duration(500)
            .call(d3.axisLeft(y)
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-width + margin.right + margin.names)
                .tickFormat("")
            );

        svg_areas.selectAll(".p_area")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })
            .attr("d", function(d){
                return d3.area()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y0(function(d) { return y(d.yinf); })
                    .y1(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines.selectAll(".p_line")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.y); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines_int.selectAll(".p_line_sup")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.ysup); })
                    (d.values)
            });

        svg_lines_int.selectAll(".p_line_inf")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })  
            .attr("d", function(d){
                return d3.line()
                    .curve(d3.curveMonotoneX)
                    .x(function(d) { return x(new Date(d.date)); })
                    .y(function(d) { return y(d.yinf); })
                    (d.values)
            });

        groupes.forEach(function(d) {
            d.labelY = y(d.values[d.values.length - 1].y);
        });
        relaxLabels(groupes);

        svg_names.selectAll(".p_name")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })
            .transition().duration(500)
            .attr("y", function(d){
                return d.labelY + 4.5;
            });

        svg_lines.selectAll(".p_final")
            .data(groupes)
            .filter(function(d) { return d.visible == true; })    
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

        svg_points.selectAll("circle")
            .data(sondages_indiv)
            .filter(function(d) { return visible[d.candidat] == true; })
 y(d.intentions));
    }

    function maxVisible(data) {
        
        var max = 0;
        for(var i = 0; i             
            if(data[i].visible){
                for(var j = 0; j  max)
                        max = data[i].values[j].ysup;
                }
            }
        }

        return max;
    }

    function esp(nStr){
        nStr = parseInt(nStr)
        nStr += '';
        x = nStr.split('.');
        x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
        var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
        while (rgx.test(x1)) {
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
        }
        return x1 + x2;
    }

    function relaxLabels(data) {
        
        var spacing = 20;
        var dy = 2;
        var repeat = false;
        var count = 0;

        data.forEach(function(dA, i) {
            var yA = dA.labelY;
            data.forEach(function(dB, j) {
                var yB = dB.labelY;
                if (i === j) {
                    return;
                }
                var diff = yA - yB;
 spacing || (!dB.visible || !dA.visible)) {
                    return;
                }
                repeat = true;
 0 ? 1 : -1;
                adjust = magnitude * dy;
                dA.labelY = +yA + adjust;
                dB.labelY = +yB - adjust;
 height ? height : dB.labelY
 height ? height : dA.labelY
            })
        })
        if (repeat) {
            relaxLabels(data);
        }
    }

});
                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

.pres2022_suivi .p_indicateur .p_titre {
    padding-bottom: 30px;
}

/* barchart */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lexg"] {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="llo"] {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lnpa"] {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lcom"] {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lfi"] {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lsoc"] {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrdg"] {
    background-color: var(--lrdg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvg"] {
    background-color: var(--ldvg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lug"] {
    background-color: var(--lug);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lvec"] {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="leco"] {
    background-color: var(--leco);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldiv"] {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lreg"] {
    background-color: var(--lreg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lgj"] {
    background-color: var(--lgj);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrem"] {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lmdm"] {
    background-color: var(--lmdm);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ludi"]{
    background-color: var(--ludi);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="luc"] {
    background-color: var(--luc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvc"] {
    background-color: var(--ldvc);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="llr"] {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lud"] {
    background-color: var(--lud);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldvd"] {
    background-color: var(--ldvd);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldlf"] {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="ldsv"] {
    background-color: var(--ldsv);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lrn"] {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row .p_parrchart_bar[data-nuance="lexd"] {
    background-color: var(--lexd);
}

/* ------------------------ */
/* --- Parrainages chart -- */
/* ------------------------ */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_picture {
    width: 40px!important;
    height: 40px;
    border-radius: 50%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    margin: 0px 0px 0px 12px;
    white-space: nowrap;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_label {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    position: relative;
    z-index: 10;
    background-color: #fff;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_data {
    width: auto;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_bar {
    height: 8px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    margin-left: 13px;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 500;
    fill: #8B92A1;
    width: auto;
}

/* See more bar */

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morewrapper {
    overflow: hidden;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_more {
    max-height: 1800px;
    transition: all 0.5s ease-in;
}

.p_hide {
    max-height: 0 !important;
    transition: all 0.3s ease;
}

.p_parrchart_arrow {
    position: relative;
    margin-left: 7px;
}

.p_parrchart_arrow::before {
    content: '';
    border: solid #2A303C;
    border-width: 0 2px 2px 0;
    padding: 2px;
    transform: rotate(45deg);
    position: absolute;
    transition: transform 0.4s ease;
    left: 0;
    top: 35%;
    display: table;
    margin: 0 auto;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
}

.rotate.p_parrchart_arrow::before {
    transform: rotate(225deg);
    -webkit-transform: rotate(225deg);
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_moreline {
    width: 100%;
    margin-top: 20px;
    height: 2px;
    box-shadow: inset 0px 1px 0px #E2E4E9;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn {
    width: 100%;
    color: #2A303C;
    font-weight: 600;
    font-size: 15px;
    line-height: 30px;
    text-align: center;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn:hover {
    cursor: pointer;
    text-decoration: underline;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
    position: absolute;
    border-right: 1px dashed #BDC1C8;
    height: 100%;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
    width: 20%;
    text-align: right;
    padding-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_seefirst {
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .p_texte {
        font-size: 17px;
        line-height: 26px;
        margin: 40px auto;
        max-width: 63rem;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 25%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 25%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 25%;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 30%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 30%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 30%;
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 38%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 38%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 38%;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_profile {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_vertical {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_goal {
        width: 45%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_picture {
        display: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
        margin: 0;
    }
 }

 /* Dark mode */

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_label {
     color: #ccc;
     background-color: #333;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_name {
     color: #ccc;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_morebtn {
     color: #eee;
 }

 [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parrainages_barre'] .p_parrchart_arrow::before {
     border-color: #eee;
 }






Les 500 signatures
Où en sont les candidats dans la course aux parrainages ?
Comme pour l’élection présidentielle de 2017, le Conseil constitutionnel publie deux fois par semaine – les mardis et jeudis – la liste actualisée des parrainages reçus par les candidats et validés par ses soins. Ce, jusqu’au 4 mars, date de clôture de la période de collecte des parrainages.

Parrainages validés par candidat
mis à jour le 
Nombre de parrainages reçus par candidat et validés par le Conseil constitutionnel.


                    Les candidats absents de cette liste n'ont reçu aucun parrainage validé par le Conseil constitutionnel à la date de mise à jour du graphique.









    // Populate parrainages bar chart

 {

        // Equivalences

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
            "philippotflorian":"F. Philippot",
            "taubirachristiane":"C. Taubira",
            "asselineaufrancois":"F. Asselineau",
            "kazibanasse":"A. Kazib",
            "thouyhelene":"H. Thouy",
            "kuzmanovicgeorges":"G. Kuzmanovic",
            "barniermichel": "M. Barnier",
            "chichearnaud": "A. Chiche",
            "miguetnicolas": "N. Miguet",
            "eggerclara": "C. Egger",
            "koeniggaspard": "G. Koenig",
            "martinezantoine": "A. Martinez",
            "smatirafik": "R. Smati",
            "mazuelphilippe": "P. Mazuel",
            "caumarie": "M. Cau",
            "bekaertcorinne": "C. Bekaert",
            "governatorijeanmarc": "J-M. Governatori",
            "grimalfabrice": "F. Grimal",
            "lamyaya": "Y. Lam",
            "langloisalexandre": "A. Langlois",
            "larrouturoupierre": "P. Larrouturou",
            "marechalphilippecelestin": "P. C. Maréchal",
            "schovanecjosef": "J. Schovanec",
            "roccamartin": "M. Rocca",
            "fessarddefoucaultbertrand": "B. F. de Foucault",
        };

        // 1. Get dimensions

        const w_width = window.innerWidth;
        let part = 0.65;

        if (w_width             part = 0.40;
 530 && w_width             part = 0.47;
 750 && w_width             part = 0.55;
 1024 && w_width             part = 0.60;

        const maxWidth = document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parrainages_barre"]').offsetWidth * part;
        const maxParr = scores[0].score;
        const ratio = maxWidth / maxParr;

        // 2. Inner html

        let html =
        `



500

        `;

 {
            const width = d.score * ratio;
            const candidate = d.candidate;
            const nuance = candidats[candidate].nuance.toLowerCase();
            let picName = candidats[candidate].photo;
            let name = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];
            html +=
            `



${name}





${d.score}


            `;
            if (i === 16) {
                html +=
            `

`;
            }
        });
        html += `





Voir plus

`;
        document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parrainages_barre"]').innerHTML = html;
        document.querySelector(".p_parrchart_vertical").style.marginLeft = (500 * ratio) + "px";
        document.querySelector(".p_parrchart_goal").style.marginLeft = ((500 * ratio) + 10) + "px";
    }

    populateChart(parrainages_scores);

    // Set update date

    document.querySelector(".p_parrchart_maj").innerHTML = bar_update;

    // Listen to see more button

    const seeMoreTxt = document.querySelector(".p_parrchart_moretxt");
    const seeMore = document.querySelector(".p_parrchart_more");
 {
        if (seeMore.getAttribute("data-status") == "seemore") {
            seeMore.classList.remove("p_hide");
            document.querySelector(".p_parrchart_arrow").classList.add("rotate");
            seeMoreTxt.innerHTML = "Voir moins";
            seeMore.setAttribute("data-status", "seeless");

        }
        else {
            seeMore.classList.add("p_hide");
            seeMoreTxt.innerHTML = "Voir plus";
            document.querySelector(".p_parrchart_arrow").classList.remove("rotate");
            seeMore.setAttribute("data-status", "seemore");
        }

    });

                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

/* -------------------------------------- */
/* ---------- Map parrainages ----------- */
/* -------------------------------------- */

.pres2022_suivi .p_map {
    margin: 0 auto;
    width: 75%;
}

.p_map_instruction {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.33;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    color: #000;
    margin: 15px auto;
    pointer-events: none;
    width: 100%;
}

.p_map_filterwrapper {
    position: relative;
    width: 100%;
}

.p_map_filter {
    pointer-events: auto;
    scroll-behavior: smooth;
    display: flex;
    flex-direction: row;
    overflow-x: auto;
    white-space: nowrap;
    -ms-overflow-style: none;
    scrollbar-width: none;
}

.p_map_filter::-webkit-scrollbar {
  display: none;
}

.p_map_candidate {
    display: flex;
    position: relative;
    flex-direction: column;
    align-items: center;
    padding: 10px 5px;
    margin: 3px;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    font-size: 12px;
}

.p_map_name {
    width: 90px;

    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 111%;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;

    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 0px;
}

.p_map_score {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    flex: none;
    order: 1;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 0px;
}

.p_map_candidate.p_inactive {
    color: #717B8E;
    background: #FCFCFD;
    border: 0.5px solid #E2E4E9;
    transition: all .15s ease;
}

.p_map_candidate.p_inactive:hover {
    background: #F5F6F8;
}

.p_map_candidate.p_active {
    background: #E8EAEE;
    border: 0.5px solid #E8EAEE;
    box-sizing: border-box;
    color: #383F4E;
    transition: all .15s ease;
}

.p_map_candidate.p_active:hover {
    background: #E8EAEE;
}

.p_map_candidate:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_picture {
    border-radius: 50%;
    width: 50px !important;
    height: 50px !important;
    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 5px 0px !important;
}

.p_map_zone {
    fill: #E8EAEE;
}

.p_map_zone:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #F5F6F8;
    transition: all .2s ease;
}

.p_map_idf {
    fill: #E8EAEE;
}

.p_map_idf:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #F5F6F8;
    transition: all .2s ease;
}

.p_map_back {
    position: absolute;
    z-index: 3;
    height: 100%;
    width: 138px;
    margin-right: calc(100% - 136px);
    opacity: 0;
    background: linear-gradient(90deg, #fff 0%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
    transition: all 0.5s ease;
    pointer-events: none;
}

.p_map_back:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_backsvg {
    margin-top: 44px!important;
    margin-left: 0px!important;
    width: 12px!important;
}

.p_map_backsvg[data-dark="false"] {
    display: inline;
}

.p_map_backsvg[data-dark="true"] {
    display: none;
}

.p_map_next {
    position: absolute;
    z-index: 3;
    height: 100%;
    width:  138px;
    margin-left: calc(100% - 136px);
    background: linear-gradient(270deg, #fff 0%, rgba(255, 255, 255, 0) 100%);
    transition: all 0.5s ease;
}

.p_map_next:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_map_nextsvg {
    margin-top: 44px!important;
    margin-left: 116px!important;
    width: 12px!important;
}

.p_map_nextsvg[data-dark="false"] {
    display: inline;
}

.p_map_nextsvg[data-dark="true"] {
    display: none;
}

.p_map_candidatetitle {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding-top: 30px;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 auto 10px;
    pointer-events: none;
    width: 100%;
}

.p_map_candidatename {
    width: 100%;
    font-size: 27px;
    line-height: 74%;
    font-weight: 500;
    color: #2A303C;
}

.p_map_candidatescore {
    width: 100%;
    padding: 10px;
    font-size: 15px;
    line-height: 74%;
    font-weight: 500;
    color: #8B92A1;
}

/* Map Tooltip */

.p_map_tooltip {
    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.1rem;
    text-align: left;
    line-height: 2rem;

    position: absolute;
    overflow: visible;
    opacity: 0;
    transition: all 0.1s ease;

    color: #383f4e;
    background: #ffffff;
    border: 1px solid #e2e4e9;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    box-sizing: border-box;
    padding: 8px 10px;
    margin: 0px;

    word-wrap: break-word;
    min-width: 100px;
    max-width: 250px;
}

.p_map_tooltip .p_map_tooltiptitle {
    font-weight: 500;
    font-size: 1.3rem;
    letter-spacing: 0px;
    margin: .3rem 0;
}

.p_map_tooltip .p_map_separator {
    border-bottom: solid 1px #e2e4e9;
    margin: 10px 0;
}

.aec {
     padding-bottom: 7rem!important;
 }

.p_map_extras {
    font-family:  "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    margin-top: 30px;
    width: 100%;
}

.p_map_extrastitle {
    color: #2A303C;
    text-align: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 auto 0;
    pointer-events: none;
    font-size: 15px;
    line-height: 100%;
}

.p_map_extrascontent {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    margin: 17px 0px;
    font-size: 14px;
}

.p_map_icon {
    flex: none;
    order: 0;
    flex-grow: 0;
    margin: 0px 5px;
}

.p_map_icontext {
    font-family:  "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 14px;

    display: flex;
    align-items: center;
    letter-spacing: 0.5px;
    margin: 0 6px;
}

.p_map_parliament {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    width: calc(100% / 2);
}

.p_map_etranger {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    width: calc(100% / 2);
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 85%;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 90%;
    }

    .aec {
         padding-bottom: 7rem!important;
     }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 95%;
    }

    .aec {
         padding-bottom: 7rem!important;
     }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .pres2022_suivi .p_map {
        width: 100%;
    }

    .p_map_back {
        width: 55px;
        margin-right: calc(100% - 53px);
    }

    .p_map_backsvg {
        margin-top: 44px!important;
        margin-left: 0!important;
        width: 12px!important;
    }

    .p_map_next {
        width: 55px;
        margin-left: calc(100% - 53px);
    }

    .p_map_nextsvg {
        margin-top: 44px!important;
        margin-left: 43px!important;
        width: 12px!important;
    }

    .p_map_icontext {
        font-size: 12px;
    }

    .p_map_candidate {
        font-size: 9px;
        padding: 10px 1px;
    }

    .p_map_tooltip {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
     }

     .p_map_tooltip:after {
        content: "×";
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

     .aec {
          padding-bottom: 7rem!important;
      }

 }

 /* Dark mode */

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_instruction {
    color: #fff;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_inactive {
    color: #ddd;
    background: #444;
    border: 0.5px solid #555;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_inactive:hover {
    background: #666;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidate.p_active {
    background: #777;
    border: 0.5px solid #666;
    color: #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_idf {
    stroke: #333;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_back {
    background: linear-gradient(90deg, #333 0%, rgba(0, 0, 0, 0) 100%);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_next {
    background: linear-gradient(270deg, #333 0%, rgba(0, 0, 0, 0) 100%);
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidatename {
    color: #EEE;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_candidatescore {
    color: #CCC;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_extrastitle {
    color: #CCC;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_tooltip {
    background-color: #333;
    color: #CCC;
    border: 0.5px solid #555;
    border-top: 2px solid #555 !important;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_tooltip .p_map_separator {
    border-bottom: solid 1px #555;
}

[data-color-mode="dark"] .pres2022_suivi .p_map_border {
    stroke: #333;
}






Carte des parrainages reçus par candidat
mise à jour le 
Répartition géographique des parrainages validés par le Conseil constitutionnel pour chaque candidat. Les parrainages doivent provenir d'au moins 30 départements ou collectivités d'outre-mer différents.
Sélectionnez un candidat





 parrainage 













Non représenté sur la carte :




















                    Chaque parrainage est compté à l'échelon départemental, selon les données publiées par le Conseil constitutionnel. Les parrainages des conseillers territoriaux sont rattachés à la section départementale de l'élu. Les représentants des Français de l'étranger et les représentants français au Parlement européen sont comptabilisés en bas de la carte.












    // Define app situation

    let inApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);

    if (inApp) {
        document.querySelector(".p_map_tooltip").classList.add("aec");
    }

 {

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
            "philippotflorian":"F. Philippot",
            "taubirachristiane":"C. Taubira",
            "asselineaufrancois":"F. Asselineau",
            "kazibanasse":"A. Kazib",
            "thouyhelene":"H. Thouy",
            "kuzmanovicgeorges":"G. Kuzmanovic",
            "barniermichel": "M. Barnier",
            "chichearnaud": "A. Chiche",
            "miguetnicolas": "N. Miguet",
            "eggerclara": "C. Egger",
            "koeniggaspard": "G. Koenig",
            "martinezantoine": "A. Martinez",
            "smatirafik": "R. Smati",
            "mazuelphilippe": "P. Mazuel",
            "caumarie": "M. Cau",
            "bekaertcorinne": "C. Bekaert",
            "governatorijeanmarc": "J-M. Governatori",
            "grimalfabrice": "F. Grimal",
            "lamyaya": "Y. Lam",
            "langloisalexandre": "A. Langlois",
            "larrouturoupierre": "P. Larrouturou",
            "marechalphilippecelestin": "P. C. Maréchal",
            "fessarddefoucaultbertrand": "B. F. de Foucault",
            "schovanecjosef": "J. Schovanec",
            "roccamartin": "M. Rocca",
        };

        // 1.  Define geo stuff

        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["georef-france-departement"]);
 a !== b);
 a === b);
        const zoneFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["georef-france-departement"]).features;
 [d.properties.dep_name, d]));

        // 2. Randomly assign displayed candidate among top 3

 {
            return Math.floor(Math.random() * max);
        };

        let currentCandidate = parrainages_scores[getRandInt(3)].candidate;

        // 3. Define dimensions

        let dimensions = {
            width: document.getElementById("p_map_wrapper").offsetWidth,
            margin: {
                top: 5,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.width
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.width * 1.2;

        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;

        // 4. Define projection

        const projection = geoFranceProjection.geoFranceProjection().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.82], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.52]);

        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);


        // 5. Draw map

        function drawMap(candidate) {

            // 1. Draw canvas

            const svg = d3.select("#p_map_wrapper")
                .append("svg")
                    .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                    .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight * 0.9}`)
                    .attr("class", "p_map_svgcontent")
                    .attr("aria-label", "Carte parrainages");

            // 2. Draw zones

            const borderColor = "#fff";
            const strokeWidth = 0.4;

            const zones = svg.selectAll(".p_map_zone")
                .data(entities.features)
                    .enter().append("path")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return "p_map_zone p_map_idf";
                            }
                            else return "p_map_zone";
                        })
 d.properties.dep_name)
 d.properties.dep_name)
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return borderColor;
                            }
                            else return;
                        })
                        .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return strokeWidth / 4.5;
                            }
                            else return;
                        })
                        .attr("d", pathGenerator)
                        .attr("fill", "#E8EAEE")
 {
                            if (d.properties.dep_name == "Hauts-de-Seine" || d.properties.dep_name == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.dep_name == "Paris" || d.properties.dep_name == "Val-de-Marne") {
                                return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.2)})`);
                            }
                            else return;
                        });

            // 3. Draw borders

            const intBorders = svg.append("path")
                .attr("class", "p_map_border")
                .datum(bordersInt)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", borderColor)
                .attr("stroke-width", strokeWidth)
                .attr("stroke-linejoin", "round")
                .attr("d", pathGenerator)
                .attr("pointer-events", "none");

            const extBorders = svg.append("path")
                .attr("class", "p_map_border")
                .datum(bordersExt)
                .attr("fill", "none")
                .attr("stroke", borderColor)
                .attr("stroke-width", strokeWidth)
                .attr("stroke-linejoin", "round")
                .attr("d", pathGenerator)
                .attr("pointer-events", "none");

            // 4. Draw bubbles

            updateBubbles(candidate);

            // 5. Style first candidate as p_active

            document.querySelector(`div[data-name='${candidate}']`).classList.toggle("p_active", "p_inactive");
            document.querySelector(".p_map_candidatename").innerHTML = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;

 d.candidate == candidate);
            const totCt = candidateScores.score;
            const totDept = candidateScores.dept;
            document.querySelector(".p_map_innerscore").innerHTML = totCt;
 1 ? 's' : '';
 1 ? 'dans ' + totDept + ' collectivités' : 'dans ' + totDept + ' collectivité';

        }

        // Update bubbles if selected candidate changes

 {

            // 1. Format data

            const color = typeof(candidats[candidate].couleur) === 'undefined' ? '#78bce0' : candidats[candidate].couleur;
 {
                let place = d.dept;
                const feature = features.get(place);
                return {
                    place,
                    val: +d[candidate] || 0,
                    pos: feature && pathGenerator.centroid(feature)
                };
            });

            const scale = d3.scaleSqrt().domain([0, 32]).range([0, (Math.round(20) / 1000) * dimensions.boundedWidth]);

            // 2. Draw circles

            const svg = d3.select('.p_map_svgcontent');

            svg.selectAll('circle')
                .data(data)
                .join('circle')
                .attr("fill-opacity", 0.6)
                .attr("class", "p_map_circle")
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    else if (d.place === "Hauts-de-Seine" || d.place === "Seine-Saint-Denis" || d.place === "Paris" || d.place === "Val-de-Marne") {
                        return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.2)})translate(${d.pos})`);
                    }
                    else {
                        return (`translate(${d.pos})`);
                    }
                })
                .transition()
                    .duration(500)
                .attr("stroke", color)
                .style("fill", color)
 d.place)
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    if (d.place === "Hauts-de-Seine" || d.place === "Seine-Saint-Denis" || d.place === "Paris" || d.place === "Val-de-Marne") {
                        return scale(d.val) / 4.5;
                    }
                    else {
                        return scale(d.val);
                    }
                })
 {
                    if (typeof(d.pos) === 'undefined') return;
                    if (d.place == "Hauts-de-Seine" || d.place == "Seine-Saint-Denis" || d.place == "Paris" || d.place == "Val-de-Marne") {
                        return 0.6 / 4.5;
                    }
                    else {
                        return 0.6;
                    }
                })
                .attr("pointer-events", "none")
 `${d.place}`);


            // 3. Update extras (parliament and foreign)

 e.place == "Parlement européen")) === 'undefined' ?  0 : data.find(e => e.place == "Parlement européen").val;
" + parliamentCt + " parrainage de député européen" : "Aucun parrainage de député européen" : "" + parliamentCt + " parrainages de députés européens";
            document.querySelector(".p_map_parliamentcount").innerHTML = parliament;

 e.place == "Français de l'étranger")) === 'undefined' ?  0 : data.find(e => e.place == "Français de l'étranger").val;
" + foreignCt + " parrainage de député des Français de l'étranger" : "Aucun parrainage de député des Français de l'étranger" : "" + foreignCt + " parrainages de députés des Français de l'étranger";
            document.querySelector(".p_map_etrangercount").innerHTML = foreign;

            // 4. Manage tooltip

            const tooltip = d3.select("#p_map_tooltip");

            let isMobile = document.getElementById("p_map_wrapper").offsetWidth 
            const zones = svg.selectAll(".p_map_zone");

            if (isMobile || inApp) {
                zones.on("mouseover", onMouseEnter)
                .on("mouseleave", onMouseLeave);
            }
            else {
                zones.on("mouseover", onMouseEnter)
                .on("mouseleave", onMouseLeave)
                .on("mousemove", onMouseMove);
            }

            function onMouseEnter(datum) {
                const toFind = datum.properties.dep_name;
 e.place == toFind);
                const name = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
                let title = typeof(full) === 'undefined' ? toFind : full.place;
                let val = typeof(full) === 'undefined' ? 0 : full.val
                let plural = val                 tooltip.style("opacity", 1);

                tooltip.select('#p_map_tooltiptitle')
                    .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

                tooltip.select('#p_map_tooltipvalue')
${name} ${plural}`);
            }

            function onMouseLeave(datum) {
                tooltip.style("opacity", 0);
            }

            function onMouseMove(datum) {
                let pos = d3.mouse(this);

                if (datum.properties.dep_name === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.dep_name === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.dep_name === "Paris" || datum.properties.dep_name === "Val-de-Marne") {
                    tooltip.style('transform', `scale(4.5)translate(`
                    + `calc(-11% + ${pos[0] - 15 - (dimensions.boundedWidth * 0.28)}px),`
                    + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.2)}px)`
                    +`)scale(0.222)`);
                }
                else {
                    tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.width * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.width * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                    + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                    +`)`);
                }
            }
        }

        // Create filter with candidates

 {
            const container = document.querySelector('.p_map_filter');
            let ret =



`;

 {
                let candidate = d.candidate;
                let shortName = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];
                let fullName = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
                let score = d.score;
 1 ? 's' : '';
                let picName = candidats[candidate].photo;

                ret +=
                `




${shortName}
${score} parrainage${plural}
`;
                });
            ret +=




`;
            container.innerHTML += ret;
        }

        createFilter();

        // Manage filter arrows interacion

        const arrows = document.querySelectorAll('.p_map_arrow');
 arrow.addEventListener('click', e => {
            const orientation = arrow.getAttribute("data-orient");
            const width = document.querySelector(".p_map_filter").offsetWidth;
            const step = width / 2;

            if (orientation == 'next') {
                document.querySelector(".p_map_filter").scrollLeft += step;
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_filter").scrollLeft -= step;
            }
        }));

        // Hide or show arrows based on scroll

 {
            const filter = document.querySelector(".p_map_filter");
            const maxScroll = filter.scrollWidth - filter.clientWidth;
 0) {
                document.querySelector(".p_map_back").style.opacity = 1;
                document.querySelector(".p_map_back").style.pointerEvents = "auto";
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_back").style.opacity = 0;
                document.querySelector(".p_map_back").style.pointerEvents = "none";
            }
= maxScroll - 2) {
                document.querySelector(".p_map_next").style.opacity = 0;
                document.querySelector(".p_map_next").style.pointerEvents = "none";
            }
            else {
                document.querySelector(".p_map_next").style.opacity = 1;
                document.querySelector(".p_map_next").style.pointerEvents = "auto";
            }
        }

        // Make selected candidate active

 {
            const toActivate = document.querySelector(`div[data-name='${newCandidate}']`);
            const toDeactivate = document.querySelector(`div[data-name='${currentCandidate}']`);
            toActivate.classList.add("p_active");
            toActivate.classList.remove("p_inactive");
            toDeactivate.classList.remove("p_active");
            toDeactivate.classList.add("p_inactive");
        }

        // Watch any filter change to update bubbles

        const filters = document.querySelectorAll('.p_map_candidate');
 filter.addEventListener('click', e => {
            const candidate = filter.getAttribute("data-name");
            if (candidate !== currentCandidate) {
                activateMe(candidate);
                updateBubbles(candidate);
                currentCandidate = candidate;
                document.querySelector(".p_map_candidatename").innerHTML = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;

 d.candidate == candidate);
                const totCt = candidateScores.score;
                const totDept = candidateScores.dept;
                document.querySelector(".p_map_innerscore").innerHTML = totCt;
 1 ? 's' : '';
 1 ? 'dans ' + totDept + ' collectivités' : 'dans ' + totDept + ' collectivité';
            }
        }));

        // Set update date

        document.querySelector(".p_map_maj").innerHTML = map_update;

        // Draw map a first time

        drawMap(currentCandidate);
    });
                        


.article--longform .article__media--default {
    margin-top: 0!important;
    margin-bottom: 0!important;
}

/* ------------------------ */
/* -- Temps parole chart -- */
/* ------------------------ */

/* Political colors */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lexg"] {
    background-color: var(--lexg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="llo"] {
    background-color: var(--llo);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lnpa"] {
    background-color: var(--lnpa);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lcom"] {
    background-color: var(--lcom);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lfi"] {
    background-color: var(--lfi);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lsoc"] {
    background-color: var(--lsoc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrdg"] {
    background-color: var(--lrdg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvg"] {
    background-color: var(--ldvg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lug"] {
    background-color: var(--lug);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lvec"] {
    background-color: var(--lvec);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="leco"] {
    background-color: var(--leco);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldiv"] {
    background-color: var(--ldiv);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lreg"] {
    background-color: var(--lreg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lgj"] {
    background-color: var(--lgj);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrem"] {
    background-color: var(--lrem);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lmdm"] {
    background-color: var(--lmdm);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ludi"] {
    background-color: var(--ludi);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="luc"] {
    background-color: var(--luc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvc"] {
    background-color: var(--ldvc);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="llr"] {
    background-color: var(--llr);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lud"] {
    background-color: var(--lud);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldvd"] {
    background-color: var(--ldvd);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldlf"] {
    background-color: var(--ldlf);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="ldsv"] {
    background-color: var(--ldsv);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lrn"] {
    background-color: var(--lrn);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row .p_tpchart_bar[data-nuance="lexd"] {
    background-color: var(--lexd);
}


/* Chart */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    margin-bottom: 10px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_vertical {
    position: absolute;
    border-left: solid 1px #ddd;
    border-left-style: dashed;
    margin-left: 500px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_seefirst {
    position: relative;
    height: 100%;
    z-index: 1;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: center;
    width: 20%;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_picture {
    width: 40px!important;
    height: 40px;
    border-radius: 50%;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 0.5px;
    text-transform: uppercase;
    margin: 0px 0px 0px 12px;
    white-space: nowrap;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #717B8E;
    font-size: 14px;
    line-height: 20px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_data {
    width: auto;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_bar {
    height: 8px;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_txt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    margin-left: 13px;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 500;
    fill: #8B92A1;
    width: auto;
}

/* See more bar */

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morewrapper {
    overflow: hidden;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_more {
    max-height: 800px;
    transition: all 0.5s ease-in;
}

.p_hide {
    max-height: 0 !important;
    transition: all 0.3s ease;
}

.p_tpchart_arrow {
    position: relative;
    margin-left: 7px;
}

.p_tpchart_arrow::before {
  content: '';
  border: solid #2A303C;
  border-width: 0 2px 2px 0;
  padding: 2px;
  transform: rotate(45deg);
  position: absolute;
  transition: transform 0.4s ease;
  left: 0;
  top: 35%;
  display: table;
  margin: 0 auto;
  -webkit-transform: rotate(45deg);
}

.rotate.p_tpchart_arrow::before {
  transform: rotate(225deg);
  -webkit-transform: rotate(225deg);
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_moreline {
    width: 100%;
    margin-top: 20px;
    height: 2px;
    box-shadow: inset 0px 1px 0px #E2E4E9;
    z-index: 4;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn {
    width: 100%;
    color: #2A303C;
    font-weight: 600;
    font-size: 15px;
    line-height: 30px;
    text-align: center;
    z-index: 4;
}

.p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn:hover {
    cursor: pointer;
    text-decoration: underline;
}

/* Select */

.p_tpselect_instruction {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    padding: 10px 0px;
    text-transform: uppercase;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.4rem;
    color: #2A303C;
    letter-spacing: 0.5px;
}

.p_tpselect {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
    padding: 8px 12px 8px 5px;
    border-color: #e2e4e9;
    border-radius: 3px;
    color: #383f4e;
}

.p_tpselect:focus {
    outline: none;
}

.p_tpselect:hover {
    cursor: pointer;
}

.p_tpselect_row {
    display: flex;
    flex-direction: row;
}

.p_tpselect_alert {
    padding-left: 18px;
    padding-top: 8px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    color: #717B8E;
    display: none;
    font-size: 1.6rem;
}

.p_tpselect_alertstyle {
    text-decoration-line: underline;
    text-decoration-style: dotted;
    text-underline-offset: 5px;
}

.p_tpselect_tt {
    position: absolute;

    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    text-align: left;
    line-height: 2rem;
    overflow: visible;
    opacity: 0;
    transition: all 0.1s ease;

    color: #383f4e;
    background: #ffffff;
    border: 1px solid #e2e4e9;
    z-index: 10;
    pointer-events: none;
    box-sizing: border-box;
    padding: 8px 10px;

    max-width: 325px;
    margin-top: -54px;
    margin-left: 25px;
}

/* Mobile */

@media screen and (min-width: 1025px) and (max-width: 1300px) {
    .p_texte {
        font-size: 17px;
        line-height: 26px;
        margin: 40px auto;
        max-width: 63rem;
    }
}

@media screen and (min-width: 751px) and (max-width: 1024px) {

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 30%;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }
}

@media screen and (min-width: 531px) and (max-width: 750px) {
    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 38%;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }
}

@media screen and (max-width: 530px) {
    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_profile {
        width: 40%;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
        font-size: 12px;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_picture {
        display: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
        margin: 0;
    }

    .p_tpselect_row {
        flex-direction: column;
    }

    .p_tpselect_alert {
        padding-left: 0px;
    }

    .p_tpselect_tt {
        margin-left: 0px;
        max-width: 300px;
        margin-top: -78px;
    }

    .p_tpselect_tt:after {
       content: "×";
       position: absolute;
       top: .5rem;
       right: .5rem;
       color: #ccd0d3;
       font-size: 3rem;
   }
}

/* Dark mode */

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_label {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_name {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_morebtn {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='parole_barre'] .p_tpchart_arrow::before {
    border-color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_instruction {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_alert {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode="dark"] .p_tpselect_tt {
    color: #ccc;
    background: #333;
    border: 1px solid #e2e4e9;
}





Les temps de parole
Quels candidats parlent le plus à la TV / radio ?
Chaînes de télévision et stations de radio sont tenues par la loi de comptabiliser et d’équilibrer le temps de parole de chaque candidat et de leurs soutiens. Les données, publiées par l’Arcom (ex-CSA), sont régulièrement actualisées pendant la campagne.

Le temps de parole cumulé des candidats et de leurs soutiens
mis à jour le 
Total des temps de parole des candidats et de leurs soutiens sur les radios, les chaînes d'information et les chaînes généralistes, pour la période du , d'après les relevés de l'Arcom.
Sélectionnez un média



Tous médias confondus
TF1
France 2
France 3
France 5
M6
C8
France 24
Euronews
BFM-TV
CNews
RT France
LCI
BFM Business
Franceinfo
France Culture
France Inter
Radio Classique
RFI
RMC
RTL
Europe 1
Sud Radio



Les valeurs peuvent varier fortement d'un média à l'autre. Vous comparez actuellement des .
⚠️  L'échelle a changé













Voir plus





                    Les candidats absents de la liste « Tous médias confondus » ne figurent pas dans la catégorie « Temps de parole » des relevés de l'Arcom ou se sont retirés de la course.








    // Populate temps parole bar chart

 {

        // Equivalences

        let refCandidates = {
            "poutouphilippe":"P. Poutou",
            "lassallejean":"J. Lassalle",
            "lepenmarine":"M. Le Pen",
            "rousselfabien":"F. Roussel",
            "melenchonjeanluc":"J-L. Mélenchon",
            "macronemmanuel":"E. Macron",
            "jadotyannick":"Y. Jadot",
            "arthaudnathalie":"N. Arthaud",
            "dupontaignannicolas":"N. Dupont-Aignan",
            "hidalgoanne":"A. Hidalgo",
            "pecressevalerie":"V. Pécresse",
            "zemmoureric":"E. Zemmour",
            "philippotflorian":"F. Philippot",
            "taubirachristiane":"C. Taubira",
            "asselineaufrancois":"F. Asselineau",
            "kazibanasse":"A. Kazib",
            "thouyhelene":"H. Thouy",
            "kuzmanovicgeorges":"G. Kuzmanovic",
            "barniermichel": "M. Barnier",
            "chichearnaud": "A. Chiche",
            "miguetnicolas": "N. Miguet",
            "eggerclara": "C. Egger",
            "koeniggaspard": "G. Koenig",
            "martinezantoine": "A. Martinez",
            "smatirafik": "R. Smati",
            "mazuelphilippe": "P. Mazuel",
            "caumarie": "M. Cau",
            "bekaertcorinne": "C. Bekaert",
            "governatorijeanmarc": "J-M. Governatori",
            "grimalfabrice": "F. Grimal",
            "lamyaya": "Y. Lam",
            "langloisalexandre": "A. Langlois",
            "larrouturoupierre": "P. Larrouturou",
            "marechalphilippecelestin": "P. C. Maréchal",
            "schovanecjosef": "J. Schovanec",
            "roccamartin": "M. Rocca",
            "fessarddefoucaultbertrand": "B. F. de Foucault",
        };

        // 1. Get dimensions

        const w_width = window.innerWidth;
        let part = 0.65;

        if (w_width             part = 0.40;
 530 && w_width             part = 0.47;
 750 && w_width             part = 0.55;
 1024 && w_width             part = 0.60;

        const max_width = document.querySelector('.p_graphique[data-graph="parole_barre"]').offsetWidth * part;
        const max_parr = times[0].s;
        const ratio = max_width / max_parr;

        // 2. Inner html

        let html = '';
        let html2 = '';

 {
            const width = d.s * ratio;
            const candidate = d.candidate;
            let fullName = candidats[candidate].prenom + ' ' + candidats[candidate].nom;
            const nuance = candidats[candidate].nuance.toLowerCase();
            let picName = candidats[candidate].photo;
            let name = typeof(refCandidates[candidate]) === 'undefined' ? candidats[candidate].prenom[0] + '. ' + candidats[candidate].nom : refCandidates[candidate];

            if (i                 html +=
                `



${name}





${d.count}


                `;
            }
            else {
                html2 +=
                `



${name}





${d.count}


                `;
            }
        });
 16 ? 'block' : 'none';
        document.querySelector('.p_tp_html1').innerHTML = html;
        document.querySelector('.p_tp_html2').innerHTML = html2;
    }

    // Set update date

    document.querySelector(".p_tpchart_maj").innerHTML = parole_update;

    // Launch a first time

    populateTpChart(parole_channels["channels"]["all"]);

    // Set timelapse

    document.querySelector(".p_tpchart_timelapse").innerHTML = parole_lastdate;

    // Listen to see more button

    const seeMoreTpTxt = document.querySelector(".p_tpchart_moretxt");
    const seeMoreTp = document.querySelector(".p_tpchart_more");
 {
        if (seeMoreTp.getAttribute("data-status") == "seemore") {
            seeMoreTp.classList.remove("p_hide");
            document.querySelector(".p_tpchart_arrow").classList.add("rotate");
            seeMoreTpTxt.innerHTML = "Voir moins";
            seeMoreTp.setAttribute("data-status", "seeless");
        }
        else {
            seeMoreTp.classList.add("p_hide");
            seeMoreTpTxt.innerHTML = "Voir plus";
            document.querySelector(".p_tpchart_arrow").classList.remove("rotate");
            seeMoreTp.setAttribute("data-status", "seemore");
        }
    });

    // Listen to select and update data

 {
        populateTpChart(parole_channels["channels"][e.target.value]);

        const time = parole_channels["channels"][e.target.value][0].s;
        if (time             document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "secondes.";
        }
        else if (time             document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "minutes";
        }
        else {
            document.querySelector(".p_tpselect_timett").innerHTML = "heures";
        }
        document.querySelector('.p_tpselect_alert').style.display = 'block';
    });

    // Create tooltip

 {
        document.querySelector('.p_tpselect_tt').style.opacity = 1;
    });

 {
        document.querySelector('.p_tpselect_tt').style.opacity = 0;
    });
                        


    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines {
        fill: transparent;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line {
        fill: none;
        stroke: #000;
        stroke-width: 2px;
        fill-opacity: 1;
        cursor: pointer;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line:hover {
        fill-opacity: 1;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 500;
        fill: #222;
        letter-spacing: .4px;
        pointer-events: none;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

 text {
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #555;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .20);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid .domain {
        display: none
    }

 g:last-child {
        opacity: 0;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt{
        pointer-events: none;
        stroke:#666;
        stroke-dasharray: 2 3;
        stroke-width:0px;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final{
        fill: #000;
        stroke: #fff;
        stroke-width:2px;
        stroke-linejoin:round;
        stroke-linecap:round;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .rect_tt{
        fill: #fff;
        opacity: 0;
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt.line_active{
        stroke-width:1px;
    }

    .tooltipdecodeurs .titre_tt{
        margin-bottom: 5px;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt{
        margin: 1px 0;
        font-size: 1.3rem;
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt .candidat_tt{
        font-weight: bold;
    }

    /* ----------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DES BLOCS ------- */
    /* ----------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLO"]{
        stroke: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LNPA"]{
        stroke: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDSV"]{
        stroke: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXG"]{
        stroke: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LCOM"]{
        stroke: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LFI"]{
        stroke: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LSOC"]{
        stroke: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRDG"]{
        stroke: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVG"]{
        stroke: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUG"]{
        stroke: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LVEC"]{
        stroke: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LECO"]{
        stroke: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDIV"]{
        stroke: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREG"]{
        stroke: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LGJ"]{
        stroke: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LREM"]{
        stroke: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LMDM"]{
        stroke: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUDI"]{
        stroke: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUC"]{
        stroke: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVC"]{
        stroke: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LLR"]{
        stroke: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LUD"]{
        stroke: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDVD"]{
        stroke: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LDLF"]{
        stroke: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LRN"]{
        stroke: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines path.p_line[data-nuance="LEXD"]{
        stroke: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DES NOMS ------- */
    /* ---------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_labels text.p_label[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DU POINT FINAL ------- */
    /* ---------------------------------------------------------- */

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXG"]{
        fill: var(--lexg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLO"]{
        fill: var(--llo);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LNPA"]{
        fill: var(--lnpa);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LCOM"]{
        fill: var(--lcom);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LFI"]{
        fill: var(--lfi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LSOC"]{
        fill: var(--lsoc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRDG"]{
        fill: var(--lrdg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVG"]{
        fill: var(--ldvg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUG"]{
        fill: var(--lug);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LVEC"]{
        fill: var(--lvec);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LECO"]{
        fill: var(--leco);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDIV"]{
        fill: var(--ldiv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREG"]{
        fill: var(--lreg);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LGJ"]{
        fill: var(--lgj);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LREM"]{
        fill: var(--lrem);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LMDM"]{
        fill: var(--lmdm);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUDI"]{
        fill: var(--ludi);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUC"]{
        fill: var(--luc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVC"]{
        fill: var(--ldvc);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LLR"]{
        fill: var(--llr);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LUD"]{
        fill: var(--lud);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDVD"]{
        fill: var(--ldvd);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDLF"]{
        fill: var(--ldlf);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LDSV"]{
        fill: var(--ldsv);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LRN"]{
        fill: var(--lrn);
    }

    .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final[data-nuance="LEXD"]{
        fill: var(--lexd);
    }

    /* ------------------------------------------------------ */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : COULEURS DU TOOLTIP ------- */
    /* ------------------------------------------------------ */

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LLO"] .candidat_tt{
        color: var(--llo);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LNPA"] .candidat_tt{
        color: var(--lnpa);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDSV"] .candidat_tt{
        color: var(--ldsv);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LEXG"] .candidat_tt{
        color: var(--lexg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LCOM"] .candidat_tt{
        color: var(--lcom);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LFI"] .candidat_tt{
        color: var(--lfi);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LSOC"] .candidat_tt{
        color: var(--lsoc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LRDG"] .candidat_tt{
        color: var(--lrdg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVG"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUG"] .candidat_tt{
        color: var(--lug);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LVEC"] .candidat_tt{
        color: var(--lvec);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LECO"] .candidat_tt{
        color: var(--leco);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDIV"] .candidat_tt{
        color: var(--ldiv);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LREG"] .candidat_tt{
        color: var(--lreg);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LGJ"] .candidat_tt{
        color: var(--lgj);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LREM"] .candidat_tt{
        color: var(--lrem);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LMDM"] .candidat_tt{
        color: var(--lmdm);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUDI"] .candidat_tt{
        color: var(--ludi);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUC"] .candidat_tt{
        color: var(--luc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVC"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvc);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LLR"] .candidat_tt{
        color: var(--llr);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LUD"] .candidat_tt{
        color: var(--lud);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDVD"] .candidat_tt{
        color: var(--ldvd);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LDLF"] .candidat_tt{
        color: var(--ldlf);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LRN"] .candidat_tt{
        color: var(--lrn);
    }

    .tooltipdecodeurs .conteneur_tt .texte_tt[data-nuance="LEXD"] .candidat_tt{
        color: var(--lexd);
    }

    /* ---------------------------------------------- */
    /* -------- TEMPS DE PAROLE : MODE SOMBRE ------- */
    /* ---------------------------------------------- */

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .tick line {
        stroke: #eee;
    }

 text {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .domain {
        stroke: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .line_tt{
        stroke:#bbb;
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_axis .p_grid line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, .20);
    }

    [data-color-mode="dark"] .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux'] svg .p_lines circle.p_final{
        stroke: #333;
    }






Évolution du temps de parole des candidats
mis à jour le 18 février
Publiés régulièrement par l'ARCOM, comprend le temps de parole des soutiens des candidats.


Ces temps de parole sont comptabilisés par les 28 chaînes de télévision et radios concernées et remontées directement à l'ARCOM (ex-CSA), lequel publie les données régulièrement avec un léger décalage. Prochaine mise à jour : 28 février.





require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/temps_parole_evo.js","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821"], function($, jqueryUICore, tooltip, d3v5) {

    //console.clear();

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5;
    }

    var device = "";

    if(window.innerWidth         device = "mobile";
 530 && window.innerWidth         device = "medium-";
 750 && window.innerWidth         device = "medium+";
 1024)
        device = "desktop";

    var d3fr = d3.timeFormatLocale({
      "decimal": ",",
      "thousands": " ",
      "grouping": [3],
      "currency": ["€", ""],
      "dateTime": "%a %b %e %X %Y",
      "date": "%m/%d/%Y",
      "time": "%H:%M:%S",
      "periods": ["AM", "PM"],
      "days": ["Dimanche", "Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi"],
      "shortDays": ["Dim", "Lun", "Mar", "Mer", "Jeu", "Ven", "Sam"],
      "months": ["Janvier", "Février", "Mars", "Avril", "Mai", "Juin", "Juillet", "Août", "Septembre", "Octobre", "Novembre", "Décembre"],
      "shortMonths": ["jan.", "fév.", "mar.", "avr.", "mai", "juin", "jui.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });

    $(".pres2022_suivi .p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 1000
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 1000
        },
        items: ".rect_tt",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center top-15',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
';

';

            return html;
        },
        open: function(event, ui) {
            /* permet de fermer le tooltip en tapant sur lui-même en mobile*/
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    var id = {
        "DUPONT AIGNAN NICOLAS": "dupontaignannicolas",
        "HIDALGO ANNE": "hidalgoanne",
        "JADOT YANNICK": "jadotyannick",
        "LE PEN MARINE": "lepenmarine",
        "MACRON EMMANUEL": "macronemmanuel",
        "MELENCHON JEAN LUC": "melenchonjeanluc",
        "PECRESSE VALERIE": "pecressevalerie",
        "POUTOU PHILIPPE": "poutouphilippe",
        "ROUSSEL FABIEN": "rousselfabien",
        "TAUBIRA CHRISTIANE": "taubirachristiane",
        "ZEMMOUR ERIC": "zemmoureric"
    };

    var id_r = {
        "dupontaignannicolas": "DUPONT AIGNAN NICOLAS",
        "hidalgoanne": "HIDALGO ANNE",
        "jadotyannick": "JADOT YANNICK",
        "lepenmarine": "LE PEN MARINE",
        "macronemmanuel": "MACRON EMMANUEL",
        "melenchonjeanluc": "MELENCHON JEAN LUC",
        "pecressevalerie": "PECRESSE VALERIE",
        "poutouphilippe": "POUTOU PHILIPPE",
        "rousselfabien": "ROUSSEL FABIEN",
        "taubirachristiane": "TAUBIRA CHRISTIANE",
        "zemmoureric": "ZEMMOUR ERIC"
    };

    var ratios = {
        "mobile": 1.4,
        "medium-": 1.2,
        "medium+": 1,
        "desktop": 0.66
    },
        ticks_x = {
        "mobile": 3,
        "medium-": 4,
        "medium+": 5,
        "desktop": 3
    },
        ticks_y = {
        "mobile":"",
        "medium-": "",
        "medium+": " h",
        "desktop":" h"
    },
        points_finaux = {
        "mobile": 5,
        "medium-": 5,
        "medium+": 5,
        "desktop": 5,
    };

    var groupes = Object.keys(id_r);

    var periods_ticks = []
        periods = [];

    for(var k = 0; k         temps_parole_evo[k].datedebut = txt2date(temps_parole_evo[k].date_debut);
        temps_parole_evo[k].datefin = txt2date(temps_parole_evo[k].date_fin);
    }

    for(var i = 0; i         periods.push(temps_parole_evo[i].date)
        periods_ticks.push(temps_parole_evo[i].date);
        temps_parole_evo[i].datemilieu = middleTime(temps_parole_evo[i].datedebut, temps_parole_evo[i].datefin)
    }

    var date_maj = null;

    var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];
    var moisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."];

    var width = $(".p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").width(),
        ratio  = (ratios[device]),
        height = width * ratio;

    var margin = {
        top: 20,
        bottom: 20,
        left: 40,
        right: 80,
    };

    var blocks = [];

    for(i = 0; i 
        var values = [];

        for(j = 0; j             values.push({
                date_debut: temps_parole_evo[j].datedebut,
                date_milieu: temps_parole_evo[j].datemilieu,
                date_fin: temps_parole_evo[j].datefin,
                date: temps_parole_evo[j].datedebut,
                y: temps_parole_evo[j][groupes[i]]
            });

        var temp = {
            key: groupes[i],
            labelY:0,
            values: values
        }

        blocks.push(temp)
    }

    blocks.sort(function(a, b) {
        return parseFloat(b.values[b.values.length - 1].y) - parseFloat(a.values[a.values.length - 1].y);
    });

    const svg = d3.select(".p_graphique[data-graph='temps_parole_flux']").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("class","p_temps_parole_evo")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    const svg_axis = svg.append("g").attr("class","p_axis");
    const svg_blocks = svg.append("g").attr("class","p_lines");
    const svg_labels = svg.append("g").attr("class","p_labels");
    const svg_tt = svg.append("g").attr("class","p_tt");

    var x = d3.scaleTime()
 d.datedebut), d3.max(temps_parole_evo, d => d.datedebut)])
            .range([0, width - margin.right]);

    var y = d3.scaleLinear()
 d.values.map(n => n.y)))])
            .range([height - margin.bottom, margin.top]);

    var xAxis = d3.axisBottom(x).tickPadding(10).tickValues(x_ticks()).tickFormat(function(d){ return matchDate(d); });

 h(d));

    for(var i = 0; i         blocks[i].labelY = y(blocks[i].values[blocks[i].values.length - 1].y);
    }

    relaxLabels(blocks);

    var line = d3.line()
        .x(function(d) { return x(d.date); })
        .y(function(d) { return y(d.y); })
        .curve(d3.curveMonotoneX);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_x")
        .attr("transform","translate(0," + (height - margin.top) + ")")
        .call(xAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class","p_y")
        .call(yAxis);

    svg_axis.append("g")
        .attr("class", "p_grid y")
        .call(d3.axisLeft(y)
            .ticks(5)
            .tickSize(-width + margin.right)
            .tickSizeOuter(0)
            .tickFormat("")
        );

    svg_axis.append("g")
        .attr("class", "p_grid x")
        .attr("transform", "translate(0," + margin.top + ")")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickValues(x_ticks())
            .tickSize(height - margin.top - margin.bottom)
            .tickSizeOuter(0)
            .tickFormat("")
        );

    svg_blocks.selectAll("p_line")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("path")
            .attr("class", "p_line")
            .attr("data-candidat", function(d) { return d.key})
            .attr("data-nuance", function(d) { return candidats[d.key].nuance})
            .attr("d", function(d) { return line(d.values); });

    svg_blocks.selectAll(".p_final")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("circle")
            .attr("class", "p_final")
            .attr("data-nuance", function(d){ return candidats[d.key].nuance; })
            .attr("r", points_finaux[device])
            .attr("cx", function(d){
                return x(d.values[d.values.length - 1].date_debut);
            })
            .attr("cy", function(d){
                return y(d.values[d.values.length - 1].y);
            });

    svg_labels.selectAll(".p_label")
        .data(blocks)
        .enter()
        .append("text")
            .attr("class", "p_label")
            .attr("data-candidat", function(d) { return d.key; })
            .attr("data-nuance", function(d) { return candidats[d.key].nuance; })
            .attr("x", function(d) { return x(d.values[d.values.length - 1].date) + 10; })
            .attr("y", function(d) { return d.labelY + 5; })
            .text(function(d) { return candidats[d.key].nom });

    const line_tt = svg_tt.append('line').attr("class","line_tt");
    const rect_tt = svg_blocks.append("rect")
        .attr("class","rect_tt")
        .attr("width", width - margin.right)
        .attr("height",height - margin.top)
        .on('mousemove', ttCreate)
        .on('mouseout', ttRemove);

    // $(".p_maj[data-graph='temps_parole_flux'] span").html(blocks[0].values[blocks[0].values.length - 1].date_fin);

    function ttCreate(){

        var d = blocks;
        var html = "";

        var xPos = d3.mouse(this)[0],
            xMouse = x.invert(xPos),
            xD = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate());
            xDate = new Date(xMouse.getFullYear(), xMouse.getMonth(), xMouse.getDate()).getTime();

        for(var i = 0; i 
            var debut, fin;

            if(i == 0){
                debut = d[0].values[0].date_debut.getTime();
                fin = d[0].values[0].date_milieu.getTime();
            }
 0 && i                 debut = d[0].values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d[0].values[i].date_milieu.getTime();
            }
            else if(i == d[0].values.length - 1){
                debut = d[0].values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d[0].values[i].date_fin.getTime();
            }

= debut && xDate 
                var temp = d;

                temp.sort(function(a, b) {
                    return parseFloat(b.values[i].y) - parseFloat(a.values[i].y);
                });

                for(var j = 0; j 
'
' + candidats[temp[j].key].nom + ' : ';
' + hm(temp[j].values[i].y) + '';

                }
                $(".tooltipdecodeurs .titre_tt").html(matchPeriod(xDate));
                $(".tooltipdecodeurs .conteneur_tt").html(html);
                break;
            }
        }



        line_tt
            .attr('class', 'line_tt line_active')
            .attr('x1', xPos)
            .attr('x2', xPos)
            .attr('y1', 0)
            .attr('y2', height - margin.bottom);
    }

    function ttRemove() {
        line_tt.attr('class', 'line_tt')
        $(".tooltipdecodeurs .conteneur_tt").empty();
    }

    function hms(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

 0 ? h + (h == 1 ? " h " : " h ") : "";
 0 ? m + (m == 1 ? " m " : " m ") : "";
 0 ? s + (s == 1 ? " s" : " s") : "";

        return hDisplay + mDisplay + sDisplay;
    }

    function hm(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

 0 ? h + (h == 1 ? " h " : " h ") : "";
        var mDisplay = m 
        return h + " h "+mDisplay;
    }

    function h(d) {

        d = Number(d);
        var h = Math.floor(d / 3600);
        var m = Math.floor(d % 3600 / 60);
        var s = Math.floor(d % 3600 % 60);

        return h + "h";
    }

    function middleTime(d1, d2) {

        return new Date((d1.getTime() + d2.getTime()) / 2);
    }

    function matchDate(d1) {

        var res = "";

        temps_parole_evo.forEach(function(d){
            if (d1.getTime() == d.datedebut.getTime())
                res = d.date;

        });

        return res;
    }

    function matchPeriod(date) {

        var text = "Du ";
        var mois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"];

        blocks.forEach(function(d, i){

            var debut, fin;

            if(i == 0){
                debut = d.values[0].date_debut.getTime();
                fin = d.values[0].date_milieu.getTime();
            }
 0 && i                 debut = d.values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d.values[i].date_milieu.getTime();
            }
            else if(i == d.values.length - 1){
                debut = d.values[i - 1].date_milieu.getTime();
                fin = d.values[i].date_fin.getTime();
            }

= debut && date 
er" : d.values[i].date_debut.getDate());
                text += (mois[d.values[i].date_debut.getMonth()] == mois[d.values[i].date_fin.getMonth()] ? "" : " " + mois[d.values[i].date_debut.getMonth()]);
                text += " au ";
                text += d.values[i].date_fin.getDate();
                text += " " + mois[d.values[i].date_fin.getMonth()];
            }
        });

        return text;
    }

    function relaxLabels(data) {

        var spacing = 20;
        var dy = 2;
        var repeat = false;
        var count = 0;

        data.forEach(function(dA, i) {
            var yA = dA.labelY;

            data.forEach(function(dB, j) {
                var yB = dB.labelY;
                if (i === j) {
                    return;
                }
                var diff = yA - yB;
 spacing) {
                    return;
                }
                repeat = true;
 0 ? 1 : -1;
                adjust = magnitude * dy;
                dA.labelY = +yA + adjust;
                dB.labelY = +yB - adjust;
 height ? height : dB.labelY
 height ? height : dA.labelY
            })
        })
        if (repeat)
            relaxLabels(data);
    }

    function txt2date(txt) {

        return new Date(txt.split("-")[0], txt.split("-")[1], txt.split("-")[2]);
    }

    function x_ticks() {

 d.datedebut);
        var res = [],
            nb_semaine = 0,
            nb_jours = 0;

        liste.forEach(function(d, i) {

            var unjour = 86400;

            if(i == 0)
                res.push(d);
 0){

                var diff = parseInt((liste[i] - liste[i - 1]) / unjour / 1000)

= 10){
                    res.push(d);
                }
= 6 && diff 
 0)
                        if(nb_semaine % 2 == 0)
                            res.push(d);

                    nb_semaine++;
                }
                else if(diff 
 0)
                        if(nb_jours % 4 == 0)
                            res.push(d);

                    nb_jours++;
                }
            }
        });
        return res;
    }
});
                        

    #p_dashboard_switcher {
        width: 100%;
        max-width: 67rem;
        margin: 40px auto;
        padding: 12px 8px;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        background-color: #F5F6F8;
        border: 1px solid #E5E5E5;
        border-radius: 4px;
    }

    #p_dashboard_switcher .desktop {
        display: inline;
    }

    #p_dashboard_switcher .mobile {
        display: none;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_dashboard_switcher_title {
        font-size: 1.8rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 500;
        text-align: center;
        margin: 10px 0 15px;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: center;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch {
        width: 33.33%;
        padding: 5px 15px;
        text-align: center;
        text-decoration: none;
        border-bottom: none!important;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover {
        cursor: pointer;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
        padding: 10px;
        border: 2px solid transparent;
        border-radius: 3px;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_img {
        border: 2px solid var(--bleu_dark);
        filter: grayscale(.1);
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
        font-weight: 400;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: .5px;
        margin: 5px 0 0;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title {
        color: var(--bleu);
        font-weight: 500;
        transition: all ease .2s;
    }

    #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_desc {
        font-weight: 400;
        letter-spacing: .6px;
        font-size: 1.1rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher {
        background-color: #333;
        border: 1px solid #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch:hover .p_switch_title {
        color: var(--bleu_dark);
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {

        #p_dashboard_switcher .desktop {
            display: none;
        }

        #p_dashboard_switcher .mobile {
            display: inline;
        }

        #p_dashboard_switcher {
            width: 94%;
            margin: 20px auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs {
            flex-wrap: wrap;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch {
            width: 75%;
            padding: 0;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_img {
            padding: 0;
            width: 80%;
            margin: 0 auto;
        }

        #p_dashboard_switcher .p_switchs .p_switch .p_switch_title {
            margin: 0px;
            margin-bottom: 10px;
        }
    }



Pour approfondir sur l'élection présidentielle 2022
Pour approfondir sur la présidentielle 2022




Les sondages



Les parrainages



Les temps de parole




<article-nb="2022/02/22/19-5">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les candidats engagés dans la course à l’Elysée peinent à se saisir d’un sujet pourtant central sur le terrain de l’école.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Espionnes modernes et agents vintage, famille décomposée et dystopie au travail : les séries de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Société       Éducation             Présidentielle 2022 : la mixité scolaire, angle mort des programmes      Les candidats engagés dans la course à l’Elysée peinent à se saisir d’un sujet pourtant central sur le terrain de l’école.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 03h06, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 10 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Nour assiste à un cours d’espagnol au collège Emile-Zola, dans le quartier Saint-Michel, à Toulouse, le 8 février 2022. Elle fait partie des 1 100 élèves de deux collèges de la cité ouvrière du Mirail qui ont été progressivement redéployés dans onze établissements des quartiers favorisés de la ville, dans le but d’encourager la mixité sociale.  VALENTINE CHAPUIS / AFP               Mixité sociale, mixité scolaire : difficile d’éviter le sujet quand on débat de l’école. Sur la scène politique, pourtant, on réussit à le tenir à distance : à deux mois de l’échéance présidentielle des 10 et 24 avril, les candidats déclarés se saisissent peu de l’enjeu. Ou à mots couverts, actant qu’il est « plus simple » et électoralement « plus porteur », comme le disent les spécialistes du secteur, de faire campagne sur le lire-écrire-compter ou sur le rétablissement de l’autorité plutôt que sur la lutte contre les inégalités.          Sujet sensible, donc, et qui a un passif. Il y a quinze ans, Nicolas Sarkozy s’engageait pour la droite dans la course à l’Elysée, en faisant de la suppression de la carte scolaire, à l’entrée au collège, l’une de ses mesures-phares. Face à lui, Ségolène Royal s’en emparait aussi, prônant son « assouplissement » et créant un certain émoi au sein du Parti socialiste.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Tout sauf mon collège de secteur » : les stratégies d’évitement de la carte scolaire                 Pour les deux candidats, il s’agissait alors de donner plus de choix (à défaut d’un libre choix) aux familles. A celles, en tout cas, dans les classes moyennes et supérieures, pour qui la carte scolaire, héritage gaullien des années 1960, est un argument de vote. On sait ce qui a suivi sous le quinquennat Sarkozy (2007-2012) : le changement engagé – par le biais d’un système de dérogations – n’a pas bouleversé le paysage scolaire. Et les enquêtes qui se sont succédé, à commencer par celles de l’inspection générale en 2008 et de la Cour des comptes en 2009, ont souligné un risque de ghettoïsation des collèges déjà les plus en difficulté.          « Pas dans le collège de mon enfant »          Trois quinquennats plus tard, alors que le vivre-ensemble et la cohésion sociale sont élevés au rang de priorités pour la nation, et que l’école est mise en demeure d’y contribuer, le chantier de la mixité passe, toujours, pour l’un des plus épineux. « Mêler les publics », selon l’expression des professeurs, reparamétrer un algorithme d’affectation, redessiner le bassin de recrutement d’un établissement, toucher à la composition des classes, aux sections ou aux options, c’est immanquablement s’exposer à un flot de critiques.          En atteste l’actuelle bronca suscitée par le changement de la procédure d’inscription à Louis-Le-Grand et à Henri-IV, deux lycées parisiens (sur une centaine dans la capitale) qui dérogeaient, jusqu’à présent, aux règles d’affectation dans le public, pour sélectionner leurs élèves sur dossier. Comme dans le privé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Mixité scolaire à Paris : derrière le chamboule-tout d’Affelnet, le point aveugle de l’enseignement privé                 « La vraie question, c’est de savoir qui, dans le pays, veut aujourd’hui de la mixité, observe la sociologue Marie Duru-Bellat, coautrice avec François Dubet, entre autres ouvrages, de L’école peut-elle sauver la démocratie ? (Seuil, 2020). Les familles à qui la mixité sert le plus, pour leurs enfants, sont aussi celles qui se font le moins entendre, qui sont les plus éloignées du système scolaire… et qui se déplacent le moins jusqu’aux urnes. »        Il vous reste 78.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/22/presidentielle-la-mixite-scolaire-angle-mort-des-programmes_6114686_3224.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a02022 : la mixit\u00e9 scolaire, angle mort des programmes","dateCreated":"2022-02-22T03:06:21+01:00","datePublished":"2022-02-22T03:06:21+01:00","dateModified":"2022-02-22T15:24:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Les candidats engag\u00e9s dans la course \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e peinent \u00e0 se saisir d\u2019un sujet pourtant central sur le terrain de l\u2019\u00e9cole.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/200/0/5026/2513/1342/696/60/0/a411938_210679083-000-9zd94f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/22/19-6">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ A la tête du club de Lille, champion de France en titre, dont il a repris les commandes à l’été 2021, le technicien dispute, mardi, les huitièmes de finale aller de la compétition européenne, face à Chelsea, tenant du trophée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Espionnes modernes et agents vintage, famille décomposée et dystopie au travail : les séries de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sport       Ligue des champions             Ligue des champions : « On est les Clash ! », pour Jocelyn Gourvennec, place à la grande scène européenne      A la tête du club de Lille, champion de France en titre, dont il a repris les commandes à l’été 2021, le technicien dispute, mardi, les huitièmes de finale aller de la compétition européenne, face à Chelsea, tenant du trophée.          Par Clément Martel(Camphin-en-Pévèle, Nord, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h06    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Camphin-en-Pévèle, le 16 février. L’entraîneur du LOSC, Jocelyn Gourvennec, au centre d'entraînement du domaine de Luchin.  JEREMY PAOLONI / ENCRAGE POUR  « LE MONDE »               Jocelyn Gourvennec n’est pas du genre à fracasser sa guitare sur scène. Ni au sens propre ni au sens figuré. Certes grand amateur de rock britannique, il n’est pas musicien et, dans son métier – entraîneur d’une équipe de football –, il n’est pas non plus de ces techniciens volcaniques, dont les éruptions animent les rencontres.          « On ne prend jamais les bonnes décisions dans l’énervement », souffle celui qui dirige le Lille olympique sporting club (LOSC) depuis l’été 2021 et se définit comme un « faux calme ». Le technicien breton ne devrait pas déroger à sa ligne directrice, mardi 22 février, à Londres, quand ses troupes affronteront, en match aller des huitièmes de finale de la Ligue des champions, Chelsea, le tenant du titre.          « Sur le papier, il y a un gros écart, reconnaît Jocelyn Gourvennec. Ce sont les tenants du titre, et nous, on n’est pas habitués à être invités dans la cour des grands. » C’est seulement la seconde fois de son histoire que le club lillois accède à ce niveau de la compétition reine en Europe (après la saison 2006-2007). Quant à l’entraîneur, à 49 ans, il étrenne cette année ses galons dans la compétition.          A Lille, après une césure de deux ans, l’ex-coach de Guingamp et des Girondins de Bordeaux poursuit son rêve. « Depuis que j’ai commencé ma carrière d’entraîneur, j’ai toujours eu en tête de revivre avec un autre costume ce que j’avais vécu comme joueur. » A savoir les joies des épopées européennes avec Nantes et Marseille.          Transition laborieuse          Quand Jocelyn Gourvennec a posé ses bagages dans le nord de la France, l’accueil fut pourtant frisquet. Il s’est retrouvé aux commandes d’une équipe tout juste sacrée championne de France au nez et à la barbe du Paris-Saint-Germain et dont l’entraîneur précédent, Christophe Galtier, avait choisi de partir, estimant avoir « fait [son] temps », après avoir mené le LOSC au quatrième sacre de son histoire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : Lille, un champion de France sans public mais pas sans mérite ni passion                 « Il y avait un changement de voilure au niveau économique, mais une continuité à assurer sur le plan sportif », avec une équipe amputée de quelques cadres. En a résulté « un numéro d’équilibriste » :          « Je devais à la fois ne pas trop bousculer le groupe dans ses habitudes de travail, et en même temps apporter ma vision des choses. »          En championnat, la transition a été laborieuse – le LOSC est actuellement 11e de la Ligue 1 –, et le nouvel arrivant a subi les foudres des supporteurs. Avant qu’il ait disputé le moindre match, des pétitions ont réclamé le départ de ce coach sans grand palmarès. Lui a trouvé ça « dur et très injuste ». Il s’est retroussé les manches, se réfugiant « dans [sa] bulle ».        Il vous reste 62.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/22/ligue-des-champions-pour-jocelyn-gourvennec-place-a-la-grande-scene_6114703_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: \u00ab\u00a0On est les Clash !\u00a0\u00bb, pour Jocelyn Gourvennec, place \u00e0 la grande sc\u00e8ne europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-02-22T06:00:29+01:00","datePublished":"2022-02-22T06:00:29+01:00","dateModified":"2022-02-22T17:06:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue 1","Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"A la t\u00eate du club de Lille, champion de France en titre, dont il a repris les commandes \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, le technicien dispute, mardi, les huiti\u00e8mes de finale aller de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne, face \u00e0 Chelsea, tenant du troph\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Camphin-en-P\u00e9v\u00e8le, Nord, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/12/0/4898/2446/1342/696/60/0/9bf0659_676638174-jpaoloni-16022022-dscf8297-lm-jocelyngourvennec.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/22/19-7">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La Fédération américaine de football a conclu un accord avec des joueuses qui avaient déposé un recours collectif contre la politique discriminatoire de l’instance en matière salariale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                        Sport       Football             Etats-Unis : les joueuses de l’équipe nationale de football seront payées au même niveau que leurs homologues de l’équipe masculine      La Fédération américaine de football a conclu un accord avec des joueuses qui avaient déposé un recours collectif contre la politique discriminatoire de l’instance en matière salariale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h27, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’équipe féminine américaine de football après sa victoire de la Coupe du monde, le 5 juillet 2015, à Vancouver, au Canada.  RICH LAM / GETTY IMAGES VIA AFP                 La vedette américaine du football, Megan Rapinoe, a salué « un grand jour ». La Fédération américaine de football s’est engagée à payer l’équipe nationale féminine au même niveau que l’équipe masculine dans un accord avec un groupe de joueuses – dont Megan Rapinoe – qui avaient poursuivi l’instance.            « US Soccer s’est engagé à verser un salaire égal à partir de maintenant pour les équipes nationales féminine et masculine lors de tous les matchs amicaux et tournois, y compris la Coupe du monde », détaillent les termes de l’accord entre les deux parties, transmis à l’Agence France-Presse (AFP) mardi 22 février.                              Lire aussi   Inégalités salariales : la colère revendicatrice des footballeuses américaines                   Vingt-huit joueuses de l’équipe nationale féminine des Etats-Unis, championne du monde en France en 2019, avaient déposé un recours collectif contre la politique discriminatoire de la Fédération américaine de football. L’accord doit mettre fin aux poursuites. Il porte sur un total de 24 millions de dollars, dont 22 millions distribués selon un mode proposé par les joueuses de l’équipe nationale féminine.            « Pas en avant monumental »            L’application des termes de l’accord dépendra de la ratification d’une convention collective entre les joueuses de l’équipe nationale et la fédération. Une fois cette convention collective ratifiée et l’accord approuvé par un tribunal, les poursuites seront éteintes.              « Quand nous gagnons, tout le monde gagne », a applaudi Megan Rapinoe sur Twitter dans la foulée de l’annonce de l’accord. « Evidemment, on ne peut pas revenir en arrière et effacer les injustices auxquelles nous avons été confrontées, mais il en ressort que cela ne pourra jamais se reproduire », a-t-elle également déclaré sur la chaîne ABC.                              Lire aussi   Ballon d’or féminin : Megan Rapinoe, évidemment                   Interviewée sur cette même chaîne aux côtés de la présidente d’US Soccer, Cindy Parlow Cone, l’attaquante Alex Morgan a aussi estimé que l’accord représentait une victoire pour toutes les parties. « C’est un pas en avant monumental qui permet de se sentir estimée, respectée, et qui répare notre relation avec US Soccer », a déclaré la joueuse aux 190 sélections. « Je ne vois pas seulement cela comme une victoire pour notre équipe ou le sport féminin, mais pour les femmes en général », a aussi soutenu Alex Morgan.            Equipe la plus titrée de l’histoire du sport chez les femmes            Cindy Parlow Cone avait dit en septembre espérer « harmoniser » les primes liées à la Coupe du monde pour les équipes masculine et féminine américaines, afin de régler le contentieux opposant l’instance aux joueuses de l’équipe nationale. Avec quatre victoires en Coupe du monde, et autant de médailles d’or aux Jeux olympiques, l’équipe nationale féminine de football des Etats-Unis est la plus titrée de l’histoire du sport chez les femmes.                              Lire aussi   « La place des femmes dans le football, un enjeu démocratique et social »                   La question de ces primes a constitué un volet important du procès intenté par l’équipe féminine américaine en 2019, et notamment porté par Megan Rapinoe, accusant la fédération de « refuser obstinément » de payer ses joueuses et ses joueurs de manière équitable.              La FIFA a par exemple octroyé une prime de plus de 32 millions d’euros à la France lors de son succès planétaire en 2018 chez les hommes, alors que seulement 3,4 millions d’euros ont été versés aux Américaines lors de leur titre mondial de 2019. Et les joueurs américains, éliminés en huitièmes de finale en 2014, avaient reçu 4,5 millions d’euros alors que leurs homologues féminines n’avaient perçu que 1,45 million pour avoir remporté leur compétition.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 23 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/22/etats-unis-les-joueuses-de-l-equipe-nationale-de-football-seront-payees-au-meme-niveau-que-leurs-homologues-de-l-equipe-masculine_6114806_3242.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: les joueuses de l\u2019\u00e9quipe nationale de football seront pay\u00e9es au m\u00eame niveau que leurs homologues de l\u2019\u00e9quipe masculine","dateCreated":"2022-02-22T16:27:08+01:00","datePublished":"2022-02-22T16:27:08+01:00","dateModified":"2022-02-22T16:56:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Sport","Football"],"description":"La F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de football a conclu un accord avec des joueuses qui avaient d\u00e9pos\u00e9 un recours collectif contre la politique discriminatoire de l\u2019instance en mati\u00e8re salariale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/09/238/0/3059/1526/1342/696/60/0/b767f7b_392090758-063-479604930.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/22/19-8">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Après Israël, l’Angleterre et le Danemark, qui ont supprimé leur passe vaccinal ou sanitaire, la France pourrait à son tour renoncer à ce dispositif contesté, à l’approche de la présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                        Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : Olivier Véran détaille les critères pour lever le passe vaccinal      Après Israël, l’Angleterre et le Danemark, qui ont supprimé leur passe vaccinal ou sanitaire, la France pourrait à son tour renoncer à ce dispositif contesté, à l’approche de la présidentielle.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 16h51    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       A l’instar de certains pays, dont plusieurs voisins européens, la France se rapproche-t-elle de la levée du passe vaccinal ? La réponse est oui, si trois conditions sont remplies au préalable, a expliqué mardi 22 février le ministre de la santé, Olivier Véran.            Lors d’une audition au Sénat par la commission d’enquête sur l’adéquation du passe vaccinal à l’évolution de l’épidémie de Covid-19, le ministre a détaillé les trois conditions en question. Dans un premier temps, « il faudrait qu’on redescende autour de 1 500 patients Covid en réanimation, pour qu’on considère que le fonctionnement normal des hôpitaux est restauré », a-t-il expliqué. Ensuite, le facteur R0 de reproduction du virus doit être « durablement inférieur à un ». Enfin, le taux d’incidence devra être « assez faible, soit autour de 300 ou 500 au maximum ».            Levée du #passvaccinal : "Il faudrait être à 1500 patients en réa : au rythme actuel on y sera dans 2 ou 3 semaines… https://t.co/xCWEcgZ5gs— publicsenat (@Public Sénat)                                Lire aussi   « Je conserve les gestes barrières et j’attends le printemps » : ces vaccinés qui misent sur la fin du passe vaccinal                   Horizon dégagé autour de la mi-mars ?            Si ces trois conditions sont réunies, la levée du passe vaccinal pourrait être effective dans « tout ou partie des lieux où il s’applique », a expliqué le ministre de la santé. Mais à quelle date ? « D’ici deux à trois semaines », soit autour de la mi-mars, selon Olivier Véran.              Malgré le manque de données concrètes, le ministre de la santé s’est par ailleurs dit convaincu que le passe vaccinal a été efficace sur deux plans : « Il nous a permis de renforcer la protection d’un certain nombre de lieux de brassage et de progresser sur la primo-vaccination d’une partie de la population. » L’annonce puis l’entrée en vigueur du passe vaccinal se sont en effet accompagnées d’un rebond de la vaccination anti-Covid.            Olivier Véran s’est aussi référé au passe sanitaire qui a, selon lui, fait la preuve de son efficacité contre l’épidémie. Il a estimé que ce dispositif avait permis d’éviter plusieurs milliers de décès liés au Covid en France, citant des estimations du Conseil d’analyse économique (CAE), rattaché au gouvernement.            L’étude du CAE, qui mêlait considérations sanitaires et économiques, n’a pas été publiée dans une revue ou relue de manière indépendante. Une autre étude, publiée en janvier par le Lancet Public Health et comparant différents pays dont la France, estime que le passe a pu relancer la vaccination anti-Covid mais ne se prononce pas sur les effets plus larges contre l’épidémie.                             Lire aussi :  Notre tableau de bord de l’évolution de l’épidémie en France et dans le monde                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 23 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/22/covid-19-olivier-veran-detaille-les-criteres-pour-lever-le-passe-vaccinal_6114742_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: Olivier V\u00e9ran d\u00e9taille les crit\u00e8res pour lever le passe vaccinal","dateCreated":"2022-02-22T11:22:05+01:00","datePublished":"2022-02-22T11:22:05+01:00","dateModified":"2022-02-22T16:51:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Apr\u00e8s Isra\u00ebl, l\u2019Angleterre et le Danemark, qui ont supprim\u00e9 leur passe vaccinal ou sanitaire, la France pourrait \u00e0 son tour renoncer \u00e0 ce dispositif contest\u00e9, \u00e0 l\u2019approche de la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/559/0/6703/3351/1342/696/60/0/3e912cd_822124768-106606.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/22/19-9">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La France n’est pas moins dépendante de l’étranger pour ses approvisionnements en uranium que pour ceux du gaz et du pétrole, rappelle, dans une tribune au « Monde », un collectif de chercheurs, parmi lesquels le socio-anthropologue Philippe Lavigne Delville.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                                         Débats       Nucléaire         « La relance du nucléaire par Emmanuel Macron ne garantit en rien notre indépendance énergétique »   Tribune        Collectif        La France n’est pas moins dépendante de l’étranger pour ses approvisionnements en uranium que pour ceux du gaz et du pétrole, rappelle, dans une tribune au « Monde », un collectif de chercheurs, parmi lesquels le socio-anthropologue Philippe Lavigne Delville.   Publié aujourd’hui à 02h33, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. C’est une nouvelle fois au nom de « l’indépendance énergétique de la France » qu’Emmanuel Macron a annoncé, le 9 novembre 2021, sa décision de relancer la filière nucléaire et de construire une série d’EPR. Décision confirmée et précisée le 10 février.          Nous ne nous focaliserons pas sur les interrogations fortes qui pèsent sur cette décision : les énergies renouvelables sont déjà moins onéreuses que le nucléaire, et l’EPR n’a pas fait, loin s’en faut, ses preuves (retards conséquents, malfaçons nombreuses), alors que ses coûts et ses surcoûts de production sont plus élevés que ceux des énergies renouvelables.          La question des déchets nucléaires n’est pas non plus réglée, et les importantes sommes nécessaires à la rénovation des centrales actuelles, dont plusieurs [réacteurs] sont à l’arrêt pour des problèmes techniques ou de maintenance, seront forcément utilisées au détriment de l’investissement dans le renouvelable. Enfin, les longs délais de construction des EPR ne répondent pas à l’urgence d’une substitution la plus rapide possible du pétrole comme du gaz, nécessaire pour faire face au dérèglement climatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La politique énergétique doit faire l’objet d’un débat ouvert »                 Nous n’insisterons pas non plus sur la façon dont le président a pris sa décision, particulièrement opaque sur un enjeu qui pourtant engage la société sur le long terme : son choix était manifestement fait avant la publication, en octobre 2021, du rapport « Futurs énergétiques 2050 » de RTE (Réseau de transport d’électricité). Celui-ci n’a, d’ailleurs, pas fait l’objet des débats promis de façon approfondie : le scénario 100 % renouvelable n’a même pas été développé dans l’étude, ce qui en dit long sur des choix déjà tranchés et sur la conception de la décision publique.          Uranium importé          En tant que chercheurs, universitaires et experts ayant une connaissance approfondie du Niger, c’est un autre point, certes moins débattu dans l’espace public, que nous voulons contester : celui de l’« indépendance énergétique de la France » que permettrait le nucléaire. Ce mensonge repose sur un postulat stratégiquement contestable : la France contrôlerait le prix de l’uranium produit par Areva (devenu Orano en 2018), au Niger comme ailleurs.                            Lire aussi   L’indépendance énergétique de la France grâce au nucléaire : un tour de passe-passe statistique                 Le pic de production a été atteint en France dans les années 1980 et la dernière mine d’uranium a été fermée en 2001. Cent pour cent de l’uranium utilisé chaque année par nos centrales (soit de 8 000 à 9 000 tonnes) est donc importé et provient du Niger, du Kazakhstan, d’Ouzbékistan, du Canada et d’Australie. Dans ces conditions, comment peut-on parler d’indépendance énergétique ? Il doit être, au contraire, très clair que nous sommes aussi dépendants de l’étranger pour l’uranium que pour le gaz et le pétrole.        Il vous reste 55.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/22/la-relance-du-nucleaire-par-emmanuel-macron-ne-garantit-en-rien-notre-independance-energetique_6114682_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La relance du nucl\u00e9aire par Emmanuel Macron ne garantit en rien notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-22T02:33:21+01:00","datePublished":"2022-02-22T02:33:21+01:00","dateModified":"2022-02-22T14:28:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Le Monde Afrique","Niger","\u00c9nergies renouvelables","Politique","Emmanuel Macron","International","France","Nucl\u00e9aire","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La France n\u2019est pas moins d\u00e9pendante de l\u2019\u00e9tranger pour ses approvisionnements en uranium que pour ceux du gaz et du p\u00e9trole, rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif de chercheurs, parmi lesquels le socio-anthropologue Philippe Lavigne Delville.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/27/233/0/3500/1747/1342/696/60/0/470d8bb_fw1-eu-germany-taxonomy-0124-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/22/19-10">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le hack de la Croix-Rouge en janvier a agi comme un coup de semonce. Malgré les informations sensibles qu’elles possèdent, les organisations humanitaires peinent à se moderniser.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Espionnes modernes et agents vintage, famille décomposée et dystopie au travail : les séries de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Pixels        Cybercriminalité             Cybersécurité : dans l’humanitaire, la difficile mue des ONG      Le hack de la Croix-Rouge en janvier a agi comme un coup de semonce. Malgré les informations sensibles qu’elles possèdent, les organisations humanitaires peinent à se moderniser.          Par Damien Leloup et Olivier Clairouin         Publié hier à 12h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                ADRIÀ FRUITOS               C’est sûrement, de par la nature de ses cibles, l’une des pires cyberattaques de ces dernières années : fin janvier, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) annonçait que les données personnelles de plus de 500 000 personnes en situation de grande détresse avaient été dérobées sur les serveurs d’un de ses prestataires. Réfugiés, personnes persécutées dans leur pays, proches de victimes de crimes de guerre : les pirates, qui n’ont pas été identifiés, ont pu dérober des données personnelles très précises sur une population « hautement vulnérable », déplorait l’organisation.          Ce piratage hors norme a provoqué une véritable déflagration dans le monde des organisations non gouvernementales internationales. Le CICR, grande ONG dotée de moyens importants, est en effet considéré comme une référence en matière de cybersécurité dans le milieu humanitaire. Si même le CICR peut se faire dérober ses données les plus sensibles, quels sont les risques que cela arrive à d’autres structures loin d’être aussi en pointe sur ces questions ?                            Lire aussi   La Croix-Rouge victime d’une cyberattaque                 « Tout le monde s’attend à ce que la foudre tombe sur quelqu’un à un moment, et tout le monde espère que ce sera le voisin », regrette Pierre, responsable des réseaux informatiques pour des ONG basée au Moyen-Orient (qui a souhaité garder l’anonymat). En cause : un « manque significatif de maturité (…) sur les questions des données et du numérique », estime CartONG dans un rapport paru en 2020. Une enquête menée par cette structure, qui aide justement les ONG à se former en matière de gestion et de protection des données, montre que « près de 90 % » des acteurs interrogés s’estiment « pas du tout » ou « partiellement » prêts à répondre à ces enjeux.          Pour les organisations de terrain, « la protection des données est souvent vue comme un truc d’Européen, qui vient du siège », explique Maryline Chabanis, responsable de la protection des données chez CartONG. La question paraît abstraite, le vocabulaire technique, et les spécialistes déployés sur le terrain sont bien plus souvent issus de cursus en sciences humaines qu’en informatique. « On se retrouve dans des situations où tout le monde va essayer de contourner l’outil sécurisé mis en place parce qu’il est contraignant, sans se rendre compte des problèmes que ça peut générer », raconte ainsi Maeve de France, responsable de projet en gestion de l’information chez CartONG.          Attaques crapuleuses et politiques          Attaques au « malware » en Birmanie en 2015, vol d’un million de dollars chez Save the Children en 2018, usurpation d’identité de l’Usaid, l’agence des Etats-Unis pour le développement international, par le groupe Nobelium en 2021… le piratage du CICR n’est pas le premier coup de semonce, et les choses commencent à bouger.        Il vous reste 63.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                           Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                           Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/02/21/cybersecurite-dans-l-humanitaire-la-difficile-mue-des-ong_6114613_4408996.html"},"headline":"Cybers\u00e9curit\u00e9 : dans l\u2019humanitaire, la difficile mue des ONG","dateCreated":"2022-02-21T12:30:23+01:00","datePublished":"2022-02-21T12:30:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cybercriminalit\u00e9"],"keywords":["Cybercriminalit\u00e9"],"description":"Le hack de la Croix-Rouge en janvier a agi comme un coup de semonce. Malgr\u00e9 les informations sensibles qu\u2019elles poss\u00e8dent, les organisations humanitaires peinent \u00e0 se moderniser.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/223/0/1566/783/1342/696/60/0/2c4ad65_492749139-cybersecurite-ong-adria-fruitos.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cybercriminalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cybercriminalite/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/22/19-11">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Ce cadre a été suspendu de ses mandats nationaux, mais la Confédération générale du travail n’a pas donné de détails sur les faits ou l’identité de la personne en cause.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Espionnes modernes et agents vintage, famille décomposée et dystopie au travail : les séries de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Violences sexuelles             La CGT exclut un membre de sa commission exécutive visé par une plainte pour viol      Ce cadre a été suspendu de ses mandats nationaux, mais la Confédération générale du travail n’a pas donné de détails sur les faits ou l’identité de la personne en cause.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h23    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’enquête est en cours. Elle vise un membre de la commission exécutive confédérale de la CGT. Le syndicat a fait état, mardi 22 février, d’une plainte pour « viol, agression sexuelle, torture et actes de barbarie » visant un membre de ses cadres dirigeants, en précisant que ce dernier avait été suspendu de ses mandats nationaux, mais sans donner de détails sur les faits ni sur l’identité de la personne en cause.            La commission exécutive confédérale (CEC) – la direction nationale qui réunit 60 personnes – « a pris connaissance ce jour qu’une plainte pour viol, agression sexuelle, torture et actes de barbarie avait été déposée à l’encontre d’un de ses membres », explique la centrale de Montreuil dans un communiqué.            Pas de commentaire de la part de la CGT            La commission exécutive « a décidé de suspendre ce dirigeant de la totalité de ses mandats nationaux le temps qu’une décision de justice soit rendue ». Elle réaffirme que les valeurs de la CGT sont « incompatibles avec toute forme de violence sexiste et/ou sexuelle », poursuit le syndicat.            « Si la CGT est attachée à la présomption d’innocence, elle l’est tout autant à la présomption de sincérité (…) [Elle] ne fera pas d’autres commentaires pendant le temps nécessaire à l’instruction. »            Sollicités par l’Agence France-Presse, plusieurs hauts responsables du syndicat se sont refusés à toute autre déclaration. Son secrétaire général, Philippe Martinez, a déclaré que le communiqué « ne nécessit[ait] aucun autre commentaire », tandis que d’autres responsables ont invité à « respecter [le]s décisions collectives ».              Un membre de la commission exécutive a néanmoins précisé que « l’immense majorité a voté la suspension dans le respect de la présomption d’innocence et tout autant dans celui de la présomption de bonne foi de la victime ». Il a ajouté que le syndicaliste en question n’était « pas le plus connu », mais « déjà apparu dans les médias », et que la victime présumée était « elle aussi CGT ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 23 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/22/la-cgt-exclut-un-membre-de-sa-commission-executive-vise-par-une-plainte-pour-viol_6114802_3224.html"},"headline":"La CGT exclut un membre de sa commission ex\u00e9cutive vis\u00e9 par une plainte pour viol","dateCreated":"2022-02-22T16:23:55+01:00","datePublished":"2022-02-22T16:23:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Ce cadre a \u00e9t\u00e9 suspendu de ses mandats nationaux, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails sur les faits ou l\u2019identit\u00e9 de la personne en cause.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/464/0/5568/2784/1342/696/60/0/d8f43fd_708786810-000-9cu72k.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/22/19-12">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Depuis le 22 février 2019, début du mouvement pacifique qui a mis fin au règne d’Abdelaziz Bouteflika, nombre de ses participants ont fui la répression. D’autres sont emprisonnés sur place.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Espionnes modernes et agents vintage, famille décomposée et dystopie au travail : les séries de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Hirak             Algérie : trois ans après, les militants « exilés » veulent entretenir la flamme du Hirak      Depuis le 22 février 2019, début du mouvement pacifique qui a mis fin au règne d’Abdelaziz Bouteflika, nombre de ses participants ont fui la répression. D’autres sont emprisonnés sur place.          Par Mustapha Kessous         Publié aujourd’hui à 13h15, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Wafi Tigrine, 33 ans, militant algérien récemment exilé en France, à Paris, le 17 février 2022.  NADERI POUR « LE MONDE »               Il a encore du mal à y croire. Boire un café place de l’Opéra ? « Jamais je n’aurais imaginé être un jour à Paris », lance Wafi Tigrine, sourire lumineux. Il y a trois ans déjà, cet homme de 33 ans marchait avec une fierté retrouvée sur le bitume d’une autre place, à Maurice-Audin, au cœur d’Alger, pour dissuader le président de l’époque, Abdelaziz Bouteflika, 82 ans, de briguer un cinquième mandat.          Le 22 février 2019, le Hirak, ce « mouvement » populaire pacifique, commençait à vibrer dans toute l’Algérie, et une jeunesse espérait alors « le changement » d’un « système » qui l’avait, selon elle, trop maltraitée. Pendant plus d’une année, d’Oran à Annaba, de Batna à Tamanrasset, une partie du peuple sortait – surtout les vendredis – pour exiger une Algérie « libre, démocratique et non militaire ». « La seule fois que je me suis senti vivant, c’était pendant le Hirak », se souvient-il avec émotion. Trois ans plus tard, les manifestations ont cessé, le système politique perdure avec, à sa tête Abdelmadjid Tebboune, élu président en décembre 2019. Wafi Tigrine, lui, espère obtenir de la France le statut de réfugié pour son engagement politique.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Depuis qu’Abdelmadjid Tebboune est au pouvoir, il y a une escalade dans la répression »                 Originaire de Seddouk, ville de la petite Kabylie, le jeune homme a fui la répression exercée par le pouvoir pour faire taire le mouvement. « En ce moment, les arrestations, ça pleut », souffle ce militant du Rassemblement actions jeunesse (RAJ), une importante organisation de la société civile algérienne. En ce troisième anniversaire du Hirak, le régime ne veut surtout pas de son retour dans les rues et sur les réseaux sociaux : les publications contestataires, critiques ou railleuses sur Facebook peuvent entraîner poursuites et emprisonnements.          « Beaucoup de militants se faisaient arrêter »          C’est pour éviter de se retrouver derrière les barreaux que Wafi Tigrine a décidé, le 4 octobre 2021, de prendre un « boti » – un bateau – à Oran pour San José, un petit village espagnol, situé non loin d’Almeria, avec d’autres « harraga », ces « brûleurs » de frontières qui quittent leur pays par la mer, sans passeport ni visa. Il est arrivé à Montpellier, quatre jours plus tard. « C’était la première fois que je venais en France, je n’avais jamais demandé un visa avant », assure-t-il.          Au début du Hirak, cet ancien chef de centre de collecte de lait à Bejaïa s’est entièrement voué au mouvement, filmant les marches chaque semaine avec son téléphone pour les diffuser en direct sur les réseaux sociaux et les commenter sur sa page Facebook. Cela lui a valu quatre mois de détention provisoire pour, entre autres, « atteinte à l’unité nationale ». « L’horreur », comme il décrit la prison d’El-Harrach, à Alger, ne l’a pas détourné de la lutte : il a continué à sortir jusqu’à l’essoufflement du mouvement, au printemps 2020. « Certes, il n’y avait plus de marches, mais je n’ai pas arrêté de manifester sur ma page Facebook, décrit-il. Beaucoup de militants se faisaient arrêter à cause de cela, je savais que mon tour arriverait. »        Il vous reste 67.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/22/algerie-meme-exiles-les-militants-veulent-entretenir-la-flamme-du-hirak_6114764_3212.html"},"headline":"Alg\u00e9rie\u00a0: trois ans apr\u00e8s, les militants \u00ab\u00a0exil\u00e9s\u00a0\u00bb veulent entretenir la flamme du Hirak","dateCreated":"2022-02-22T13:15:04+01:00","datePublished":"2022-02-22T13:15:04+01:00","dateModified":"2022-02-22T17:38:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Hirak"],"keywords":["Diaspora","Abdelaziz Bouteflika","Hirak","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Depuis le 22\u00a0f\u00e9vrier\u00a02019, d\u00e9but du mouvement pacifique qui a mis fin au r\u00e8gne d\u2019Abdelaziz Bouteflika, nombre de ses participants ont fui la r\u00e9pression. D\u2019autres sont emprisonn\u00e9s sur place.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/733/0/3714/1857/1342/696/60/0/f99f6f1_35608980-dsc02569.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hirak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hirak/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/22/19-13">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Arnaud B. était recherché depuis le 28 janvier, jour de la découverte du corps de sa compagne dans son appartement parisien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Espionnes modernes et agents vintage, famille décomposée et dystopie au travail : les séries de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Faits divers             Le policier soupçonné de féminicide à Paris s’est rendu      Arnaud B. était recherché depuis le 28 janvier, jour de la découverte du corps de sa compagne dans son appartement parisien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h44, mis à jour à 12h56    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Arnaud B., le policier soupçonné d’avoir tué sa compagne fin janvier à Paris, s’est rendu mardi 22 février dans le Var après trois semaines de cavale, a appris l’Agence France-Presse (AFP) de source policière.            Ce gardien de la paix de 29 ans a appelé la gendarmerie de Montmeyan (Var) vers 9 h 45 pour signaler sa présence chez son père, a précisé cette même source. Son père lui avait demandé vendredi de se « rendre sans délai » et avait invité les personnes qui ont pu l’aider dans sa fuite à se manifester.            Le policier a été interpellé peu de temps après son appel à la gendarmerie et placé en garde à vue pour « homicide volontaire sur conjoint, concubin ou partenaire », a précisé une source judiciaire. « L’homme, policier, suspecté d’avoir tué sa compagne, a été interpellé sans incident ce matin. Il est désormais à la disposition de la justice », a écrit mardi sur Twitter Gérald Darmanin.            L’homme, policier, suspecté d'avoir tué sa compagne, a été interpellé sans incident ce matin. Il est désormais à la… https://t.co/EAt4mnDhSf— GDarmanin (@Gérald DARMANIN)              Trois semaines de cavale            Arnaud B. était recherché depuis le 28 janvier, jour de la découverte, dans son appartement du 19e arrondissement de Paris, du corps de sa compagne. Agée de 28 ans, la jeune femme est morte par strangulation, selon l’autopsie. Le corps avait été découvert dans la salle de bain par des policiers parisiens venus au domicile du suspect, affecté au Blanc-Mesnil (Seine-Saint-Denis).              Le 10 février, Arnaud B. avait effectué un retrait de 1 500 euros, selon une source proche du dossier à l’Agence France-Presse (AFP), confirmant une information du Point. L’opération bancaire avait été réalisée à Breteuil, dans l’Oise, commune située à une centaine de kilomètres de la capitale.            Le même jour, la préfecture de police de Paris avait lancé un premier appel à témoins, le signalement étant accompagné d’une photo du suspect, barbe noire, cheveux rasés et vêtu d’un tee-shirt noir. Cet appel avait rapidement porté ses fruits. La voiture du policier, qui avait été reconnue par un riverain, son arme de service et ses deux chargeurs avaient été retrouvées les 11 et 12 février à Amiens, sur le parking d’un fast-food. La police avait diffusé samedi un nouvel appel à témoins, avec deux nouvelles photos du policier, pour tenter de le retrouver.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 23 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/22/le-policier-soupconne-de-feminicide-a-paris-s-est-rendu_6114745_3224.html"},"headline":"Le policier soup\u00e7onn\u00e9 de f\u00e9minicide \u00e0 Paris s\u2019est rendu","dateCreated":"2022-02-22T11:44:46+01:00","datePublished":"2022-02-22T11:44:46+01:00","dateModified":"2022-02-22T12:56:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Arnaud B. \u00e9tait recherch\u00e9 depuis le 28\u00a0janvier, jour de la d\u00e9couverte du corps de sa compagne dans son appartement parisien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/54/0/500/250/1342/696/60/0/663dbe0_94019083-pns-6298899.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/22/19-14">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Elle était l’une des dernières survivantes des camps de la mort. En 1942, lors de la rafle du Vél’d’Hiv, elle avait réussi à s’échapper ainsi que sa mère. Les deux femmes seront de nouveau arrêtées, sur dénonciation, et déportées en mai 1944. Elle est décédée le 21 février, à l’âge de 93 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Espionnes modernes et agents vintage, famille décomposée et dystopie au travail : les séries de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Disparitions       Libération d'Auschwitz             La mort de Sarah Montard, rescapée d’Auschwitz      Elle était l’une des dernières survivantes des camps de la mort. En 1942, lors de la rafle du Vél’d’Hiv, elle avait réussi à s’échapper ainsi que sa mère. Les deux femmes seront de nouveau arrêtées, sur dénonciation, et déportées en mai 1944. Elle est décédée le 21 février, à l’âge de 93 ans.          Par Benoît Hopquin         Publié aujourd’hui à 14h14, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Sarah Montard à son domicile, le 5 juillet 2012 au Tremblay-sur-Mauldre.  MEHDI FEDOUACH / AFP               Sarah Montard, l’une des dernières rescapées françaises d’Auschwitz, est morte, lundi 21 février, chez elle, au Tremblay-sur-Mauldre (Yvelines), à l’âge de 93 ans. Elle est née Sarah Lichtsztejn, le 16 mars 1928, à Dantzig (devenue Gdansk), et déclarée polonaise. Son père, Mowsza Fajwel (Moïse), est un intellectuel, poète et anarchiste qui enseigne le yiddish. Sa mère, Marjem (Maria), est couturière à domicile. La famille se réfugie en 1931 en France, que Moïse vénère encore en pays des droits de l’homme et de la Révolution. Les Lichtsztejn s’installent à Paris, dans le 20e arrondissement, rue des Pyrénées, dans un petit appartement en rez-de-chaussée. Ils vivent misérablement des travaux de couture de Maria. Sarah apprend le français et débute ce qui s’annonce une brillante scolarité dans l’école de la République.          Juif étranger, Moïse est arrêté en juillet 1941 et envoyé dans le camp d’internement de Pithiviers (Loiret) d’où il s’évade. Il acquiert des faux papiers – alsacien, afin de couvrir son accent yiddish. Il se cache loin de son domicile qu’il rejoint en secret. Il emmène parfois sa fille pour des sorties aux apparences insouciantes à travers Paris. Mais le 16 juillet 1942, Maria et Sarah sont à leur tour arrêtées par des policiers français lors de la rafle du Vél’d’Hiv’. Sarah ne figure pas sur les listes mais est tout de même embarquée par les zélés fonctionnaires. Elle a 14 ans. « Je crois que mon enfance a basculé ce jour-là », dira-t-elle plus tard dans un témoignage enregistré par le Mémorial de la Shoah.          Dans le Vélodrome, un gendarme explique à sa mère que les détenus vont être envoyés en Allemagne pour travailler. Mais quand Maria voit arriver des grabataires, des handicapés et même des moribonds, elle comprend qu’il n’en est rien et que ne s’annonce rien de bon. Elle commande à sa fille de s’échapper et de rejoindre l’adresse d’amis. Après plusieurs essais infructueux, Sarah se glisse derrière un gendarme. Elle franchit les barrages. Elle ne saura jamais si celui qui l’a laissée sortir a fermé les yeux ou été négligent… Elle retrouve sa mère qui est également parvenue à s’échapper quelques minutes après elle, avec la complicité d’un balayeur.          « Ce soir, les vôtres brûleront là »          Les deux femmes sont cachées dans une famille non juive dans l’Yonne puis reviennent en région parisienne avec de faux papiers. Elles vivent avenue de la République. Maria installe son atelier de couture dans la cour de l’immeuble. Mais, le 24 mai 1944 au matin, deux policiers français se présentent à leur domicile et embarquent Maria et Sarah, qui ont été dénoncées par leur voisin de palier du quatrième étage. Dans la rue, elle croise Moïse, qui venait voir Sarah et échappe de justesse à l’interpellation.        Il vous reste 52.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/02/22/la-mort-de-sarah-montard-rescapee-d-auschwitz_6114768_3382.html"},"headline":"La mort de Sarah Montard, rescap\u00e9e d\u2019Auschwitz","dateCreated":"2022-02-22T14:14:16+01:00","datePublished":"2022-02-22T14:14:16+01:00","dateModified":"2022-02-22T17:30:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Lib\u00e9ration d'Auschwitz"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Rafle du Vel d'Hiv","Europe","Lib\u00e9ration d'Auschwitz","Disparitions"],"description":"Elle \u00e9tait l\u2019une des derni\u00e8res survivantes des camps de la mort. En\u00a01942, lors de la rafle du V\u00e9l\u2019d\u2019Hiv, elle avait r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019\u00e9chapper ainsi que sa m\u00e8re. Les deux femmes seront de nouveau arr\u00eat\u00e9es, sur d\u00e9nonciation, et d\u00e9port\u00e9es en mai\u00a01944. Elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 21\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 93\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/70/0/4256/2125/1342/696/60/0/cda3c9f_874982971-000-par7214925-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lib\u00e9ration d'Auschwitz","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberation-d-auschwitz/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/22/19-15">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les ménages ont continué à mettre massivement de l’argent de côté en 2021. Le Livret A a continué à collecter massivement, tandis que l’assurance-vie a redressé la barre après une mauvaise année 2020.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                                             Argent & Placements       Epargne             En 2021, les Français ont épargné près de 50 milliards d’euros de plus sur le Livret A et l’assurance-vie      Les ménages ont continué à mettre massivement de l’argent de côté en 2021. Le Livret A a continué à collecter massivement, tandis que l’assurance-vie a redressé la barre après une mauvaise année 2020.          Par Aurélie Blondel         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 


#d_graph_1645018223{
	height:400px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




L'assurance-vie a réalisé en 2021 sa meilleure collecte nette depuis 2010
La collecte nette est égale aux dépôts, moins les retraits

Source : Caisse des dépôts / France assureurs




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1645018223"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}mds \u20ac",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": -11.0,
      "startOnTick": false,
      "max": 52.0,
      "endOnTick": false,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "  mds \u20ac",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Collecte nette du Livret A",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e43034",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          7.8,
          "#e43034",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          17.38,
          "#e43034",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          28.16,
          "#e43034",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          12.14,
          "#e43034",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          -6.13,
          "#e43034",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          -9.29,
          "#e43034",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          1.75,
          "#e43034",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          10.24,
          "#e43034",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          10.08,
          "#e43034",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          12.64,
          "#e43034",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          26.39,
          "#e43034",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          15.17,
          "#e43034",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Collecte nette de l\u2019assurance-vie",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#010485",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          51.1,
          "#010485",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          7.7,
          "#010485",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          -6.3,
          "#010485",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          10.8,
          "#010485",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          22.6,
          "#010485",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          23.5,
          "#010485",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#010485",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          8.3,
          "#010485",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          21.5,
          "#010485",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          21.9,
          "#010485",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          -2.4,
          "#010485",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          23.7,
          "#010485",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

          En matière de placements financiers, 2021 a incontestablement été l’année du Livret A – plus de 26 milliards d’euros y avaient été collectés (montant net), du jamais-vu depuis 2012. L’année 2021, quant à elle, a vu les planètes s’aligner en faveur de l’assurance-vie : avec 23,7 milliards d’euros de collecte nette (les sommes placées, moins celles retirées), cette dernière a signé sa meilleure année depuis 2010, selon les chiffres provisoires publiés début février par France Assureurs, la fédération qui regroupe les assureurs. De quoi faire oublier la décollecte de 2,4 milliards de 2020.          En présentant les résultats 2021, le directeur général de la fédération, Franck Le Vallois, a salué une « année record », durant laquelle les cotisations, c’est-à-dire les dépôts bruts des épargnants, ont pour la première fois dépassé les 150 milliards d’euros, à 151,1 milliards.                         6,8 milliards       C’est le montant, en euros, de la collecte réalisée sur le Livret A et le Livret de développement durable et solidaire en janvier 2022. L’encours total sur les deux produits atteint 476,5 milliards d’euros à fin janvier. Cette forte collecte intervient alors que le taux de rémunération de ces deux livrets a été porté à 1 % le 1er février. « Après trois décollectes successives en fin d’année dernière, le Livret A a enregistré une collecte exceptionnelle pour le premier mois de 2022 » note Philippe Crevel. Les livrets ont donc « bénéficié de l’effet d’annonce du relèvement de son taux au courant du mois de janvier. Dans le passé, le mois de l’annonce d’un relèvement et les mois qui suivent s’accompagnaient d’une progression marquée de la collecte avant de retrouver son rythme traditionnel », ajoute-t-il. Le mois de janvier est traditionnellement un mois porteur pour le Livret A. « Les ménages y affectent une partie de leurs primes de fin d’année ou de leur 13e mois », observe Philippe Crevel. Le mois de janvier est également marqué par le versement d’une partie des réductions et crédits d’impôt dû par l’Etat au titre de l’impôt sur le revenu. « 8,7 millions de foyers fiscaux ont reçu, à compter du 17 janvier, 5,3 milliards d’euros de réductions et de crédits d’impôt au titre de leurs revenus 2021 », précise Philippe Crevel.                       « On retrouve globalement les niveaux de collecte nette de la période précédant la crise sanitaire, ceux de 2018 et 2019, sans toutefois retrouver le faste des années 1990 et 2000 », tempère toutefois Philippe Crevel, fondateur du Cercle de l’épargne. « Si l’on considère que 2020 était une mauvaise année pour l’assurance-vie en raison de la fermeture des agences et de la priorité à l’épargne de précaution, on ne peut pas dire qu’il y ait eu un rattrapage en 2021, l’effet de compensation reste faible », estime-t-il.           


#d_graph_1645018163{
	height:400px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Quasi 40 % de l'argent investi en assurance-vie en 2021 l'a été sur des unités de compte (UC)
Part des UC dans la collecte annuelle brute

Source : France assureurs




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1645018163"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 45.0,
      "endOnTick": false,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "4",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Part des UC dans les d\u00e9p\u00f4ts",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#4dbcd4",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          14.6,
          "#4dbcd4",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          23.0,
          "#4dbcd4",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          32.2,
          "#4dbcd4",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          40.2,
          "#4dbcd4",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          25.8,
          "#4dbcd4",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          17.3,
          "#4dbcd4",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          15.3,
          "#4dbcd4",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          16.0,
          "#4dbcd4",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          20.2,
          "#4dbcd4",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          24.8,
          "#4dbcd4",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          25.1,
          "#4dbcd4",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          16.7,
          "#4dbcd4",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          13.1,
          "#4dbcd4",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          13.4,
          "#4dbcd4",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          13.3,
          "#4dbcd4",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          12.2,
          "#4dbcd4",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          14.1,
          "#4dbcd4",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          16.1,
          "#4dbcd4",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#4dbcd4",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          21.0,
          "#4dbcd4",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          28.5,
          "#4dbcd4",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          27.8,
          "#4dbcd4",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          27.7,
          "#4dbcd4",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          34.8,
          "#4dbcd4",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          38.7,
          "#4dbcd4",
          "pt24",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

          Les bons résultats de 2021 sont portés non pas par les traditionnels fonds en euros de l’assurance-vie (les produits au capital garanti) – ils affichent, de leur côté, une décollecte de 11 milliards (avec environ 93 milliards nouvellement récoltés et 104 retirés) –, mais par les supports en « unités de compte », investis de façon plus risquée.          Le placement de l’année 2021, un « non-placement »          Collecte nette de ces derniers : 34,7 milliards, un « niveau jamais atteint sur une année », selon France Assureurs. Quasi 39 % des montants investis en assurance-vie en 2021 ont été dirigés vers ces unités de compte, contre environ 35 % en 2020 et 28 % en 2018 et 2019. Il faut remonter à l’an 2000 pour trouver une proportion similaire, à un peu plus de 40 %.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Assurance-vie : les épargnants se convertissent aux unités de compte                 L’encours de l’assurance-vie (total des sommes placées) a ainsi atteint, fin 2021, 1 876 milliards d’euros. C’est environ cinq fois plus que celui du Livret A, certes, mais celui-ci n’a pas perdu de sa superbe en 2021, avec une collecte nette toujours très élevée, de 15,17 milliards d’euros.           


#d_graph_16450042736{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Le Livret A pèse environ cinq fois moins que l'assurance-vie
Evolution des encours de fin 2008 à fin 2021

Source : France assureurs / Caisse des dépôts




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16450042736"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}mds \u20ac",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": false,
      "max": null,
      "endOnTick": false,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "Encours ",
    "valueSuffix": " mds \u20ac",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "1",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Livret A",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e82d2d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          165.0,
          "#e82d2d",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          184.9,
          "#e82d2d",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          195.3,
          "#e82d2d",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          216.9,
          "#e82d2d",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          250.0,
          "#e82d2d",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          266.2,
          "#e82d2d",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          263.0,
          "#e82d2d",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          255.9,
          "#e82d2d",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          259.5,
          "#e82d2d",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          271.7,
          "#e82d2d",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          283.8,
          "#e82d2d",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          298.6,
          "#e82d2d",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          326.5,
          "#e82d2d",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          343.4,
          "#e82d2d",
          "pt13",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Livret A + LDDS",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#fc8604",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          236.7,
          "#fc8604",
          "pt14",
          true,
          false
        ],
        [
          254.6,
          "#fc8604",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          263.8,
          "#fc8604",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          286.8,
          "#fc8604",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          342.6,
          "#fc8604",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          367.2,
          "#fc8604",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          365.1,
          "#fc8604",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          357.3,
          "#fc8604",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          360.9,
          "#fc8604",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          376.0,
          "#fc8604",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          391.4,
          "#fc8604",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          410.9,
          "#fc8604",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          448.3,
          "#fc8604",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          469.8,
          "#fc8604",
          "pt27",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Assurance-vie",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#19247d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1144.0,
          "#19247d",
          "pt28",
          true,
          false
        ],
        [
          1249.5,
          "#19247d",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          1339.9,
          "#19247d",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1349.7,
          "#19247d",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          1398.1,
          "#19247d",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          1456.3,
          "#19247d",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          1521.5,
          "#19247d",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          1584.5,
          "#19247d",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          1632.6,
          "#19247d",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          1682.1,
          "#19247d",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          1692.5,
          "#19247d",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          1782.8,
          "#19247d",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          1796.5,
          "#19247d",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          1876.0,
          "#19247d",
          "pt41",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


<article-nb="2022/02/22/19-16">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Quelques créateurs n’ont pas hésité à casser les frontières entre le public et les modèles, instaurant des ambiances chaudes et sexy dans les défilés. Comme une ode à l’intimité après des mois de distanciation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Politique Le programme de François Asselineau                    Live  Article se déroulant en direct  Jean Castex exhorte les élus à parrainer un candidat, Anne Hidalgo estime qu’aider Eric Zemmour n’est pas souhaitable                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Le grand débat permanent, une idée pour un second quinquennat d’Emmanuel Macron             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Vivendi donne le coup d’envoi à son OPA sur Lagardère                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Aux Etats-Unis, le spectre de l’inflation des années 1970                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Avec le devoir de vigilance européen, l’UE s’équipe d’un levier pour lutter contre le dumping social et environnemental »   Yann Queinnec Directeur général de l'agence de conseil Affectio Mutandi              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     00:50    International Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes et ordonne à l’armée d’y « maintenir la paix »                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International En Ukraine, des civils se préparent à prendre les armes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Crise en Ukraine : sanctionner vigoureusement le pouvoir russe                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Jérémie Elkaïm : « De Mastroianni, je connaissais à l’époque surtout “La Dolce Vita” »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Jusqu’à l’enfer », sur 13ème Rue : un Bruno Solo méconnaissable en homme aliéné par son destin                   Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Espionnes modernes et agents vintage, famille décomposée et dystopie au travail : les séries de la semaine             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « L’Afghanistan, c’est un poids très lourd que je porte. En ce moment, on revit le cauchemar d’il y a vingt ans » : Seear Kohi, l’émotion par la force du regard                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Styles       Fashion week             London Fashion Week : éloge de la sensualité      Quelques créateurs n’ont pas hésité à casser les frontières entre le public et les modèles, instaurant des ambiances chaudes et sexy dans les défilés. Comme une ode à l’intimité après des mois de distanciation.          Par Valentin Pérez         Publié aujourd’hui à 16h27, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Si, à l’extérieur de la fashion week de Londres, qui s’est déroulée du 17 au 22 février, la tempête Eunice faisait frissonner, c’est un vent de sensualité moite qu’exhalent les propositions des créateurs pour l’automne-hiver prochain.            Lauréate en 2021 du LVMH Prize, l’Albanaise Nensi Dojaka fait dans la garde-robe libératrice et affriolante. Sa recette ? Des vêtements aux constructions symétriques et graphiques où l’on lit sa formation en lingerie. Ses robes et tops, très applaudis, soulignent les seins, laissent tomber une bretelle de l’épaule, osent des ajours sur les hanches (à condition, pour garantir l’effet, d’accepter de porter le tout sans sous-vêtements…). « J’ai créé ces derniers temps des robes dans cet esprit pour des célébrités, et eu envie de continuer d’explorer encore ce genre, tout en le mélangeant à d’autres possibilités », souffle Dojaka, tremblante d’émotion après son défilé. Elle introduit ainsi du velours, des tailleurs ou des sequins, comme sur une robe de sirène portée par la modèle Maggie Maurer, enceinte de quatre mois.                          Nensi Dojaka.  NENSI DOJAKA                 Dans une salle obscure du Sadler’s Wells, un théâtre à deux pas d’Islington, Erdem joue d’abord sur une sensualité auditive. Tandis que résonnent des études de Philip Glass, interprétées par Annie Yim sur un piano à queue, entrent en scène des filles aux robes et manteaux si richement brodés de sequins qu’ils crépitent à chacun de leurs pas. Tailleurs stricts à la Marlene Dietrich, ensembles plissés façon Fortuny et gants d’opéra en cuir croisent des nuisettes parcourues de cristaux, du tulle brodé de perles qui laisse entrevoir le corps et des soutiens-gorge grand soir. « Je voulais ranimer, en plus fantomatique, un cabaret des années 1920, en revendiquant son sous-texte sexuel : une brassière s’assume par-dessus une robe », souligne Erdem Moralioglu, inspiré par la « fluidité de genres » des images de la photographe autrichienne Madame d’Ora (1881-1963).                          Erdem.  ERDEM                 La peau se dévoile aussi sur les garçons élancés qu’habille le duo du label Stefan Cooke. Attitudes d’apprentis rockeurs et cheveux piqués d’argent, ils déboulent en vestes trompe-l’œil en maille qui passent pour du denim, mais aussi en tops hybrides mi-polo mi-cardigan qui laissent le nombril à l’air, en pulls grillagés à même le torse. Et même en débardeurs en cotte de maille, mais davantage clubbeurs allumeurs que chevaliers en armes…              Plus jazzy, Rejina Pyo a installé ses invités à l’heure de l’apéro devant un gin citron à l’Aubrey, la table de l’Hôtel Mandarin Oriental. « J’ai découvert récemment les “supper clubs”, lieux de rencontre entre amis sous la Prohibition des années 1930, où l’alcool se servait en douce. Je voulais en retrouver la vibration », explique la créatrice. Ses modèles passent dans les alcôves feutrées du restaurant, en denim délavé, robes moulantes à imprimés pop, sacs griffés. « Je leur ai dit : imaginez que vous allez aux toilettes ou au vestiaire et devez traverser la salle en sachant que tout le monde vous observe. » Elles en profitent pour glisser un clin d’œil à l’un, un sourire entendu à l’autre. « Je désirais une connivence directe avec les spectateurs, dit Pyo. Le sexy, ce n’est pas que du rentre-dedans. C’est aussi ce frisson particulier du tout début d’un flirt. »                          Rejina Pyo.  BEN BROOMFIELD                                   Lire aussi   A la fashion week de Londres, les créateurs convoquent leurs souvenirs d’enfance                        Valentin Pérez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 23 février   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant          6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant                                       Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Adidas      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/02/22/london-fashion-week-eloge-de-la-sensualite_6114807_4497319.html"},"headline":"London Fashion Week\u00a0: \u00e9loge de la sensualit\u00e9","dateCreated":"2022-02-22T16:27:51+01:00","datePublished":"2022-02-22T16:27:51+01:00","dateModified":"2022-02-22T16:34:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Fashion week"],"keywords":["M le mag","Styles","Mode","Fashion week"],"description":"Quelques cr\u00e9ateurs n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 casser les fronti\u00e8res entre le public et les mod\u00e8les, instaurant des ambiances chaudes et sexy dans les d\u00e9fil\u00e9s. Comme une ode \u00e0 l\u2019intimit\u00e9 apr\u00e8s des mois de distanciation.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/95/0/2732/1363/1342/696/60/0/1989b39_619406615-dojaka-f22-011.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fashion week","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fashion-week/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/22/19-17">
<filnamedate="20220222"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220222"><AAMMJJHH="2022022219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ La jeune fille, mise en examen du chef d’homicide involontaire, a été placée sous contrôle judiciaire avec « interdiction de détenir ou porter une arme », selon le procureur d’Aurillac.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                        Société       Police et justice             Accident de chasse dans le Cantal : mise en examen de l’adolescente soupçonnée d’être responsable du tir      La jeune fille, mise en examen du chef d’homicide involontaire, a été placée sous contrôle judiciaire avec « interdiction de détenir ou porter une arme », selon le procureur d’Aurillac.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h37, mis à jour à 17h32    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors d’une journée de chasse à Hirsingue, dans l’est de la France, le 8 octobre 2020.  SEBASTIEN BOZON / AFP                 L’adolescente de 17 ans soupçonnée d’avoir tiré le coup de feu qui a tué une randonneuse samedi lors d’une battue aux sangliers dans le Cantal a été mise en examen du chef d’homicide involontaire, a annoncé le procureur d’Aurillac mardi 22 février.            La jeune fille a été placée sous contrôle judiciaire avec « interdiction de détenir ou de porter une arme », a précisé le procureur, Paolo Giambiasi, dans un communiqué. Elle avait été placée en garde à vue dimanche dans l’enquête ouverte pour homicide involontaire.                              Lire aussi   Cinq idées reçues sur la chasse passées au crible : « un loisir de citadins », « moins d’accidents depuis vingt ans »                   L’information judiciaire ouverte mardi « s’attachera notamment à déterminer les positions et moments de tirs » lors de la battue, selon le parquet. « Les auditions des témoins des faits et des chasseurs ayant participé à la battue ont mis en évidence que plusieurs coups de feu avaient été tirés dans le cadre de cette chasse », avait relevé le parquet lundi. Une autopsie du corps de la victime devait avoir lieu mardi matin.            Hospitalisée avant d’être entendue            Samedi après-midi, sur la commune de Cassaniouze, dans le sud du département, une femme de 25 ans a été touchée par un tir « en partie haute du corps, au niveau gauche ». « Consciente dans un premier temps », elle est morte sur place « malgré les premiers secours prodigués notamment par l’homme avec lequel elle se promenait », a précisé le magistrat.              « Immédiatement après le coup de feu », l’adolescente de 17 ans s’est présentée comme l’autrice du tir. En état de choc, elle a d’abord été hospitalisée avant d’être entendue par les enquêteurs dimanche.            Produisant un permis de chasse en règle, elle a expliqué aux gendarmes avoir visé un sanglier, tiré, puis entendu le cri d’un homme au niveau d’un sentier où elle s’est alors rendue. Selon le résultat des tests, elle n’avait consommé ni stupéfiants ni alcool. Elle a été placée en garde à vue dans l’enquête ouverte pour homicide involontaire, qui a donné lieu mardi à une information judiciaire. Elle « s’attachera notamment à déterminer les positions et moments de tirs » lors de la battue, selon le parquet.            « Un drame qui interroge »            Cet accident mortel a relancé le débat sur la chasse, en pleine campagne présidentielle, des candidats appelant à interdire sa pratique le week-end et durant les vacances. « C’est un drame qui interroge », a déclaré lundi la ministre de la transition écologique, Barbara Pompili, en marge d’un déplacement à Tarbes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un quinquennat très attentif aux chasseurs, moins à la protection de la nature                   « Il faut prendre en compte le poids de la responsabilité qu’on met sur des épaules un peu jeunes. Il ne faut pas tomber dans la surenchère démagogique, mais aussi regarder comment une fille si jeune peut se retrouver avec une arme dans les bras », a-t-elle ajouté.              Interrogée sur l’instauration possible de jours sans chasse, la ministre a rappelé que « cela existe ». « Il faut réfléchir à comment mieux concilier les chasseurs et tous les usagers de la nature. Il faut regarder ça territoire par territoire », a-t-elle dit.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mercredi 23 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement                                                        Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles du monde selon l’Unesco  Testez gratuitement                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/22/accident-de-chasse-dans-le-cantal-mise-en-examen-de-l-adolescente-soupconnee-d-etre-responsable-du-tir_6114774_3224.html"},"headline":"Accident de chasse dans le Cantal\u00a0: mise en examen de l\u2019adolescente soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre responsable du tir","dateCreated":"2022-02-22T15:37:38+01:00","datePublished":"2022-02-22T15:37:38+01:00","dateModified":"2022-02-22T17:32:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"La jeune fille, mise en examen du chef d\u2019homicide involontaire, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous contr\u00f4le judiciaire avec \u00ab\u00a0interdiction de d\u00e9tenir ou porter une arme\u00a0\u00bb, selon le procureur d\u2019Aurillac.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/706/0/4272/2136/1342/696/60/0/6e9e971_1645539440637-000-8uu2mz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       
