<FILE-date="2022/10/11/19">

<article-nb="2022/10/11/19-1">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Depuis la présentation par le gouvernement d’un budget marqué par des baisses d’impôts record, le marché obligataire britannique ne fonctionne plus normalement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             La Banque d’Angleterre contrainte d’intervenir une nouvelle fois pour calmer les marchés      Depuis la présentation par le gouvernement d’un budget marqué par des baisses d’impôts record, le marché obligataire britannique ne fonctionne plus normalement.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h23, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Quand il était premier ministre (2019-2022), le conservateur Boris Johnson avait donné un surnom à Liz Truss : « La grenade humaine. » Maintenant qu’elle l’a remplacé à la tête du gouvernement britannique, la nouvelle première ministre semble justifier ce terme. Depuis la présentation de son budget, le 23 septembre, qui a annoncé la plus forte baisse d’impôts depuis 1972, les marchés financiers britanniques semblent avoir été touchés par une déflagration qui n’en finit pas de faire des dégâts.                           Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                 Mardi 11 octobre, la Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE) a annoncé un élargissement de son intervention d’urgence, deux semaines après l’avoir commencée. Son inquiétude concerne le marché obligataire, où la volatilité et les tensions demeurent très fortes, touchant à chaque fois des recoins plus obscurs des produits financiers. « Le dysfonctionnement de ce marché, et le risque d’une dynamique de ventes forcées, posent un risque sérieux à la stabilité financière britannique », explique la banque centrale.          La détonation initiale remonte à l’annonce du budget. En présentant des réductions fiscales équivalentes à 1,5 % du produit intérieur brut, sans expliquer comment financer ce cadeau, le gouvernement a provoqué un début de panique financière. Les obligations britanniques à dix ans sont passées de 3,1 % à 4,6 % en dix jours, un mouvement très inhabituel sur ce genre de marchés. « Les problèmes fondamentaux s’accumulent au Royaume-Uni, estime Antoine Bouvet, stratégiste en taux d’intérêt de la banque néerlandaise ING. Il y a le déficit budgétaire, mais aussi le déficit du compte courant, et l’inflation qui flambe [à 10 %]. Tout pousse à une remontée des taux. »          « Intervention trop courte »          Ce problème économique a ensuite contaminé les marchés financiers, déstabilisant en particulier les fonds de pension. Depuis une vingtaine d’années, ceux-ci achètent des produits financiers (des « swaps » de taux d’intérêt) qui rapportent quand les taux d’intérêt baissent. Tant que l’inflation était faible et que les taux demeuraient historiquement bas, tout allait bien. Le soudain retournement du marché avec le grand retour de l’inflation depuis un an a provoqué des pertes, qui les forcent à trouver rapidement des liquidités.          Les fonds de pension se retrouvent obligés de vendre leurs actifs dans l’urgence, ce qui amplifie la panique financière. Dans ce contexte, la livre sterling a atteint, le 26 septembre, le plus bas niveau de son histoire multicentenaire face au dollar, à 1,035. Deux jours plus tard, la BoE a tenté d’arrêter l’effet boule de neige. Elle a annoncé qu’elle se remettait à acheter des obligations britanniques pendant une courte période, jusqu’au 14 octobre. Les fonds de pension pouvaient ainsi trouver un acheteur en dernier recours, si nécessaire.        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/11/la-banque-d-angleterre-contrainte-d-intervenir-une-nouvelle-fois-pour-calmer-les-marches_6145362_3234.html"},"headline":"La Banque d\u2019Angleterre contrainte d\u2019intervenir une nouvelle fois pour calmer les march\u00e9s","dateCreated":"2022-10-11T18:23:42+02:00","datePublished":"2022-10-11T18:23:42+02:00","dateModified":"2022-10-11T18:40:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Inflation","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Depuis la pr\u00e9sentation par le gouvernement d\u2019un budget marqu\u00e9 par des baisses d\u2019imp\u00f4ts record, le march\u00e9 obligataire britannique ne fonctionne plus normalement.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/697/0/8361/4180/1342/671/60/0/c2c1a7d_49aa0ac4891a4ecba11ee8e890872a33-49aa0ac4891a4ecba11ee8e890872a33-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-2">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Cette semaine, Olga et Sasha se réjouissent de la destruction du pont de Crimée mais sont horrifiées par les bombardements qui s’abattent sur le pays. Pour la trente-troisième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « J’ai compté huit explosions. La terre tremble. Le chien est effrayé. L’alarme continue de sonner »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h18     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, Olga et Sasha se réjouissent de la destruction du pont de Crimée mais sont horrifiées par les bombardements qui s’abattent sur le pays. Pour la trente-troisième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga a eu son permis de conduire, Sasha note l’émergence d’un « tourisme de guerre ». Elles se réjouissent de la destruction du pont de Crimée mais sont horrifiées par les bombardements qui s’abattent sur le pays.          Mardi 4 octobre          Olga : Mon mi-temps a ­commencé, je ne travaille pas aujourd’hui. J’essaye de me reposer, mais ce n’est pas évident. J’ai l’impression d’avoir un petit moteur qui me dit : « Vas-y, bouge, fais quelque chose. » J’ai repris quelques élèves pour des cours de français. Deux enfants ukrainiens réfugiés en France. Leur maman m’a expliqué qu’ils étaient un peu en retard à l’école, mais, quand je les ai entendus, j’ai vraiment été surprise : ils parlent français, le comprennent, alors qu’ils ne l’ont jamais appris avant la guerre.          Sinon, j’ai regardé une interview du chef des services du renseignement militaire, Kyrylo Budanov, sur une chaîne de télé ukrainienne. Il n’a que 36 ans et a déjà survécu à plusieurs attentats. D’ailleurs, l’interview avait lieu dans un parking en sous-sol. Il est étonnant, son visage exprime peu d’émotions et son autorité est omniprésente, je l’ai même sentie à travers l’écran. A un moment, la journaliste lui a posé une question à propos d’un chat. Vraiment, un chat ! Cet homme de fer a récupéré un chat abandonné sur l’île des Serpents quand les Ukrainiens l’ont reprise [les Russes l’ont attaquée aux tout premiers jours de la guerre]. Je les visualise tous les deux sur un canap’, le chat et le militaire, et ça me fait chaud au cœur. L’humanité n’est pas foutue avec des gens comme ça !          Sasha : Je me consacre aux cours de français que je donne et à leur préparation. Je me sens bien en n’ayant que cette activité, j’ai beaucoup de temps pour moi. Aujourd’hui, je suis invitée à la projection du film documentaire Terykony [Boney Piles, en anglais, réalisé par l’Ukrainien Taras Tomenko], qui est montré pour la première fois depuis la Berlinale, en février. Il a été filmé par mon ami Misha Lubarsky, un des chefs opérateurs les plus talentueux du pays. Ce documentaire raconte l’histoire d’enfants du Donbass sur quatre années et surtout celle d’une petite fille, Nastya. Elle vit à Toretsk, un village près de Donetsk, juste à côté de la ligne de front, et sa maison a été détruite en 2015 par un missile russe. Pendant la projection, la sirène a retenti. On a été obligés de sortir du bâtiment.        Il vous reste 78.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/11/guerre-en-ukraine-j-ai-compte-huit-explosions-la-terre-tremble-le-chien-est-effraye-l-alarme-continue-de-sonner_6145361_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai compt\u00e9 huit explosions. La terre tremble. Le chien est effray\u00e9. L\u2019alarme continue de sonner\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-11T18:15:09+02:00","datePublished":"2022-10-11T18:15:09+02:00","dateModified":"2022-10-11T18:18:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Cette semaine, Olga et Sasha se r\u00e9jouissent de la destruction du pont de Crim\u00e9e mais sont horrifi\u00e9es par les bombardements qui s\u2019abattent sur le pays. Pour la trente-troisi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/274/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-3">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Présent à distance au sommet du G7, le président ukrainien a accusé Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre ». Le G7 a dénoncé « la complicité » de Minsk et promis de « demander des comptes » à Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs Présent à distance au sommet du G7, le président ukrainien a accusé Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre ». Le G7 a dénoncé « la complicité » de Minsk et promis de « demander des comptes » à Poutine.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 11 octobre         L’Ukraine a accusé, lundi, devant les Nations unies (ONU) la Russie d’être un « Etat terroriste », pour avoir tué des civils en frappant massivement Kiev et des grandes villes. Les services de secours ukrainiens ont fait état d’un bilan provisoire de onze morts et 89 blessés à travers le pays mais l’ambassadeur Kyslytsya a parlé de quatorze civils tués et 97 blessés.        Ces bombardements russes, d’une ampleur inégalée depuis des mois, se sont abattus sur l’Ukraine lundi matin, et ont notamment touché la capitale, Kiev, Lviv, Ternopil et Dnipro. De nombreuses infrastructures civiles ont également été détruites.        Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé cette campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réponse à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée subie deux jours plus tôt.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a dénoncé « une nouvelle escalade inacceptable » ; pour l’Union européenne, ces frappes contre des civils s’apparentent à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte » ; l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a condamné des « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles.        Le président des Etats-Unis, Joe Biden, s’est, lui, insurgé contre la « brutalité absolue » de son homologue russe, et a promis « de continuer à fournir à l’Ukraine ce dont elle a besoin pour se défendre, y compris des systèmes perfectionnés » de défense antiaérienne.        Ces bombardements seront, mardi, au centre des discussions des membres du G7, à qui la première ministre britannique, Liz Truss, va demander de pas « faiblir d’un iota » dans le soutien à Kiev. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit participer à cette réunion virtuelle d’urgence prévue à partir de 14 heures, heure à Paris.        Tous les pays des Nations unies se sont réunis, lundi après-midi, en Assemblée générale d’urgence, pour débattre d’une condamnation de l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou. Avec cette résolution, qui pourrait être mise au vote mercredi, les Occidentaux espèrent montrer que la Russie du président Vladimir Poutine est isolée sur la scène internationale.                  Tout le live                18:43   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, question bête, comme d'habitude... Pourquoi ils sont 10 dans la visio du G7?    fab         Bonjour Fab, il n’y a pas de question bête.          Les dirigeants des sept États membres depuis l’origine du G7 - l’Allemagne, le Canada, les États-Unis, la France, l’Italie, le Japon, le Royaume-Uni - étaient rassemblés lors de cette réunion d’urgence par visioconférence sur la situation en Ukraine.          Etaient également présents les représentants de l’Union européenne - Ursula von der Leyen pour la Commission et Charles Michel pour le Conseil - car l’organisation européenne, dont plusieurs États membres font partie du G7, siège officiellement au sein de l’organisation depuis 1981. Enfin, le président ukrainien Volodymyr Zelensky était convié aux discussions concernant son pays.          Le nombre de protagonistes autour de la table des discussions (virtuelles en l’occurrence) était donc de dix, comme vous l’avez justement remarqué.                Capture d’écran de la réunion d’urgence du G7 tenue en visioconférence mardi 11 octobre et fournie par la présidence ukrainienne, où l’on peut voir Volodymyr Zelensky, Olaf Scholz, Charles Michel, Joe Biden, Justin Trudeau, Emmanuel Macron, Ursula von der Leyen, Mario Draghi, Fumio Kishida et Liz Truss. AP                     18:23   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 70 corps de civils exhumés dans des villes reconquises de l’Est         Le bureau du procureur général d’Ukraine a annoncé mardi avoir exhumé les corps de 78 civils dans deux villes de la région de Donetsk, dans l’est du pays, récemment reconquises par les forces ukrainiennes.          « Des sites de nombreuses sépultures ont été découverts dans les villes libérées de Sviatohirsk et Lyman », a-t-il indiqué, faisant état de 34 corps exhumés à Sviatohirsk et 44 à Lyman.          Selon cette source, certains corps exhumés à Sviatohirsk présentaient des marques de « mort violente », et les dépouilles calcinées de deux personnes ont été retrouvées dans une voiture. A Lyman, ce sont quelque 110 tombes qui ont été dénombrées et desquelles 44 corps ont été exhumés dans l’immédiat, y compris ceux « d’un enfant d’un an et de toute sa famille ».          Depuis le début de la guerre en février dernier, l’Ukraine a accusé les forces russes de nombreuses exactions, découvrant à l’occasion de retraites russes les tombes de civils tués, de victimes de torture ou d’exécution sommaire. La Russie dément systématiquement ces accusations.                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France renforce ses capacités défensives sur le flanc est de l’Europe        Le ministre des armées françaises, Sébastien Lecornu, a annoncé que la France allait déployer « une compagnie renforcée de véhicules blindés de combat d’infanterie en Roumanie, ainsi qu’un escadron de chars Leclerc », dans le cadre de sa mission avec l’OTAN sur le flan est de l’Europe, « au regard de la violence » de la guerre en Ukraine.          Le ministre s’est exprimé au nom du président de la République, qui a pris cette décision lundi soir lors du conseil de défense tenu à l’Elysée, en marge d’une audition en commission des affaires étrangères et de défense au Sénat mardi.          « Nous allons continuer à renforcer notre posture de défense en Lituanie », avec le déploiement d’avions Rafale mais aussi en envoyant « une compagnie d’escadrille légère » en Lettonie d’ici courant novembre, a-t-il ajouté.                              17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rencontre Poutine-Grossi pour évoquer le statut de la centrale de Zaporijia               Vladimir Poutine rencontre Rafael Grossi, directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) de l’ONU, à Saint-Pétersbourg, le 11 octobre 2022. PAVEL BEDNYAKOV/AFP           La Russie se dit prête à des discussions avec l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) sur la centrale nucléaire de Zaporijia. « Nous allons parler avec plaisir de toutes les questions de notre intérêt mutuel ou qui suscitent peut-être une préoccupation, par exemple ce qui concerne la situation autour de la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré M. Poutine, en recevant le chef de l’AIEA, Rafael Grossi, à Saint-Pétersbourg. « En tout cas, nous sommes ouverts à ce dialogue », a-t-il souligné.          Cette visite intervient quelques jours après que la Russie s’est approprié par décret la centrale nucléaire et au lendemain de frappes russes contre des infrastructures énergétiques en Ukraine.                              17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir récupéré trente-deux soldats dans un nouvel échange de prisonniers avec la Russie         La présidence ukrainienne a annoncé mardi, en fin d’après-midi, avoir récupéré trente-deux soldats ukrainiens dans un échange de prisonniers avec la Russie.          Dans un message partagé sur les réseaux sociaux, Andriy Yermak, chef du cabinet de la présidence, a en effet annoncé que ce nouvel échange de prisonniers avait eu lieu aujourd’hui. « Nous avons réussi à libérer trente-deux de nos soldats et à rendre le corps du ressortissant israélien Dmytro Fialka », écrit-il, précisant que parmi les libérés « figurent des officiers, des sergents et des soldats des forces armées ukrainiennes », jusqu’ici pour beaucoup « considérés comme disparus » dans « des endroits où des combats acharnés se déroulaient ».                              17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La rencontre Poutine-Erdogan jeudi à Astana confirmée par Moscou         Le président russe, Vladimir Poutine, va rencontrer jeudi son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, à Astana, en marge d’un sommet régional dans la capitale du Kazakhstan, a confirmé mardi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. « Les préparatifs sont en cours pour la rencontre », a-t-il déclaré à la presse.          La Turquie maintient une position neutre depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Elle a offert ces derniers mois sa médiation pour ouvrir des pourparlers entre les deux belligérants, en vain. Mardi, le chef de la diplomatie turque, Mevlut Cavusoglu, a de nouveau appelé Moscou et Kiev à un cessez-le-feu « dès que possible ».          Pour l’instant, M. Erdogan n’a pas encore commenté les frappes russes qui ont touché massivement l’ensemble du territoire ukrainien lundi et fait au moins dix-neuf morts et une centaine de blessés.          Bien que membre de l’OTAN, la Turquie ne s’est pas jointe aux sanctions occidentales contre la Russie, partenaire commercial d’Ankara. Sous la pression des Etats-Unis et sous peine de subir lui-même des sanctions, le pays a toutefois annoncé le mois dernier que les trois dernières banques turques qui acceptaient encore les cartes bancaires russes les refusaient désormais.                    17:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le G7 promet de « demander des comptes » à Poutine et dénonce « la complicité » de la Biélorussie         Les pays membres du G7, réunis pour une réunion de crise sur la situation en Ukraine mardi après-midi, ont promis au sortir de leurs échanges de « demander des comptes » à Vladimir Poutine, au lendemain de bombardements russes ayant massivement touché le pays et causé la mort d’au moins dix-neuf personnes.          « Nous condamnons ces attaques de la façon la plus véhémente possible et rappelons que les attaques aveugles contre des populations civiles innocentes constituent un crime de guerre », ont affirmé les dirigeants dans un communiqué, après une réunion en ligne avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les chefs d’Etat et de gouvernement du G7 ont également « déploré la stratégie russe d’escalade délibérée, y compris la mobilisation partielle des réservistes et la rhétorique nucléaire irresponsable, qui mettent en péril la paix et la sécurité mondiales ». Ils ont mis en garde Moscou, en réaffirmant que « toute utilisation d’armes chimiques, biologiques ou nucléaires par la Russie aurait de graves conséquences » et brandi la menace de nouvelles sanctions économiques.          Par ailleurs, selon eux, l’annonce de la création d’une force militaire commune entre Minsk et Moscou constitue « l’exemple le plus récent de la complicité » de la Biélorussie avec la Russie dans la guerre contre l’Ukraine. « Nous réitérons notre appel aux autorités de la Biélorussie à arrêter de permettre aux forces armées russes d’utiliser » leur territoire pour soutenir l’effort de guerre, ont-ils déclaré.          Dans un tweet publié après la rencontre, le président américain, Joe Biden, a réaffirmé l’« engagement inébranlable » des membres du G7 « à tenir la Russie responsable de sa guerre et à soutenir l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».                              16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN estime que les frappes massives de la Russie contre l’Ukraine sont « un signe de faiblesse » alors que l’armée russe perd du terrain        Les bombardements de grande ampleur menés lundi par l’armée russe en Ukraine sont un signe que Moscou recule sur les fronts est et sud du pays, a estimé mardi le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.          « Ce que nous avons vu hier est un signe de faiblesse, car la Russie est en train de perdre sur le champ de bataille » et ces bombardements « reflètent le manque d’alternatives du président Vladimir Poutine », a-t-il fait valoir lors d’une conférence de presse. Il a ainsi dénoncé le fait que Moscou « recourt de plus en plus à des attaques horribles et indiscriminées contre des civils et des infrastructures critiques ».          M. Stoltenberg a ajouté que l’OTAN est prête à faire face à toute attaque contre un de ses pays membres et souligné que les ministres de la défense de l’Alliance se réunissent mercredi et jeudi « pour augmenter [leurs] stocks de munitions et d’équipements afin de renforcer [leur] défense et être en mesure de continuer à livrer des armes à l’Ukraine, car nous devons nous préparer à une longue guerre ».Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, participera à la réunion du groupe de contact pour l’Ukraine dirigé par les Etats-Unis et au dîner de travail des ministres de l’OTAN, a précisé le porte-parole.                    16:34   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon Zelensky, Poutine « a encore les moyens d’une escalade » et veut « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre »        Lors du sommet d’urgence virtuel des pays du G7, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a martelé mardi que Vladimir Poutine, « qui est en fin de règne, a encore les moyens d’une escalade » de violences. Il a ainsi appelé les autres pays à renforcer les sanctions contre Moscou ainsi que l’aide militaire à l’Ukraine, après deux journées de bombardements d’ampleur dans le pays.          Accusant Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre », le chef de l’Etat ukrainien a réclamé une mission d’observation internationale à la frontière de son pays avec la Biélorussie.          Moscou et Minsk ont annoncé lundi la formation d’une force militaire conjointe, laissant craindre une intervention directe de l’état voisin dans le conflit. La Biélorussie a assuré mardi que cette force militaire n’avait qu’une seule visée défensive. « L’Ukraine n’a pas prévu et ne prévoit pas d’actions militaires contre la Biélorussie », a toutefois martelé le président ukrainien mardi devant le G7.          Lors de son intervention, M. Zelensky a également appelé ses homologues du G7 à aider à la création d’un bouclier aérien en mesure d’arrêter les frappes russes qui s’abattent sur son pays et qui se sont multipliées depuis lundi. « Des millions de personnes seront reconnaissantes au G7 pour une telle assistance », a-t-il déclaré, précisant que « plus d’une centaine de tirs de missiles » russes ont eu lieu « en moins de deux jours contre des civils et des infrastructures civiles ».                    16:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une vue des tombes qui, selon les responsables ukrainiens, sont des charniers de civils. A Lyman, le 11 octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA/REUTERS                 Des médecins légistes transportent le corps d’un officier de l’armée qu’ils ont exhumé d’une fosse commune. A Lyman, le 11 octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA/REUTERS                 Des officiers de l’armée passent devant des corps exhumés d’une fosse commune. A Lyman, le 11 octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA/REUTERS                     16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après le sabotage des gazoducs Nord Stream, l’OTAN a doublé sa présence en mer Baltique et mer du Nord         L’Alliance atlantique a « doublé » sa présence en mer Baltique et en mer du Nord à « plus de trente navires » après le sabotage des gazoducs Nord Stream, a annoncé mardi le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.Ces navires sont « soutenus par des avions de patrouille maritime et des capacités sous-marines », a-t-il précisé lors d’une conférence de presse. Les efforts de renforcement militaire « sont étroitement coordonnés par le commandement maritime de l’OTAN », a-t-il ajouté.          Ces zones maritimes incluent d’autres gazoducs, reliant notamment la Norvège à des pays européens, d’une importance critique.                    16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Russie : deux mille personnes seraient privées d’électricité après une frappe ukrainienne près de la frontière         Le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine, a accusé mardi Kiev d’avoir mené une frappe sur une installation électrique qui a privé de courant « plus de deux mille habitants ».          « L’armée ukrainienne a bombardé un poste électrique à Chebekino », une localité russe à sept kilomètres de la frontière ukrainienne, a déclaré sur Telegram Viatcheslav Gladkov, précisant qu’il n’y avait pas eu de victimes.          Plus tôt mardi, l’armée russe a dit avoir mené de nouvelles frappes massives en Ukraine, en particulier contre des installations électriques. En réaction, les autorités ukrainiennes ont appelé la population à limiter sa consommation d’électricité.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev accuse la Russie d’avoir enlevé un cadre de la centrale de Zaporijia        L’un des adjoints du directeur de la centrale nucléaire de Zaporijia, Valeri Martiniouk, le directeur général adjoint des ressources humaine, a été « kidnappé » par les troupes russes et est détenu dans un lieu inconnu, a déclaré mardi Energoatom, le groupe public ukrainien d’énergie nucléaire. Dans un texte publié sur la messagerie instantanée Telegram, Energoatom précise que Martiniouk a été arrêté lundi.          Le ministère de la défense russe n’a pas répondu dans l’immédiat à une demande de commentaire sur le sujet.          Energoatom a appelé le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, à prendre « toutes les mesures possibles » pour permettre la libération de Valeri Martiniouk. L’AIEA n’a pas répondu dans l’immédiat à une demande de commentaire. Rafael Grossi devait s’entretenir dans la journée avec le président russe, Vladimir Poutine, selon le Kremlin.          Le 1er octobre, Ihor Mourachov, alors directeur général de la centrale de Zaporijia, avait déjà été arrêté par les troupes russes. Rafael Grossi avait annoncé sa libération le 3 octobre, avant de préciser qu’il ne reprendrait pas ses fonctions à la direction de la centrale. Les troupes russes ont pris le contrôle du site de Zaporijia, la plus importante centrale nucléaire d’Europe, au tout début de l’invasion de l’Ukraine, mais le site reste exploité par le personnel ukrainien.          Moscou a annoncé la semaine dernière son intention de transférer le contrôle de la centrale à des équipes russes, un projet rejeté par le directeur général d’Energoatom, Petro Kotine, qui affirme que les décisions sur l’exploitation du site restent de la responsabilité de Kiev.                    15:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Crimée, l’annexion russe en Ukraine qui embarrasse les Occidentaux         Rattachée à la Russie en 2014 après un simulacre de référendum, la Crimée a une charge historique, culturelle et émotionnelle pour le Kremlin que n’ont pas les territoires occupés des régions du Donbass, de Kherson et de Zaporijia, où viennent de se tenir des consultations de même nature. « Dans le cœur et l’esprit des gens, expliquait Vladimir Poutine en mars 2014, la Crimée a toujours été une partie inséparable de la Russie. » Le dirigeant russe n’hésitait pas, alors, à employer une comparaison audacieuse avec la réunification allemande.          Depuis le début de l’invasion russe, le sort de la péninsule, épargnée par les combats, semblait déconnecté de celui du reste de l’Ukraine. Les alliés de Kiev n’ont certes jamais reconnu l’annexion de la Crimée, mais ils estimaient jusqu’ici, officieusement, qu’elle constituait un cas particulier, tant il paraissait inconcevable de la reprendre par la force. Ils craignent aujourd’hui que les succès militaires ukrainiens enregistrés ne remettent cette région au premier plan des combats.             Lire aussi :     La Crimée, la région annexée par la Russie qui embarrasse les alliés occidentaux de l’Ukraine                        15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les frappes massives russes en Ukraine sont « un signe de faiblesse », selon l’OTAN        « Ce que nous avons vu hier [lundi] est un signe de faiblesse, car la Russie est en train de perdre sur le champ de bataille » et ces bombardements de grande ampleur menés lundi par l’armée russe en Ukraine « reflètent le manque de solutions du président Vladimir Poutine », a estimé mardi le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.          « La Russie recourt de plus en plus à des attaques horribles et indiscriminées contre des civils et des infrastructures critiques », a déclaré M. Stoltenberg, lors d’une conférence de presse.                          Jens Stoltenberg au siège de l’OTAN , à Bruxelles, le 11 octobre 2022. KENZO TRIBOUILLARD/AFP                     15:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine appelle la population à « limiter » sa consommation d’électricité        Le gouvernement ukrainien a appelé mardi la population à « limiter » sa consommation d’électricité à la suite de frappes russes menées depuis la veille sur des sites énergétiques dans plusieurs régions.          « Pendant les heures de pointe – de 17 heures à 23 heures –, veuillez ne pas allumer les appareils énergivores – cuisinières électriques, bouilloires électriques, outils électriques, radiateurs et climatiseurs, fours et fers à repasser, fours à micro-ondes, cafetières, machines à laver et lave-vaisselle », a demandé le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Telegram.           « Ceci est très important pour le fonctionnement stable de notre système énergétique. »                     14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Meta classé par Moscou dans la liste des organisations « terroristes et extrémistes »         La Russie a désigné officiellement le géant américain Meta, maison-mère de Facebook et d’Instagram, comme organisation « terroriste et extrémiste », ouvrant la possibilité de poursuites judiciaires renforcées contre ses utilisateurs dans le pays.          Meta a été classé parmi les organisations « terroristes et extrémistes » du service russe de surveillance financière, a constaté mardi l’Agence France-Presse sur le site Internet de cet organisme gouvernemental. En mars, Meta avait été déclaré « extrémiste » par un tribunal russe, et ses deux réseaux sociaux-phares, Instagram et Facebook, bloqués en Russie.             Lire aussi :     Avec l’interdiction de Facebook et Instagram, Moscou poursuit sa reprise en main de l’information                        14:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Sévères destructions » après des frappes sur des sites énergétiques du centre de l’Ukraine        De nouvelles frappes russes visant des installations énergétiques dans la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, ont fait de « sévères destructions », a annoncé mardi le gouverneur régional, Valentin Reznitchenko.          « Les Russes ont tiré des missiles sur les infrastructures énergétiques des districts de Pavlohrad et de Kamianske : il y a de sévères destructions », a-t-il indiqué, précisant que « de nombreux villages sont sans électricité ». « Dans la région, un mode d’économie totale de l’électricité est mis en place afin que les hôpitaux, les transports et d’autres infrastructures sociales importantes puissent fonctionner », a-t-il ajouté, appelant les habitants à « économiser l’électricité ».          D’autres régions ont été touchées mardi par des frappes russes visant des infrastructures énergétiques. Dans le Sud, « à la suite de frappes de drones et de missiles, deux sites ont été endommagés » dans la région de Vinnytsia (sud-ouest), faisant au moins deux blessés, selon le commandement sud de l’armée ukrainienne sur Facebook. Plus tôt, le gouverneur de la région de Lviv (ouest) avait rapporté « trois explosions sur deux sites d’infrastructures de la région ».                    14:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La confrontation va se poursuivre », dit le Kremlin avant le sommet du G7        Le Kremlin a déclaré avoir des attentes limitées quant au sommet virtuel des pays du G7 prévu mardi, au cours de duquel le président ukrainien, Volodimir Zelensky, devrait prendre la parole.          Lors d’un échange téléphonique avec des journalistes, Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a déclaré : « L’ambiance de ce sommet est déjà évidente et prévisible. La confrontation va se poursuivre. »                    14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon le renseignement ukrainien, les Russes continuent de transférer des drones kamikazes Shahed-136 en Biélorussie        « Au 10 octobre, trente-deux de ces drones ont été introduits dans le pays, et huit autres devraient être livrés d’ici au 14 octobre », a annoncé le GUR, le renseignement de défense ukrainien, sur la messagerie Telegram.          La Biélorussie fournit également à l’armée d’occupation des moyens matériels et techniques ainsi que des munitions provenant de ses entrepôts, précise le renseignement ukrainien. En particulier, « un train de munitions est arrivé à la gare de Kirovske en Crimée – douze wagons, 492 tonnes –, qui a été envoyé depuis le 43e arsenal de stockage de missiles et de munitions des forces armées biélorusses (Dobrouch, oblast de Gomel) ».                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 11 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Présent à distance au sommet du G7, le président ukrainien a accusé Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre ».   AP          La Russie a annoncé, mardi, avoir mené de nouvelles attaques contre des infrastructures « militaires et électriques » en Ukraine. Trois fortes explosions ont été entendues, mardi, dans la ville ukrainienne de Lviv. Le maire, Andri Sadovy, a dit « qu’une partie de la ville est à nouveau sans électricité ». Douze missiles de type S-300 se sont également abattus sur des infrastructures « civiles » de la ville de Zaporijia faisant un mort, selon le service d’Etat pour les situations d’urgence.Présent à distance au sommet du G7 qui a eu lieu mardi, le président ukrainien Zelensky a accusé Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre ». Le G7 a dénoncé « la complicité » de Minsk et promis de « demander des comptes » à Poutine.L’Ukraine a accusé à l’ONU la Russie d’être un « Etat terroriste » pour avoir tué des civils en frappant massivement Kiev, Lviv, Ternopil et Dnipro. Dix-neuf personnes ont été tuées et 105 blessées lundi, selon un nouveau bilan annoncé sur Telegram par le service d’Etat pour les situations d’urgence. Les bombardements russes « pourraient avoir violé » le droit de la guerre et représenter des crimes de guerre si les cibles civiles « ont été visées intentionnellement », a affirmé dit l’ONU.La Biélorussie a assuré, mardi, que la force militaire formée avec son allié russe est uniquement défensive, au moment où Minsk accuse Kiev de préparer une offensive, laissant craindre son intervention directe dans le conflit en Ukraine.Plus de 70 corps de civils exhumés dans des villes reconquises de l’Est. Le bureau du procureur général d’Ukraine a annoncé avoir exhumé les corps de 78 civils dans deux villes de la région de Donetsk, dans l’est du pays, récemment reconquises par les forces ukrainiennes. « Des sites de nombreuses sépultures ont été découverts dans les villes libérées de Sviatoguirsk et Lyman », a-t-il indiqué.La France renforce sa présence militaire à l’est. Paris va déployer « une compagnie renforcée de véhicules blindés de combat d’infanterie en Roumanie, ainsi qu’un escadron de chars Leclerc », dans le cadre de sa mission avec l’OTAN, a annoncé le ministère des armées.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. Kirill Serebrennikov : « La guerre qu’a déclenchée le pouvoir russe tue non seulement l’Ukraine, mais elle tue et détruit aussi de l’intérieur la Russie »         Vidéo. Quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe         Décryptages. Quels armements la France fournit-elle à l’Ukraine ?         Editorial. Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires         Reportage. « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation         Récit. La hot-line de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 11 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-11T16:43:21+00:00","coverageEndTime":"2022-10-12T04:43:21+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","description":"Pr\u00e9sent \u00e0 distance au sommet du G7, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 Moscou de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb. Le G7 a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la complicit\u00e9\u00a0\u00bb de Minsk et promis de \u00ab\u00a0demander des comptes\u00a0\u00bb \u00e0 Poutine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pr\u00e9sent \u00e0 distance au sommet du G7, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 Moscou de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb. Le G7 a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la complicit\u00e9\u00a0\u00bb de Minsk et promis de \u00ab\u00a0demander des comptes\u00a0\u00bb \u00e0 Poutine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/0/3000/1999/1342/894/3/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-11T16:43:21+00:00"
,"endDate":"2022-10-12T04:43:21+00:00"
  Bonjour, question b\u00eate, comme d'habitude... Pourquoi ils sont 10 dans la visio du G7?    fab         Bonjour Fab, il n\u2019y a pas de question b\u00eate.          Les dirigeants des sept \u00c9tats membres depuis l\u2019origine du G7 - l\u2019Allemagne, le Canada, les \u00c9tats-Unis, la France, l\u2019Italie, le Japon, le Royaume-Uni - \u00e9taient rassembl\u00e9s lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence par visioconf\u00e9rence sur la situation en Ukraine.          Etaient \u00e9galement pr\u00e9sents les repr\u00e9sentants de l\u2019Union europ\u00e9enne - Ursula von der Leyen pour la Commission et Charles Michel pour le Conseil - car l\u2019organisation europ\u00e9enne, dont plusieurs \u00c9tats membres font partie du G7, si\u00e8ge officiellement au sein de l\u2019organisation depuis 1981. Enfin, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky \u00e9tait convi\u00e9 aux discussions concernant son pays.          Le nombre de protagonistes autour de la table des discussions (virtuelles en l\u2019occurrence) \u00e9tait donc de dix, comme vous l\u2019avez justement remarqu\u00e9.                Capture d\u2019\u00e9cran de la r\u00e9union d\u2019urgence du G7 tenue en visioconf\u00e9rence mardi 11 octobre et fournie par la pr\u00e9sidence ukrainienne, o\u00f9 l\u2019on peut voir Volodymyr Zelensky, Olaf Scholz, Charles Michel, Joe Biden, Justin Trudeau, Emmanuel Macron, Ursula von der Leyen, Mario Draghi, Fumio Kishida et Liz Truss. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T16:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T16:23:51+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mardi avoir exhum\u00e9 les corps de 78 civils dans deux villes de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, r\u00e9cemment reconquises par les forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Des sites de nombreuses s\u00e9pultures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les villes lib\u00e9r\u00e9es de Sviatohirsk et Lyman\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9, faisant \u00e9tat de 34 corps exhum\u00e9s \u00e0 Sviatohirsk et 44 \u00e0 Lyman.          Selon cette source, certains corps exhum\u00e9s \u00e0 Sviatohirsk pr\u00e9sentaient des marques de \u00ab\u00a0mort violente\u00a0\u00bb, et les d\u00e9pouilles calcin\u00e9es de deux personnes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans une voiture. A Lyman, ce sont quelque 110 tombes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9es et desquelles 44 corps ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans l\u2019imm\u00e9diat, y compris ceux \u00ab\u00a0d\u2019un enfant d\u2019un an et de toute sa famille\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier dernier, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 les forces russes de nombreuses exactions, d\u00e9couvrant \u00e0 l\u2019occasion de retraites russes les tombes de civils tu\u00e9s, de victimes de torture ou d\u2019ex\u00e9cution sommaire. La Russie d\u00e9ment syst\u00e9matiquement ces accusations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 70 corps de civils exhum\u00e9s dans des villes reconquises de l\u2019Est ","dateModified":"2022-10-11T16:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T16:17:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7aises, S\u00e9bastien Lecornu, a annonc\u00e9 que la France allait d\u00e9ployer \u00ab\u00a0une compagnie renforc\u00e9e de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie en Roumanie, ainsi qu\u2019un escadron de chars Leclerc\u00a0\u00bb, dans le cadre de sa mission avec l\u2019OTAN sur le flan est de l\u2019Europe, \u00ab\u00a0au regard de la violence\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine.          Le ministre s\u2019est exprim\u00e9 au nom du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a pris cette d\u00e9cision lundi soir lors du conseil de d\u00e9fense tenu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, en marge d\u2019une audition en commission des affaires \u00e9trang\u00e8res et de d\u00e9fense au S\u00e9nat mardi.          \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 renforcer notre posture de d\u00e9fense en Lituanie\u00a0\u00bb, avec le d\u00e9ploiement d\u2019avions Rafale mais aussi en envoyant \u00ab\u00a0une compagnie d\u2019escadrille l\u00e9g\u00e8re\u00a0\u00bb en Lettonie d\u2019ici courant novembre, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France renforce ses capacit\u00e9s d\u00e9fensives sur le flanc est de l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-11T16:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T15:59:25+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine rencontre Rafael Grossi, directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) de l\u2019ONU, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 11 octobre 2022. PAVEL BEDNYAKOV\/AFP           La Russie se dit pr\u00eate \u00e0 des discussions\u00a0avec l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Nous allons parler avec plaisir de toutes les questions de notre int\u00e9r\u00eat mutuel ou qui suscitent peut-\u00eatre une pr\u00e9occupation, par exemple ce qui concerne la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, en recevant le chef de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0En tout cas, nous sommes ouverts \u00e0 ce dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Cette visite intervient quelques jours apr\u00e8s que la Russie s\u2019est appropri\u00e9 par d\u00e9cret la centrale nucl\u00e9aire et au lendemain de frappes russes contre des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/8de4303_1665503485550-171154.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre Poutine-Grossi pour \u00e9voquer le statut de la centrale de Zaporijia ","dateModified":"2022-10-11T16:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T15:49:29+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 mardi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 trente-deux soldats ukrainiens dans un \u00e9change de prisonniers avec la Russie.          Dans un message partag\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Andriy Yermak, chef du cabinet de la pr\u00e9sidence, a en effet annonc\u00e9 que ce nouvel \u00e9change de prisonniers avait eu lieu aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 lib\u00e9rer trente-deux de nos soldats et \u00e0 rendre le corps du ressortissant isra\u00e9lien Dmytro Fialka\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il, pr\u00e9cisant que parmi les lib\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0figurent des officiers, des sergents et des soldats des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, jusqu\u2019ici pour beaucoup \u00ab\u00a0consid\u00e9r\u00e9s comme disparus\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0des endroits o\u00f9 des combats acharn\u00e9s se d\u00e9roulaient\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 trente-deux soldats dans un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la R...","dateModified":"2022-10-11T16:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T15:36:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, va rencontrer jeudi son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Astana, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional dans la capitale du Kazakhstan, a confirm\u00e9 mardi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Les pr\u00e9paratifs sont en cours pour la rencontre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse.          La Turquie maintient une position neutre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Elle a offert ces derniers mois sa m\u00e9diation pour ouvrir des pourparlers entre les deux bellig\u00e9rants, en vain. Mardi, le chef de la diplomatie turque, Mevlut Cavusoglu, a de nouveau appel\u00e9 Moscou et Kiev \u00e0 un cessez-le-feu \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb.          Pour l\u2019instant, M.\u00a0Erdogan n\u2019a pas encore comment\u00e9 les frappes russes qui ont touch\u00e9 massivement l\u2019ensemble du territoire ukrainien lundi et fait au moins dix-neuf morts et une centaine de bless\u00e9s.          Bien que membre de l\u2019OTAN, la Turquie ne s\u2019est pas jointe aux sanctions occidentales contre la Russie, partenaire commercial d\u2019Ankara. Sous la pression des Etats-Unis et sous peine de subir lui-m\u00eame des sanctions, le pays a toutefois annonc\u00e9 le mois dernier que les trois derni\u00e8res banques turques qui acceptaient encore les cartes bancaires russes les refusaient d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre Poutine-Erdogan jeudi \u00e0 Astana confirm\u00e9e par Moscou ","dateModified":"2022-10-11T15:49:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T15:18:49+00:00","articleBody":"     Les pays membres du G7, r\u00e9unis pour une r\u00e9union de crise sur la situation en Ukraine mardi apr\u00e8s-midi, ont promis au sortir de leurs \u00e9changes de \u00ab\u00a0demander des comptes\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine, au lendemain de bombardements russes ayant massivement touch\u00e9 le pays et caus\u00e9 la mort d\u2019au moins dix-neuf personnes.          \u00ab\u00a0Nous condamnons ces attaques de la fa\u00e7on la plus v\u00e9h\u00e9mente possible et rappelons que les attaques aveugles contre des populations civiles innocentes constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 les dirigeants dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s une r\u00e9union en ligne avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G7 ont \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u00e9plor\u00e9 la strat\u00e9gie russe d\u2019escalade d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, y compris la mobilisation partielle des r\u00e9servistes et la rh\u00e9torique nucl\u00e9aire irresponsable, qui mettent en p\u00e9ril la paix et la s\u00e9curit\u00e9 mondiales\u00a0\u00bb. Ils ont mis en garde Moscou, en r\u00e9affirmant que \u00ab\u00a0toute utilisation d\u2019armes chimiques, biologiques ou nucl\u00e9aires par la Russie aurait de graves cons\u00e9quences\u00a0\u00bb et brandi la menace de nouvelles sanctions\u00a0\u00e9conomiques.          Par ailleurs, selon eux, l\u2019annonce de la cr\u00e9ation d\u2019une force militaire commune entre Minsk et Moscou constitue \u00ab\u00a0l\u2019exemple le plus r\u00e9cent de la complicit\u00e9\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorussie avec la Russie dans la guerre contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9it\u00e9rons notre appel aux autorit\u00e9s de la Bi\u00e9lorussie \u00e0 arr\u00eater de permettre aux forces arm\u00e9es russes d\u2019utiliser\u00a0\u00bb leur territoire pour soutenir l\u2019effort de guerre, ont-ils d\u00e9clar\u00e9.          Dans un tweet publi\u00e9 apr\u00e8s la rencontre, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0engagement in\u00e9branlable\u00a0\u00bb des membres du G7 \u00ab\u00a0\u00e0 tenir la Russie responsable de sa guerre et \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 promet de \u00ab\u00a0demander des comptes\u00a0\u00bb \u00e0 Poutine et d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la complicit\u00e9\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorus...","dateModified":"2022-10-11T15:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:51:36+00:00","articleBody":"     Les bombardements de grande ampleur men\u00e9s lundi par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine sont un signe que Moscou recule sur les fronts est et sud du pays, a estim\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu hier est un signe de faiblesse, car la Russie est en train de perdre sur le champ de bataille\u00a0\u00bb et ces bombardements \u00ab\u00a0refl\u00e8tent le manque d\u2019alternatives du pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 le fait que Moscou \u00ab\u00a0recourt de plus en plus \u00e0 des attaques horribles et indiscrimin\u00e9es contre des civils et des infrastructures critiques\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Stoltenberg a ajout\u00e9 que l\u2019OTAN est pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 toute attaque contre un de ses pays membres et soulign\u00e9 que les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Alliance se r\u00e9unissent mercredi et jeudi \u00ab\u00a0pour augmenter [leurs] stocks de munitions et d\u2019\u00e9quipements afin de renforcer [leur] d\u00e9fense et \u00eatre en mesure de continuer \u00e0 livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, car nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 une\u00a0longue guerre\u00a0\u00bb.Le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, participera \u00e0 la r\u00e9union du groupe de contact pour l\u2019Ukraine dirig\u00e9 par les Etats-Unis et au d\u00eener de travail des ministres de l\u2019OTAN, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN estime que les frappes massives de la Russie contre l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0un signe de faiblesse\u00a0\u00bb al...","dateModified":"2022-10-11T15:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:34:47+00:00","articleBody":"     Lors du sommet d\u2019urgence virtuel des pays du G7, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a martel\u00e9 mardi que Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0qui est en fin de r\u00e8gne, a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb de violences. Il a ainsi appel\u00e9 les autres pays \u00e0 renforcer les sanctions contre Moscou ainsi que l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, apr\u00e8s deux journ\u00e9es de bombardements d\u2019ampleur dans le pays.          Accusant Moscou de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat ukrainien a r\u00e9clam\u00e9 une mission d\u2019observation internationale \u00e0 la fronti\u00e8re de son pays avec la Bi\u00e9lorussie.          Moscou et Minsk ont annonc\u00e9 lundi la formation d\u2019une force militaire conjointe, laissant craindre une intervention directe de l\u2019\u00e9tat voisin dans le conflit. La Bi\u00e9lorussie a assur\u00e9 mardi que cette force militaire n\u2019avait qu\u2019une seule vis\u00e9e d\u00e9fensive. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a pas pr\u00e9vu et ne pr\u00e9voit pas d\u2019actions militaires contre la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a toutefois martel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien mardi devant le G7.          Lors de son intervention, M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement appel\u00e9 ses homologues du G7 \u00e0 aider \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un bouclier a\u00e9rien en mesure d\u2019arr\u00eater les frappes russes qui s\u2019abattent sur son pays et qui se sont multipli\u00e9es depuis lundi. \u00ab\u00a0Des millions de personnes seront reconnaissantes au G7 pour une telle assistance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0plus d\u2019une centaine de tirs de missiles\u00a0\u00bb russes ont eu lieu \u00ab\u00a0en moins de deux jours contre des civils et des infrastructures civiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Zelensky, Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb et veut \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la...","dateModified":"2022-10-11T14:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:25:13+00:00","articleBody":"                     Une vue des tombes qui, selon les responsables ukrainiens, sont des charniers de civils. A Lyman, le 11\u00a0octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA\/REUTERS                 Des m\u00e9decins l\u00e9gistes transportent le corps d\u2019un officier de l\u2019arm\u00e9e qu\u2019ils ont exhum\u00e9 d\u2019une fosse commune. A Lyman, le 11\u00a0octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA\/REUTERS                 Des officiers de l\u2019arm\u00e9e passent devant des corps exhum\u00e9s d\u2019une fosse commune. A Lyman, le 11\u00a0octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/3fa69e5_1665503867570-2022-10-11t154503z-616878921-rc22zw93p1b2-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lyman.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T16:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:20:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Alliance atlantique a \u00ab\u00a0doubl\u00e9\u00a0\u00bb sa pr\u00e9sence en mer Baltique et en mer du Nord \u00e0 \u00ab\u00a0plus de trente navires\u00a0\u00bb apr\u00e8s le sabotage des gazoducs Nord Stream, a annonc\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.Ces navires sont \u00ab\u00a0soutenus par des avions de patrouille maritime et des capacit\u00e9s sous-marines\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Les efforts de renforcement militaire \u00ab\u00a0sont \u00e9troitement coordonn\u00e9s par le commandement maritime de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ces zones maritimes incluent d\u2019autres gazoducs, reliant notamment la Norv\u00e8ge \u00e0 des pays europ\u00e9ens, d\u2019une importance critique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage des gazoducs Nord Stream, l\u2019OTAN a doubl\u00e9 sa pr\u00e9sence en mer Baltique et mer du Nor...","dateModified":"2022-10-11T14:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:17:19+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a accus\u00e9 mardi Kiev d\u2019avoir men\u00e9 une frappe sur une installation \u00e9lectrique qui a priv\u00e9 de courant \u00ab\u00a0plus de deux mille habitants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a bombard\u00e9 un poste \u00e9lectrique \u00e0 Chebekino\u00a0\u00bb, une localit\u00e9 russe \u00e0 sept kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Viatcheslav Gladkov, pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de victimes.          Plus t\u00f4t mardi, l\u2019arm\u00e9e russe a dit avoir men\u00e9 de nouvelles frappes massives en Ukraine, en particulier contre des installations \u00e9lectriques. En r\u00e9action, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 la population \u00e0 limiter sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: deux mille personnes seraient priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s une frappe ukrainienne pr\u00e8s de la...","dateModified":"2022-10-11T16:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T13:57:16+00:00","articleBody":"     L\u2019un des adjoints du directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Valeri Martiniouk, le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des ressources humaine, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0kidnapp\u00e9\u00a0\u00bb par les troupes russes et est d\u00e9tenu dans un lieu inconnu, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Energoatom, le groupe public ukrainien d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Dans un texte publi\u00e9 sur la messagerie instantan\u00e9e Telegram, Energoatom pr\u00e9cise que Martiniouk a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaire sur le sujet.          Energoatom a appel\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, \u00e0 prendre \u00ab\u00a0toutes les mesures possibles\u00a0\u00bb pour permettre la lib\u00e9ration de Valeri Martiniouk. L\u2019AIEA n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaire. Rafael Grossi devait s\u2019entretenir dans la journ\u00e9e avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, selon le Kremlin.          Le 1er\u00a0octobre, Ihor Mourachov, alors directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale de Zaporijia, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les troupes russes. Rafael Grossi avait annonc\u00e9 sa lib\u00e9ration le 3\u00a0octobre, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019il ne reprendrait pas ses fonctions \u00e0 la direction de la centrale. Les troupes russes ont pris le contr\u00f4le du site de Zaporijia, la plus importante centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, au tout d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais le site reste exploit\u00e9 par le personnel ukrainien.          Moscou a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re son intention de transf\u00e9rer le contr\u00f4le de la centrale \u00e0 des \u00e9quipes russes, un projet rejet\u00e9 par le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Energoatom, Petro Kotine, qui affirme que les d\u00e9cisions sur l\u2019exploitation du site restent de la responsabilit\u00e9 de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accuse la Russie d\u2019avoir enlev\u00e9 un cadre de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-11T14:31:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T13:48:43+00:00","articleBody":"     Rattach\u00e9e \u00e0 la Russie en\u00a02014 apr\u00e8s un simulacre de r\u00e9f\u00e9rendum, la Crim\u00e9e a une charge historique, culturelle et \u00e9motionnelle pour le Kremlin que n\u2019ont pas les territoires occup\u00e9s des r\u00e9gions du Donbass, de Kherson et de Zaporijia, o\u00f9 viennent de se tenir des consultations de m\u00eame nature. \u00ab\u00a0Dans le c\u0153ur et l\u2019esprit des gens, expliquait Vladimir Poutine en mars\u00a02014, la Crim\u00e9e a toujours \u00e9t\u00e9 une partie ins\u00e9parable de la Russie.\u00a0\u00bb Le dirigeant russe n\u2019h\u00e9sitait pas, alors, \u00e0 employer une comparaison audacieuse avec la r\u00e9unification allemande.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le sort de la p\u00e9ninsule, \u00e9pargn\u00e9e par les combats, semblait d\u00e9connect\u00e9 de celui du reste de l\u2019Ukraine. Les alli\u00e9s de Kiev n\u2019ont certes jamais reconnu l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, mais ils estimaient jusqu\u2019ici, officieusement, qu\u2019elle constituait un cas particulier, tant il paraissait inconcevable de la reprendre par la force. Ils craignent aujourd\u2019hui que les succ\u00e8s militaires ukrainiens enregistr\u00e9s ne remettent cette r\u00e9gion au premier plan des combats.             Lire aussi :     La Crim\u00e9e, la r\u00e9gion annex\u00e9e par la Russie qui embarrasse les alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Crim\u00e9e, l\u2019annexion russe en Ukraine qui embarrasse les Occidentaux ","dateModified":"2022-10-11T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T13:44:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu hier [lundi] est un signe de faiblesse, car la Russie est en train de perdre sur le champ de bataille\u00a0\u00bb et ces bombardements de grande ampleur men\u00e9s lundi par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine \u00ab\u00a0refl\u00e8tent le manque de solutions du pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0La Russie recourt de plus en plus \u00e0 des attaques horribles et indiscrimin\u00e9es contre des civils et des infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                          Jens Stoltenberg au si\u00e8ge de l\u2019OTAN , \u00e0 Bruxelles, le 11 octobre 2022. KENZO TRIBOUILLARD\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/3629b13_1665496152910-170706.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes massives russes en Ukraine sont \u00ab\u00a0un signe de faiblesse\u00a0\u00bb, selon l\u2019OTAN","dateModified":"2022-10-11T14:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T13:10:01+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a appel\u00e9 mardi la population \u00e0 \u00ab\u00a0limiter\u00a0\u00bb sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de frappes russes men\u00e9es depuis la veille sur des sites \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions.          \u00ab\u00a0Pendant les heures de pointe \u2013 de 17\u00a0heures \u00e0 23\u00a0heures \u2013, veuillez ne pas allumer les appareils \u00e9nergivores \u2013 cuisini\u00e8res \u00e9lectriques, bouilloires \u00e9lectriques, outils \u00e9lectriques, radiateurs et climatiseurs, fours et fers \u00e0 repasser, fours \u00e0 micro-ondes, cafeti\u00e8res, machines \u00e0 laver et lave-vaisselle\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Telegram.           \u00ab\u00a0Ceci est tr\u00e8s important pour le fonctionnement stable de notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine appelle la population \u00e0 \u00ab\u00a0limiter\u00a0\u00bb sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-11T14:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T12:46:50+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9sign\u00e9 officiellement le g\u00e9ant am\u00e9ricain Meta, maison-m\u00e8re de Facebook et d\u2019Instagram, comme organisation \u00ab\u00a0terroriste et extr\u00e9miste\u00a0\u00bb, ouvrant la possibilit\u00e9 de poursuites judiciaires renforc\u00e9es contre ses utilisateurs dans le pays.          Meta a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 parmi les organisations \u00ab\u00a0terroristes et extr\u00e9mistes\u00a0\u00bb du service russe de surveillance financi\u00e8re, a constat\u00e9 mardi l\u2019Agence France-Presse sur le site Internet de cet organisme gouvernemental. En mars, Meta avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb par un tribunal russe, et ses deux r\u00e9seaux sociaux-phares, Instagram et Facebook, bloqu\u00e9s en Russie.             Lire aussi :     Avec l\u2019interdiction de Facebook et Instagram, Moscou poursuit sa reprise en main de l\u2019information          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meta class\u00e9 par Moscou dans la liste des organisations \u00ab\u00a0terroristes et extr\u00e9mistes\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-10-11T14:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T12:38:25+00:00","articleBody":"     De nouvelles frappes russes visant des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, ont fait de \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res destructions\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi le gouverneur r\u00e9gional, Valentin Reznitchenko.          \u00ab\u00a0Les Russes ont tir\u00e9 des missiles sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques des districts de Pavlohrad et de Kamianske\u00a0: il y a de s\u00e9v\u00e8res destructions\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0de nombreux villages sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion, un mode d\u2019\u00e9conomie totale de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est mis en place afin que les h\u00f4pitaux, les transports et d\u2019autres infrastructures sociales importantes puissent fonctionner\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, appelant les habitants \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9conomiser l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          D\u2019autres r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es mardi par des frappes russes visant des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. Dans le Sud, \u00ab\u00a0\u00e0 la suite de frappes de drones et de missiles, deux sites ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Vinnytsia (sud-ouest), faisant au moins deux bless\u00e9s, selon le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook. Plus t\u00f4t, le gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv (ouest) avait rapport\u00e9 \u00ab\u00a0trois explosions sur deux sites d\u2019infrastructures de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u00e9v\u00e8res destructions\u00a0\u00bb apr\u00e8s des frappes sur des sites \u00e9nerg\u00e9tiques du centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-11T13:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T12:16:14+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 avoir des attentes limit\u00e9es quant au sommet virtuel des pays du G7 pr\u00e9vu mardi, au cours de duquel le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, devrait prendre la parole.          Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ambiance de ce sommet est d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente et pr\u00e9visible. La confrontation va se poursuivre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La confrontation va se poursuivre\u00a0\u00bb, dit le Kremlin avant le sommet du G7","dateModified":"2022-10-11T13:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T12:05:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au 10\u00a0octobre, trente-deux de ces drones ont \u00e9t\u00e9 introduits dans le pays, et huit autres devraient \u00eatre livr\u00e9s d\u2019ici au 14\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le GUR, le renseignement de d\u00e9fense ukrainien, sur la messagerie Telegram.          La Bi\u00e9lorussie fournit \u00e9galement \u00e0 l\u2019arm\u00e9e d\u2019occupation des moyens mat\u00e9riels et techniques ainsi que des munitions provenant de ses entrep\u00f4ts, pr\u00e9cise le renseignement ukrainien. En particulier, \u00ab\u00a0un train de munitions est arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Kirovske en Crim\u00e9e \u2013 douze wagons, 492 tonnes \u2013, qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 depuis le 43e\u00a0arsenal de stockage de missiles et de munitions des forces arm\u00e9es bi\u00e9lorusses (Dobrouch, oblast de Gomel)\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le renseignement ukrainien, les Russes continuent de transf\u00e9rer des drones kamikazes Shahed-136 en Bi...","dateModified":"2022-10-11T13:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T11:45:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que Moscou a affirm\u00e9 avoir men\u00e9 de nouvelles frappes contre des cibles militaires et des infrastructures ce mardi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a confirm\u00e9 que la Russie ciblait \u00ab\u00a0les installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des crimes de guerre planifi\u00e9s bien \u00e0 l\u2019avance et visant \u00e0 cr\u00e9er des conditions insupportables pour les civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Dmytro Kuleba.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien accuse Moscou de viser \u00ab\u00a0les installations \u00e9nerg\u00e9tique...","dateModified":"2022-10-11T11:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T11:42:05+00:00","articleBody":"     La Russie est ouverte \u00e0 une \u00e9ventuelle rencontre entre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, lors du prochain sommet du G20, et prendrait en consid\u00e9ration cette proposition si elle venait \u00e0 lui \u00eatre soumise, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Nous avons toujours dit que nous ne refusons jamais une r\u00e9union. S\u2019il y a une proposition, alors nous l\u2019\u00e9tudierons\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019antenne de la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.          Interrog\u00e9 sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 que la Turquie accueille de tels pourparlers, le chef de la diplomatie russe a pr\u00e9cis\u00e9 que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 entendre toute suggestion concernant des pourparlers de paix mais qu\u2019il ne pouvait pas s\u2019engager par anticipation sur le r\u00e9sultat d\u2019un tel processus.          Il a, en revanche, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb les d\u00e9clarations de responsables am\u00e9ricains \u2013 dont le porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, John Kirby \u2013 selon lesquelles les Etats-Unis seraient pr\u00eats \u00e0 discuter mais se seraient heurt\u00e9s \u00e0 refus de la Russie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons re\u00e7u aucune proposition s\u00e9rieuse en vue d\u2019un contact\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ouverte \u00e0 une rencontre Poutine-Biden au G20, selon Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-10-11T11:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:57:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera son homologue russe, Vladimir Poutine, cette semaine \u00e0 Astana, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional dans la capitale du Kazakhstan, a annonc\u00e9 un responsable turc. Ce responsable, qui s\u2019exprimait sous le couvert de l\u2019anonymat, avait initialement d\u00e9clar\u00e9 que la rencontre se tiendrait mercredi mais a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle se d\u00e9roulerait plut\u00f4t vraisemblablement jeudi, selon le dernier \u00e9tat du programme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre Erdogan-Poutine \u00e0 Astana se tiendra plut\u00f4t jeudi au lieu de mercredi, comme initialement an...","dateModified":"2022-10-11T11:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:54:57+00:00","articleBody":"     A Zaporijia, apr\u00e8s les frappes russes                Un magasin de voitures d\u00e9truit par un bombardement russe, \u00e0\u00a0Zaporijia, le 11\u00a0octobre\u00a02022. LEO CORREA\/AP                 A Zaporijia, le 11\u00a0octobre\u00a02022. LEO CORREA\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/bfe1c97_1665484728627-698170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T11:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:47:54+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des bombardements russes et des centrales nucl\u00e9aires et infrastructures strat\u00e9giques en Ukraine","dateModified":"2022-10-11T10:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:45:03+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, mardi, avoir men\u00e9 de nouvelles frappes\u00a0contre des cibles militaires et des installations \u00e9lectriques en Ukraine, au lendemain de bombardements russes d\u2019ampleur dans tout le pays.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 \u00e0 mener des frappes massives avec des armes longue port\u00e9e de haute pr\u00e9cision, depuis des bases terrestres ou maritimes, sur des sites militaires et des installations \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re, Igor Konachenkov, assurant que tous les objectifs de ces frappes avaient \u00e9t\u00e9 atteints. \u00ab\u00a0Tous les sites d\u00e9sign\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi dans ce compte-rendu quotidien, sans pr\u00e9ciser combien de tirs avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s et o\u00f9 ils avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9s.          Il a par ailleurs assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait repouss\u00e9 des attaques ukrainiennes sur plusieurs fronts dans le sud et l\u2019est du pays. L\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de confirmer ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante.          A Lviv, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est temporairement coup\u00e9e dans 30\u00a0% de la ville, a \u00e9crit Andri Sadovy, le maire de la ville, sur la messagerie Telegram, ajoutant que deux quartiers \u00e9taient \u00e9galement priv\u00e9s d\u2019eau et demandant aux habitants de faire des r\u00e9serves d\u2019eau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir men\u00e9 de nouvelles frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-11T10:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:29:58+00:00","articleBody":"     Kiev a annonc\u00e9, mardi, avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 soixante-deux corps de ses soldats tu\u00e9s, notamment ceux qui ont p\u00e9ri en juillet dans le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, dans la partie occup\u00e9e de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, o\u00f9 des dizaines de prisonniers avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une frappe dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Soixante-deux h\u00e9ros tomb\u00e9s sont revenus chez eux\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re charg\u00e9 de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires occup\u00e9s par la Russie.             Lire aussi :     En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a recup\u00e9r\u00e9 soixante-deux corps de soldats tu\u00e9s notamment dans une prison","dateModified":"2022-10-11T10:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:11:08+00:00","articleBody":"     Le Monde publie le discours prononc\u00e9 par le metteur en sc\u00e8ne russe en exil, lors de la r\u00e9ception de son dipl\u00f4me de docteur honoris causa \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Nanterre, le 4\u00a0octobre. Assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en\u00a02019, il n\u2019avait pas pu le recevoir en main propre.             Lire aussi :     Kirill Serebrennikov\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre qu\u2019a d\u00e9clench\u00e9e le pouvoir russe tue non seulement l\u2019Ukraine, mais elle tue et d\u00e9truit aussi de l\u2019int\u00e9rieur la Russie\u00a0\u00bb                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kirill Serebrennikov\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre qu\u2019a d\u00e9clench\u00e9e le pouvoir russe tue non seulement l\u2019Ukraine, ma...","dateModified":"2022-10-11T10:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:01:03+00:00","articleBody":"     Les bombardements massifs de villes ukrainiennes par la Russie constituent des crimes de guerre au regard du droit international, ont d\u00e9clar\u00e9, mardi, les pr\u00e9sidents des pays du groupe des Neuf de Bucarest, accompagn\u00e9s de leurs homologues de la Mac\u00e9doine du Nord et du Mont\u00e9n\u00e9gro.          \u00ab\u00a0Nous, les pr\u00e9sidents de la Bulgarie, de la R\u00e9publique tch\u00e8que, de l\u2019Estonie, de la Hongrie, de la Lettonie, de la Lituanie, du Mont\u00e9n\u00e9gro, de la Mac\u00e9doine du Nord, de la Pologne, de la Roumanie et de la Slovaquie, condamnons les bombardements massifs des villes ukrainiennes effectu\u00e9s r\u00e9cemment par la Russie, qui constituent des crimes de guerre au regard du droit international\u00a0\u00bb, ont-ils d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          La Russie qualifie ses actions en Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qui ne vise pas \u00e0 occuper un territoire mais \u00e0 d\u00e9truire les capacit\u00e9s militaires de son voisin du sud et \u00e0 capturer ceux qu\u2019elle consid\u00e8re comme de dangereux nationalistes. Elle a ni\u00e9 avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment attaqu\u00e9 des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes en Ukraine sont des crimes de guerre, selon le groupe des Neuf de Bucarest","dateModified":"2022-10-11T10:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:59:31+00:00","articleBody":"     Vid\u00e9os truqu\u00e9es, photomontages, archives d\u00e9contextualis\u00e9es\u2026 le conflit est marqu\u00e9 par une multitude de contenus trompeurs. Les D\u00e9codeurs vous aident \u00e0 faire le tri.          Parmi les derni\u00e8res infox, celle d\u2019une fausse croix gamm\u00e9e sur le bracelet d\u2019un commandant ukrainien. Le 6\u00a0octobre, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, a publi\u00e9 sur Twitter\u00a0une photo de lui en tenue militaire. L\u2019attention s\u2019est port\u00e9e sur son bracelet orn\u00e9, selon certains commentateurs, d\u2019une croix gamm\u00e9e. Mais comme\u00a0l\u2019ont d\u00e9montr\u00e9\u00a0plusieurs internautes, la faible r\u00e9solution et la compression de l\u2019image provoquent une illusion d\u2019optique, car il s\u2019agit en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un bracelet d\u00e9cor\u00e9 de symboles de la mythologie nordique. Un officier des forces arm\u00e9es ukrainiennes proche de ce commandant\u00a0a m\u00eame publi\u00e9\u00a0le lien de la boutique en ligne o\u00f9 ce type de bracelet est en vente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-10-11T10:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:52:32+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie a assur\u00e9, mardi, que la force militaire form\u00e9e avec son alli\u00e9 russe est uniquement d\u00e9fensive, au moment o\u00f9 Minsk accuse Kiev de pr\u00e9parer une offensive, laissant craindre son intervention directe dans le conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0Les objectifs du groupement r\u00e9gional sont purement d\u00e9fensifs. Et toutes les op\u00e9rations, men\u00e9es actuellement, visent \u00e0 adopter une r\u00e9action ad\u00e9quate aux actions men\u00e9es pr\u00e8s de notre fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse, Victor Khrenine, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de son minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La force commune russo-bi\u00e9lorusse est \u00ab\u00a0purement d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, selon Minsk","dateModified":"2022-10-11T09:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:45:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, que sait-on des mouvements de troupes bi\u00e9lorusses? Merci de faire le point.    Pol         Bonjour,          Lundi, Alexandre Loukachenko a annonc\u00e9 la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0groupement militaire commun\u00a0\u00bb avec Moscou et assur\u00e9 que les tensions actuelles justifiaient son utilisation contre l\u2019Ukraine. Aucun acte toutefois n\u2019a suivi cette nouvelle menace. Cette d\u00e9claration reste, donc, pour le moment, de l\u2019ordre de l\u2019annonce de la part d\u2019un pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse qui est l\u2019oblig\u00e9 de Poutine et qui refuse, depuis le d\u00e9but de la guerre, d\u2019engager ses troupes dans le conflit.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T09:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:37:29+00:00","articleBody":"     Dans la ville ukrainienne de Lviv, d\u00e9j\u00e0 bombard\u00e9e lundi, trois fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, rapporte \u00e0 l\u2019instant sur Twitter le journaliste du Monde en Ukraine, Emmanuel Grynszpan.                    Le maire de la ville, Andri Sadovy, a tweet\u00e9 \u00e9galement qu\u2019une attaque \u00e0 la roquette sur une infrastructure \u00e0 Lviv \u00ab\u00a0se produisait, pr\u00e9cisant qu\u2019une partie de la ville est \u00e0 nouveau sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, et demandant \u00e0 la population de rester dans les abris.                    Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv, Maksym Kozytsky, il y a eu\u00a0\u00ab\u00a0trois explosions sur deux sites d\u2019infrastructure de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois puissantes explosions entendues \u00e0 Lviv, priv\u00e9e \u00e0 nouveau partiellement d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-11T10:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:34:48+00:00","articleBody":"     Au lendemain de bombardements russes d\u2019ampleur sur Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine, des frappes qui ont suscit\u00e9 un toll\u00e9 occidental, les puissances du G7 se r\u00e9unissent en urgence mardi, alors que les autorit\u00e9s ukrainiennes affichent leur d\u00e9termination face \u00e0 Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit participer \u00e0 cette r\u00e9union du G7 en visioconf\u00e9rence pr\u00e9vue \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure fran\u00e7aise.          De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine doit recevoir le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, pour parler notamment de la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale ukrainienne de Zaporijia que la Russie occupe militairement depuis mars, et qu\u2019elle s\u2019est appropri\u00e9e lorsqu\u2019elle a revendiqu\u00e9, fin septembre, l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes.          Les frappes ont vis\u00e9 des infrastructures militaires, \u00e9nerg\u00e9tiques et de communication ukrainiennes, selon le Kremlin, mais ont \u00e9galement touch\u00e9 des sites purement civils, comme une universit\u00e9, un terrain de jeu, des parcs ou un pont pi\u00e9ton en plein centre-ville. Le dernier bilan fait \u00e9tat de dix-neuf morts et cent cinq bless\u00e9s dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 se r\u00e9unit en urgence","dateModified":"2022-10-11T09:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:22:11+00:00","articleBody":"     Les bombardements russes de plusieurs villes en Ukraine, lundi, \u00ab\u00a0pourraient avoir viol\u00e9\u00a0\u00bb le droit de la guerre et repr\u00e9senter des crimes de guerre si les cibles civiles \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es intentionnellement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) mardi.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie de se r\u00e9fr\u00e9ner devant toute escalade\u00a0\u00bb de la violence, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme, Ravina Shamdasani, lors d\u2019un briefing de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle s\u2019est particuli\u00e8rement inqui\u00e9t\u00e9e des cibles vis\u00e9es \u2013 des objectifs civils \u2013 ainsi que de l\u2019heure de grande affluence choisie pour bombarder les objectifs en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes de lundi \u00ab\u00a0pourraient avoir viol\u00e9\u00a0\u00bb le droit de la guerre, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-10-11T09:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:09:37+00:00","articleBody":"     La Turquie a appel\u00e9 mardi la Russie et l\u2019Ukraine \u00e0 un cessez-le-feu viable, estimant que les deux pays s\u2019\u00e9cartaient du chemin de la diplomatie alors que la guerre perdure. \u00ab\u00a0Un cessez-le-feu doit \u00eatre \u00e9tabli d\u00e8s que possible. Le plus t\u00f4t est le mieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara appelle Moscou et Kiev \u00e0 un cessez-le-feu \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-11T09:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T08:41:43+00:00","articleBody":"     N\u00e9 \u00e0 Moscou, le milliardaire de la Silicon Valley a annonc\u00e9 lundi avoir renonc\u00e9 \u00e0 sa nationalit\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Ma famille et moi avons quitt\u00e9 la Russie pour de bon en\u00a02014, apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a twitt\u00e9 Iouri Milner.\u00a0\u00ab\u00a0Et cet \u00e9t\u00e9, nous avons achev\u00e9 officiellement le processus de renonciation \u00e0 notre citoyennet\u00e9 russe.\u00a0\u00bb          Fondateur du groupe d\u2019investissement dans l\u2019Internet Digital Sky Technologies (DST) et l\u2019un des premiers \u00e0 avoir achet\u00e9 des actions du groupe am\u00e9ricain Facebook, M.\u00a0Milner est citoyen isra\u00e9lien depuis 1999, explique son site Internet. Physicien de formation, Iouri Milner a travaill\u00e9 pour la Banque mondiale. Il n\u2019a pas d\u2019actifs en Russie et 97\u00a0% de sa fortune a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e hors de Russie, ajoute le site, pr\u00e9cisant que\u00a0\u00ab\u00a0Iouri n\u2019a jamais rencontr\u00e9 [le pr\u00e9sident russe] Vladimir Poutine, que ce soit individuellement ou en groupe\u00a0\u00bb.          La fondation caritative de Milner, Breakthrough Prize Foundation, a condamn\u00e9 en mars l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et a donn\u00e9 plus de 11\u00a0millions de dollars (11,3\u00a0millions d\u2019euros) pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et les scientifiques forc\u00e9s \u00e0 fuir le pays.          En 2016, Milner et l\u2019astrophysicien britannique Stephen Hawking (mort en\u00a02018) avaient annonc\u00e9 une initiative ambitieuse pour une mission vers Alpha du Centaure, le groupe d\u2019\u00e9toiles le plus proche de la Terre, avec un petit vaisseau qui ne p\u00e8serait que quelques grammes et serait propuls\u00e9 \u00e0 un cinqui\u00e8me de la vitesse de la lumi\u00e8re en bombardant sa voile de quelques m\u00e8tres carr\u00e9s de photons produits par un laser bas\u00e9 sur Terre. Les deux hommes s\u2019\u00e9taient \u00e9galement alli\u00e9s pour lancer une recherche d\u2019ampleur sur la vie extraterrestre avec un projet sur dix ans financ\u00e9 par Milner \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le milliardaire Iouri Milner renonce \u00e0 sa nationalit\u00e9 russe","dateModified":"2022-10-11T08:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T08:08:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera son homologue russe, Vladimir Poutine, mercredi, \u00e0 Astana, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional dans la capitale du Kazakhstan, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un responsable turc. La Turquie, qui maintient une position neutre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, a offert dans le pass\u00e9 sa m\u00e9diation pour ouvrir des pourparlers entre\u00a0Kiev et\u00a0Moscou.          M. Erdogan, qui n\u2019a pas encore fait de commentaire sur les frappes russes \u00e0 travers tout le territoire ukrainien lundi, qui ont fait au moins dix-neuf morts et une centaine de bless\u00e9s, a assur\u00e9 que l\u2019approche\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019Ankara sur ce conflit \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9e des Occidentaux. Le chef de la diplomatie turque, Mevlut Cavusoglu, a eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique lundi apr\u00e8s les derni\u00e8res attaques russes, a indiqu\u00e9 une source diplomatique turque sans plus de pr\u00e9cisions.          Les pr\u00e9sidents turc et russe se sont rencontr\u00e9s en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional en Ouzb\u00e9kistan le mois dernier. M. Erdogan nourrit l\u2019espoir d\u2019amener Vladimir Poutine et son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky \u00e0 se rencontrer pour des pourparlers de paix dont les bellig\u00e9rants ne semblent pas vouloir, mais jug\u00e9s essentiels et r\u00e9alistes par les officiels turcs.          Bien que membre de l\u2019OTAN, la Turquie ne s\u2019est pas jointe aux sanctions occidentales contre la Russie. M. Erdogan, qui fait face \u00e0 une situation \u00e9conomique difficile avant des \u00e9lections pr\u00e9vues en juin, est soucieux de d\u00e9velopper les \u00e9changes commerciaux avec Moscou. Toutefois, sous la pression des Etats-Unis, Ankara a annonc\u00e9 le mois dernier que les trois derni\u00e8res banques turques qui acceptaient encore les cartes bancaires russes avaient d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater.             Lire aussi :     Entre Poutine et Erdogan, une entente cordiale et des int\u00e9r\u00eats bien compris                 Lire aussi :     \u00ab La proximit\u00e9 de Recep Tayyip Erdogan avec Vladimir Poutine fait partie de son jeu\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre pr\u00e9vue entre Erdogan et Poutine mercredi \u00e0 Astana","dateModified":"2022-10-11T08:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T07:57:26+00:00","articleBody":"     A Zaporijia, apr\u00e8s des frappes russes.                Un pompier ukrainien inspecte les d\u00e9bris d\u2019un immeuble d\u00e9truit, \u00e0\u00a0Zaporijia, le\u00a010\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des ouvriers attendent pour d\u00e9blayer les d\u00e9combres, \u00e0 Zaporijia, le 10 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un policier garde le sac mortuaire d\u2019une victime du bombardement russe survenu dans la nuit, \u00e0 Zaporijia, le\u00a010\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un homme, venu pr\u00eater main-forte, observe le d\u00e9blaiement, \u00e0\u00a0Zaporijia, le 10 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans les d\u00e9combres. A Zaporijia le 10 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le souffle d\u2019une explosion a d\u00e9truit une partie de l\u2019appartement de Volodymyr Timtisheny. Sa s\u0153ur Darya est venue l\u2019aider. A Zaporijia, le 10 ocobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/aa1b08e_1665474524676-bombardement-zaporijia-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T08:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T07:55:14+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution du conflit sur le terrain avec cette carte du Monde  actualis\u00e9e le 9 octobre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-10-11T07:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T07:40:36+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0serait bien avis\u00e9e\u00a0\u00bb de ne pas entrer dans la guerre en Ukraine, a averti, mardi, la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, \u00e9voquant la possibilit\u00e9 de sanctions. \u00ab\u00a0La question sera tr\u00e8s certainement \u00e0 l\u2019agenda des discussions du G7\u00a0\u00bb qui se r\u00e9unit en visioconf\u00e9rence mardi en urgence, au lendemain des frappes russes massives sur toute l\u2019UKraine, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Colonna sur France Inter. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9, lundi, la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et a annonc\u00e9 un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie et le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb avec Moscou.          Minsk \u00ab\u00a0serait bien avis\u00e9\u00a0\u00bb de ne pas entrer dans la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Colonna. \u00ab\u00a0Il faut lancer un avertissement \u00e0 ce pays. Tout soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine entra\u00eenerait des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, rappelant que la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous sanctions. La Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie dans son conflit avec l\u2019Ukraine, a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 Moscou pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse ne participe pas, jusqu\u2019ici, aux combats sur le territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris \u00ab\u00a0avertit\u00a0\u00bb la Bi\u00e9lorussie de ne pas entrer dans la guerre","dateModified":"2022-10-11T07:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T06:32:29+00:00","articleBody":"     Dix-neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 105\u00a0bless\u00e9es dans des bombardements russes massifs, lundi, sur l\u2019Ukraine, selon un nouveau bilan annonc\u00e9 mardi sur Telegram par le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence. \u00ab\u00a0A 7\u00a0heures du matin, 301\u00a0personnes restent sans \u00e9lectricit\u00e9. Dans les r\u00e9gions de Kiev, Lviv, Soumy, Ternopil et Khmelnytsky\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s sur Twitter, \u00e0 la suite de ces attaques qui ont notamment touch\u00e9 des centrales \u00e9lectriques.          Mardi matin, une nouvelle frappe russe a touch\u00e9 la ville de Zaporijia, pilonn\u00e9e par les bombardements russes ces derni\u00e8res semaines. Douze\u00a0missiles de type S-300 se sont abattus sur des infrastructures \u00ab\u00a0civiles\u00a0\u00bb faisant un mort, selon le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a justifi\u00e9 ces bombardements \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb par l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb commise, selon lui, samedi par Kiev contre le pont reliant le territoire russe \u00e0 la Crim\u00e9e (sud), p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a pr\u00e9cis\u00e9 que onze infrastructures importantes avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es dans huit r\u00e9gions, outre la capitale.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 arr\u00eater ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 destination de l\u2019Europe \u00e0 la suite de ces frappes, alors que des coupures de courant affectent de nombreuses r\u00e9gions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un nouveau bilan, dix-neuf\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements russes lundi","dateModified":"2022-10-11T10:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T06:24:13+00:00","articleBody":"     Les tirs de missiles russes qui ont frapp\u00e9 le c\u0153ur des villes ukrainiennes, lundi 10\u00a0octobre, ont, d\u2019une certaine mani\u00e8re, replong\u00e9 les Ukrainiens dans les jours sombres qui ont suivi le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. A Kiev, tandis que des secouristes pr\u00eataient assistance aux bless\u00e9s sur les trottoirs, que des ambulances sillonnaient les rues de la ville, que des pompiers \u00e9teignaient les incendies, des milliers d\u2019habitants ont retrouv\u00e9, pendant les cinq heures de l\u2019alerte a\u00e9rienne, le chemin des stations de m\u00e9tro et des abris souterrains.          Il existe toutefois deux diff\u00e9rences notables entre les premiers jours de guerre et l\u2019attaque de lundi\u00a0: la premi\u00e8re est qu\u2019il n\u2019y a pas de colonnes blind\u00e9es russes roulant vers Kiev et d\u2019autres villes du pays, et que les r\u00e9centes d\u00e9faites militaires de Moscou sur le champ de bataille sont m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment la raison de l\u2019op\u00e9ration punitive envers la population ukrainienne\u00a0; la seconde est qu\u2019en ce huiti\u00e8me mois de guerre, la confiance des Ukrainiens en une victoire est in\u00e9branlable.             Lire aussi :     A Kiev, le moral inalt\u00e9rable des habitants soumis \u00e0 un d\u00e9luge de feu                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine fait sa crise de nerfs, mais on continue comme avant\u00a0\u00bb\u00a0: beaucoup d\u2019habitants de Kiev aff...","dateModified":"2022-10-11T06:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T05:46:13+00:00","articleBody":"     La vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Dzheppar, a annonc\u00e9, mardi matin sur Twitter, que la Russie avait tir\u00e9 au moins quinze\u00a0roquettes sur Zaporijia la nuit derni\u00e8re. Elle a ajout\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0leurs cibles \u00e9taient un \u00e9tablissement d\u2019enseignement, un \u00e9tablissement m\u00e9dical et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram\u00a0:           Deux\u00a0missiles ont frapp\u00e9 la salle d\u2019exposition d\u2019automobile, entra\u00eenant la mort d\u2019une personne, un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, les employ\u00e9s de la CSG ont r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019\u00e9teindre. D\u2019autres missiles ont touch\u00e9 l\u2019\u00e9cole. Une \u00e9cole et un dispensaire ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins quinze explosions enregistr\u00e9es \u00e0 Zaporijia\u00a0dans la nuit, selon la vice-ministre des affaires \u00e9t...","dateModified":"2022-10-11T05:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T05:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoly Antonov, a appel\u00e9, lundi sur Facebook, Washington et ses alli\u00e9s \u00e0 ne pas franchir les \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb et ne pas donner des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019ambassadeur a ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Une telle assistance [de fournitures suppl\u00e9mentaires de produits militaires], ainsi que la fourniture \u00e0 Kiev de renseignements, d\u2019instructeurs et de directives de combat, conduisent \u00e0 une nouvelle escalade et \u00e0 une augmentation des risques d\u2019affrontement entre\u00a0la Russie et\u00a0l\u2019OTAN [l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de Russie aux Etats-Unis met en garde Washington contre la fourniture d\u2019armes suppl\u00e9menta...","dateModified":"2022-10-11T05:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T04:18:27+00:00","articleBody":"     Selon un message post\u00e9 sur Telegram par le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, les forces russes ont cibl\u00e9 un site d\u2019infrastructures dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans la ville de Zaporijia.          Un bilan est en cours d\u2019\u00e9valuation et aucune information sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes et sur les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par cette frappe n\u2019est encore connue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia touch\u00e9e par une frappe nocturne","dateModified":"2022-10-11T04:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T04:04:31+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a accus\u00e9, lundi, devant les Nations unies (ONU) la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb, pour avoir tu\u00e9 des civils en frappant massivement Kiev et des grandes villes. Les services de secours ukrainiens ont fait \u00e9tat d\u2019un bilan provisoire de onze morts et 89 bless\u00e9s \u00e0 travers le pays mais l\u2019ambassadeur Kyslytsya a parl\u00e9 de quatorze civils tu\u00e9s et 97\u00a0bless\u00e9s.          Ces bombardements russes, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, se sont abattus sur l\u2019Ukraine lundi matin, et ont notamment touch\u00e9 la capitale, Kiev, Lviv, Ternopil et\u00a0Dnipro. De nombreuses infrastructures civiles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 cette campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb du pont de Crim\u00e9e subie deux jours plus t\u00f4t.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une nouvelle escalade inacceptable\u00a0\u00bb\u00a0; pour l\u2019Union europ\u00e9enne, ces frappes contre des civils s\u2019apparentent \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb dont les responsables devront \u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb\u00a0; l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a condamn\u00e9 des \u00ab\u00a0attaques horribles et aveugles\u00a0\u00bb d\u2019infrastructures civiles.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est, lui, insurg\u00e9 contre la \u00ab\u00a0brutalit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb de son homologue russe, et a promis \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine ce dont elle a besoin pour se d\u00e9fendre, y compris des syst\u00e8mes perfectionn\u00e9s\u00a0\u00bb de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Ces bombardements seront, mardi, au centre des discussions des membres du G7, \u00e0 qui la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, va demander de pas \u00ab\u00a0faiblir d\u2019un iota\u00a0\u00bb dans le soutien \u00e0 Kiev. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit participer \u00e0 cette r\u00e9union virtuelle d\u2019urgence pr\u00e9vue \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure \u00e0 Paris.          Tous les pays des Nations unies se sont r\u00e9unis, lundi apr\u00e8s-midi, en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019urgence, pour d\u00e9battre d\u2019une condamnation de l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou. Avec cette r\u00e9solution, qui pourrait \u00eatre mise au vote mercredi, les Occidentaux esp\u00e8rent montrer que la Russie du pr\u00e9sident Vladimir Poutine est isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mardi 11\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-11T05:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T04:03:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous informer de cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Ce lien vous permet de retrouver les \u00e9v\u00e9nements du live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-11T04:54:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/0/3000/1999/1342/894/3/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/11/19-4">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le suspect, en détention en Allemagne, est mis en accusation pour trois viols présumés et deux abus sexuels sur des enfants. Il a été identifié par les enquêteurs allemands  comme principal suspect du meurtre de la fillette.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Faits divers             Affaire Maddie : un Allemand de 45 ans, soupçonné du meurtre de la jeune Britannique, inculpé pour cinq autres délits et crimes sexuels      Le suspect, en détention en Allemagne, est mis en accusation pour trois viols présumés et deux abus sexuels sur des enfants. Il a été identifié par les enquêteurs allemands  comme principal suspect du meurtre de la fillette.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un Allemand de 45 ans, soupçonné du meurtre de la jeune Britannique Madeleine McCann, a été inculpé en Allemagne pour cinq autres crimes et délits sexuels commis entre 2000 et 2017 au Portugal, a annoncé mardi 11 octobre le parquet de Brunswick.            Le suspect, en détention à Kiel en Allemagne, est mis en accusation pour trois viols présumés et deux abus sexuels sur des enfants, a précisé le parquet dans un communiqué. Il a été identifié par les enquêteurs allemands, en 2020, comme principal suspect du meurtre de la fillette britannique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Maddie McCann : un Allemand, multirécidiviste, a été identifié                   Mais les investigations se poursuivent et le parquet allemand n’a pas encore procédé à sa mise en accusation pour le meurtre de Madeleine McCann, dite Maddie, disparue le 3 mai 2007 peu avant son quatrième anniversaire à Praia da Luz, station balnéaire du sud du Portugal, où elle était en vacances avec ses parents et des amis.                 Il est désormais inculpé en Allemagne pour cinq autres crimes et délits sexuels commis au Portugal entre 2000 et 2017. Il s’agit notamment du viol d’une femme âgée entre 70 et 80 ans, commis entre 2000 et 2006 et qu’il avait filmé. La victime, agressée dans sa résidence secondaire, avait été violée et fouettée.            Un délinquant sexuel multirécidiviste            Il est aussi poursuivi pour avoir attaché, entre 2000 et 2006, une jeune Allemande de 14 ans nue à un poteau, avant de la fouetter et de lui imposer un rapport oral. Là aussi la scène a été filmée. La troisième inculpation concerne le viol, le 16 juin 2004 à Praia da Rocha, d’une Irlandaise de 20 ans chez qui il était parvenu à s’introduire par le balcon.            Les deux dernières inculpations concernent des agressions sexuelles contre une fillette allemande de 10 ans, sur une plage du district de Faro le 7 avril 2007, et, le 11 juin 2017 à Bartolomeu de Messines, contre une jeune Portugaise de 11 ans.                « Mes collègues travaillent plutôt sur ces autres cas afin de pouvoir clore ce chantier dans un avenir proche. Quand ce sera terminé, nous nous occuperons exclusivement de Maddie », avait fait savoir Hans Christian Wolters, porte-parole du parquet de Brunswick, à propos des investigations en cours.            L’accusé est un délinquant sexuel multirécidiviste qui a été condamné entre autres pour abus sexuels sur des enfants, rappelle le parquet, précisant qu’il purge actuellement une peine de sept ans de prison pour un viol également commis au Portugal en 2005.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  La France a son affaire Grégory, qui la hante depuis presque 40 ans, les Britanniques ont l’affaire Maddie McCann                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/11/affaire-maddie-inculpation-pour-cinq-autres-delits-et-crimes-sexuels-du-suspect-allemand_6145357_3224.html"},"headline":"Affaire Maddie\u00a0: un Allemand de 45 ans, soup\u00e7onn\u00e9 du meurtre de la jeune Britannique, inculp\u00e9 pour cinq autres d\u00e9lits et crimes sexuels","dateCreated":"2022-10-11T17:02:00+02:00","datePublished":"2022-10-11T17:02:00+02:00","dateModified":"2022-10-11T17:56:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Allemagne","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Le suspect, en d\u00e9tention en Allemagne, est mis en accusation pour trois viols pr\u00e9sum\u00e9s et deux abus sexuels sur des enfants. Il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par les enqu\u00eateurs allemands  comme principal suspect du meurtre de la fillette.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/469/0/1125/562/1342/671/60/0/1770f14_5428403-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-5">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les alliés de Kiev craignent que les récents succès militaires ukrainiens ne remettent cette région, occupée depuis 2014, au centre de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La Crimée, la région annexée par la Russie qui embarrasse les alliés occidentaux de l’Ukraine      Les alliés de Kiev craignent que les récents succès militaires ukrainiens ne remettent cette région, occupée depuis 2014, au centre de la guerre.          Par Philippe Ricard et Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Travaux de restauration du pont de Crimée, le 9 octobre.  - / AFP               Sur le plan du droit international, toutes les annexions russes en Ukraine se valent : elles sont considérées comme illégales. Mais existe-t-il des nuances d’approche, chez les acteurs directs et indirects du conflit, lorsqu’il s’agit de la Crimée, absorbée de force par la Russie en 2014 ? Cette question refait surface en raison de l’attaque contre le pont stratégique de Crimée – qui n’a pas été revendiquée par les forces ukrainiennes. Elle a entraîné une violente riposte russe, lundi 10 octobre, avec le pilonnage indiscriminé de plusieurs villes en Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs                 Cette destruction partielle de l’ouvrage reliant la Crimée à la Russie constituait-elle une attaque isolée, ou bien les prémices d’une tentative de reconquête par Kiev ? La réplique russe sonne quoi qu’il arrive, comme un avertissement susceptible de « changer la nature de la guerre », a estimé Emmanuel Macron dans la journée, après un nouvel appel au président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Rattachée à la Russie en 2014 après un simulacre de référendum, la Crimée a une charge historique, culturelle et émotionnelle pour le Kremlin que n’ont pas les territoires occupés des régions du Donbass, de Kherson et de Zaporijia, où viennent de se tenir des consultations de même nature. « Dans le cœur et l’esprit des gens, expliquait Vladimir Poutine en mars 2014, la Crimée a toujours été une partie inséparable de la Russie. » Le dirigeant russe n’hésitait pas, alors, à employer une comparaison audacieuse avec la réunification allemande.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive                 Depuis le début de l’invasion russe, le sort de la péninsule, épargnée par les combats, semblait déconnecté de celui du reste de l’Ukraine. Les alliés de Kiev n’ont certes jamais reconnu l’annexion de la Crimée, mais ils estimaient jusqu’ici, officieusement, qu’elle constituait un cas particulier, tant il paraissait inconcevable de la reprendre par la force. Au début de l’invasion en février, Vladimir Poutine exigeait même, en échange d’un cessez-le-feu, que Kiev reconnaisse l’appartenance de la péninsule à la Russie.          « Une tentation très forte »          Avant même l’attaque sur le pont de Crimée, le rattachement des territoires ukrainiens occupés à l’est et la contre-offensive des forces ukrainiennes avaient replacé la région au cœur de la guerre. « L’annexion de nouveaux territoires, qui subissent peu ou prou le sort de la Crimée, a quelque peu banalisé le statut de la péninsule », analyse une source diplomatique. Surtout, le coup de force politique de Moscou, masquant à grand-peine ses difficultés militaires, a renforcé la volonté des Ukrainiens de reprendre la totalité de leur territoire, y compris la Crimée. L’enchaînement des événements depuis la destruction partielle du pont de Kertch confirme cette hypothèse et le risque d’une escalade supplémentaire. « Cette attaque démontre que la reprise de la Crimée est une tentation très forte de la part des Ukrainiens, indique un diplomate. La riposte russe montre aussi que Poutine ne restera pas sans rien faire, sans même parler d’une riposte nucléaire. »        Il vous reste 50.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/guerre-en-ukraine-la-crimee-l-annexion-russe-qui-embarrasse-les-occidentaux_6145335_3210.html"},"headline":"La Crim\u00e9e, la r\u00e9gion annex\u00e9e par la Russie qui embarrasse les alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-11T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-11T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-11T17:50:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les alli\u00e9s de Kiev craignent que les r\u00e9cents succ\u00e8s militaires ukrainiens ne remettent cette r\u00e9gion, occup\u00e9e depuis 2014, au centre de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/135/0/4800/2400/1342/671/60/0/4c950c3_1665501489079-000-32ky4um.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-6">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le vote intervient alors que certains pays, notamment en Afrique et au Proche-Orient, expriment une « fatigue » sur le dossier ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Divisés, les pays de l’ONU vont se prononcer sur l’illégalité des annexions russes      Le vote intervient alors que certains pays, notamment en Afrique et au Proche-Orient, expriment une « fatigue » sur le dossier ukrainien.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ambassadeur ukrainien Sergiy Kyslytsya, à l’ONU, à New-York, le 10 octobre 2022.  ANDREA RENAULT / AFP               Les débats sur la condamnation de l’annexion de régions ukrainiennes par la Russie ont commencé lundi 10 octobre à l’ONU dans une ambiance d’autant plus tendue que Moscou venait de frapper, quelques heures plus tôt, plusieurs villes ukrainiennes, dont Kiev.          L’ampleur des attaques, qui a choqué nombre de capitales, a, sans surprise, suscité une passe d’armes entre les deux pays. « La Russie a encore une fois prouvé qu’elle était un Etat terroriste que l’on doit dissuader de la plus forte des manières », a déclaré l’ambassadeur ukrainien Sergiy Kyslytsya. Son homologue russe, Vassily Nebenzia, a immédiatement rétorqué que l’Ukraine était « la plus scandaleuse des organisations terroristes », deux jours après l’explosion qui a endommagé le pont de Crimée.          De « prétendus référendums »          Avant-même ces bombardements, la question des référendums d’annexion des quatre régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson a été programmée à l’Assemblée générale, après que la Russie a bloqué de son veto une résolution similaire au Conseil de sécurité, vendredi 30 septembre. La résolution condamne les annexions « illégales » des régions ukrainiennes après de « prétendus référendums », met en avant leur absence de validité et appelle les pays à ne pas reconnaître ces annexions.          Ce texte, qui devrait être présenté aux 193 Etats membres pour un vote à l’issue des débats, si possible dès mercredi, poursuit un double objectif : graver dans le marbre l’illégalité des référendums lancés par Moscou au regard du droit international ; et permettre d’évaluer le degré d’isolement actuel de la Russie, alors que certains soutiens à l’Ukraine et à ses alliés occidentaux paraissent s’éroder.                           Lire aussi :  Les « référendums » d’annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de Kiev et ses alliés, mais stratégiques pour Vladimir Poutine                 Les parrains du texte, l’Union européenne et l’Ukraine, espèrent rassembler entre 100 et 141 voix pour prouver que la communauté internationale penche encore massivement du côté de l’Ukraine – 100 Etats membres avaient condamné à l’ONU l’annexion de la Crimée en 2014, et 141 pays ont condamné l’attaque russe contre l’Ukraine le 2 mars. « Mais cela va être serré », reconnaît l’un des diplomates chargés de mobiliser les soutiens.          « La Charte de l’ONU est claire, l’Assemblée générale a été claire, le secrétaire général a été clair : l’agression est illégale, a affirmé le président de l’Assemblée, le Hongrois Csaba Korosi. Envahir un voisin est illégal. » Cette rupture de réserve traditionnelle due à sa fonction lui a d’ailleurs valu une remontrance de l’ambassadeur russe.          Une guerre « surtout européenne »        Il vous reste 35.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/divises-les-pays-de-l-onu-vont-se-prononcer-sur-l-illegalite-des-annexions-russes_6145313_3210.html"},"headline":"Divis\u00e9s, les pays de l\u2019ONU vont se prononcer sur l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 des annexions russes","dateCreated":"2022-10-11T11:15:03+02:00","datePublished":"2022-10-11T11:15:03+02:00","dateModified":"2022-10-11T14:49:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le vote intervient alors que certains pays, notamment en Afrique et au Proche-Orient, expriment une \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb sur le dossier ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/bafc81e_5424474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-7">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ En réponse à l’explosion survenue deux jours plus tôt sur le pont de Crimée, plus de 150 missiles russes, selon Moscou, ont été tirés sur tout le territoire ukrainien, visant des infrastructures, mais aussi des centres-villes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive      En réponse à l’explosion survenue deux jours plus tôt sur le pont de Crimée, plus de 150 missiles russes, selon Moscou, ont été tirés sur tout le territoire ukrainien, visant des infrastructures, mais aussi des centres-villes.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  INFOGRAPHIE LE MONDE               Près de huit mois après son déclenchement, « l’opération militaire spéciale » lancée par Vladimir Poutine le 24 février est en train, une nouvelle fois, de changer de nature. En frappant massivement les villes ukrainiennes situées loin du front, Moscou assume ainsi une nouvelle escalade sur le terrain – qui fait suite à la surenchère qu’a constituée l’annexion de quatre régions ukrainiennes, à la fin de septembre, et aux multiples revers subis sur le terrain par les forces russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs                 Signe le plus évident de ce tournant : les missiles qui se sont abattus sur le centre-ville de Kiev, épargné depuis plusieurs mois. En tout, selon les autorités russes, plus de 150 missiles ont été tirés, lundi 10 octobre, sur tout le territoire ukrainien. Des drones ont également été utilisés. Des infrastructures énergétiques ou de communication, mais aussi une aire de jeux pour enfants et des voitures ont été atteintes. Au moins douze personnes ont été tuées et quatre-vingts autres blessées, selon Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine                 Certes, les grandes villes ukrainiennes avaient déjà été la cible de bombardements massifs, dans les premiers temps de l’invasion russe. Le vocabulaire employé, lundi, par le ministère de la défense russe et par Vladimir Poutine rappelait ainsi des formulations connues – il est toujours question de « missiles de haute précision », d’attaques visant « le régime de Kiev » et non la population…          La fin du mythe de la « retenue » russe          Pour autant, le caractère punitif, voire vengeur, de cette dernière campagne de bombardements est évident, deux jours après l’attaque attribuée par Moscou à un camion piégé qui a endommagé le pont de Crimée. Vladimir Poutine l’a à peine dissimulé, lors de son intervention devant son conseil de sécurité, lundi. Après avoir accusé Kiev de « terrorisme atomique » ou évoqué des tentatives de sabotage inconnues sur le gazoduc Turkish Stream, le président russe a estimé que « le régime de Kiev se met de cette façon au même niveau que les groupes terroristes les plus répugnants de la planète ».  « Laisser cela sans réponse est impossible », a-t-il conclu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, le moral inaltérable des habitants soumis à un déluge de feu                 Autre signe parlant, ce missile lâché sur le pont de verre qui court sur la colline Saint-Vladimir, dans le centre de Kiev. Sans même parler de sa valeur militaire inexistante, l’édifice, utilisé par les touristes, ne joue pas le moindre rôle dans le fonctionnement de la capitale ukrainienne. Pont de Crimée contre passerelle piétonne, le message est clair.          Une telle opération, surtout si elle était appelée à se renouveler, marque un changement de tactique : la « retenue » dont prétend avoir fait preuve Moscou jusqu’à présent – les « états d’âme chevaleresques », selon le journaliste propagandiste Alexander Kots – est un mythe qui n’aura vécu que quelques jours, à la fin de février. La destruction de Marioupol ou celle de Sievierodonetsk, entre autres exemples, en sont des rappels.        Il vous reste 47.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/en-frappant-massivement-les-villes-ukrainiennes-le-kremlin-fait-la-promotion-d-une-operation-punitive_6145310_3210.html"},"headline":"En frappant massivement les villes ukrainiennes, le\u00a0Kremlin fait la\u00a0promotion d\u2019une op\u00e9ration punitive","dateCreated":"2022-10-11T11:02:04+02:00","datePublished":"2022-10-11T11:02:04+02:00","dateModified":"2022-10-11T14:48:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019explosion survenue deux jours plus t\u00f4t sur le pont de Crim\u00e9e, plus de 150\u00a0missiles russes, selon Moscou, ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur tout le territoire ukrainien, visant des infrastructures, mais aussi des centres-villes.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/335/0/4000/2000/1342/671/60/0/2fe8e3f_1665474603845-bombardement-zaporijia-28.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-8">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les attaques de début de semaine sur les villes ukrainiennes ont surpris par leur ampleur, et posent la question de savoir si Poutine pourra mener d’autres opérations du même type.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine      Les attaques de début de semaine sur les villes ukrainiennes ont surpris par leur ampleur, et posent la question de savoir si Poutine pourra mener d’autres opérations du même type.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  INFOGRAPHIE LE MONDE               Vladimir Poutine a lui-même évoqué des « frappes massives ». Lundi 10 octobre, la Russie a lancé 84 missiles et 24 drones suicides sur l’Ukraine, selon un décompte établi par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Au total, 23 villes ont été touchées, parmi lesquelles Lviv, Kharkiv, Odessa, Dnipro ou encore Zaporijia. Plusieurs cités, situées dans l’ouest du pays, loin des combats, n’avaient pas connu un tel déluge depuis le début du conflit. La capitale, Kiev, où plusieurs projectiles se sont abattus, n’avait plus été visée depuis le 26 juin. A titre de comparaison, la Russie avait tiré 168 missiles, le 24 février, lors du déclenchement de son attaque sur l’Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs                 Selon le ministère de la défense ukrainien, l’essentiel de ces frappes a été mené avec des missiles de croisière ou balistiques, lancés depuis le territoire russe et la Crimée annexée ou par des avions bombardiers. Plusieurs projectiles ont aussi été tirés depuis la mer Noire, à partir de bâtiments russes opérant loin des côtes. Trois d’entre eux auraient survolé la Moldavie avant de s’abattre en Ukraine. L’ambassadeur russe à Chisinau a été convoqué pour s’expliquer sur cette violation de l’espace aérien moldave, a annoncé le ministère des affaires étrangères de Moldavie.          De nombreux drones iraniens ont également été engagés par la Russie dans l’opération. Les villes d’Odessa, de Dnipro et de Kiev auraient notamment été prises pour cible par des Shahed-136, des munitions rôdeuses dont le rayon d’action est estimé à 2 500 kilomètres. « L’ennemi a utilisé des drones (…) depuis le territoire de la Biélorussie et de la Crimée temporairement occupée », a assuré l’armée ukrainienne sur Facebook. Guidé par GPS, le Shahed-136 évolue à basse altitude et à faible vitesse, ce qui le rend difficile à intercepter.          « Stocks russes sous-estimés »                         A Dnipro (Ukraine), après un bombardement de l’armée russe, le 10 octobre 2022.  LEO CORREA / AP               Si une riposte russe était attendue après l’attaque du pont de Kertch, cette vague de missiles interpelle par son ampleur. En 2019, les chercheurs de l’institut suédois FOI, dont les études décennales sur l’armée russe font référence, estimaient à quelque 1 300 unités le stock de missiles balistiques et de croisière modernes (Iskander, Totchka-U, Kh-101, Kh-555, Kalibr, etc.) de Moscou. Or, les Russes en auraient tiré près de 3 000 sur l’Ukraine depuis février. « Les stocks russes ont été manifestement sous-estimés », estime Vincent Tourret, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique, même si la prise en compte de tirs de roquettes (Grad, Smerch, etc.) peut fausser en partie les chiffres.        Il vous reste 61.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/guerre-en-ukraine-apres-les-frappes-massives-les-stocks-de-missiles-russes-en-question_6145309_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine","dateCreated":"2022-10-11T11:01:18+02:00","datePublished":"2022-10-11T11:01:18+02:00","dateModified":"2022-10-11T16:54:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Les attaques de d\u00e9but de semaine sur les villes ukrainiennes ont surpris par leur ampleur, et posent la question de savoir si Poutine pourra mener d\u2019autres op\u00e9rations du m\u00eame type.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/495/0/2101/1050/1342/671/60/0/752efdb_1665484038062-ukr-4122-infrastructure-strategique-web-700px.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-9">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La droite s’oppose depuis quatre ans au renouvellement des membres du conseil de la magistrature espagnol dont le mandat a expiré. La Commission européenne a qualifié ce retard d’« inquiétant ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Espagne             En Espagne, négociations de la « dernière chance » pour débloquer l’appareil judiciaire      La droite s’oppose depuis quatre ans au renouvellement des membres du conseil de la magistrature espagnol dont le mandat a expiré. La Commission européenne a qualifié ce retard d’« inquiétant ».          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Réunion du premier ministre soscialiste espagnol, Pedro Sanchez, et du chef de fil de l’opposition (Parti populaire, PP, droite), Alberto Nunez Faijoo, au palais de la Moncloa, le 10 octobre, à Madrid.  FERNANDO CALVO / AFP               Il aura fallu que le président du Conseil général du pouvoir judiciaire (CGPJ, l’équivalent du Conseil supérieur de la magistrature français) et de la Cour suprême, Carlos Lesmes, présente sa démission, lundi 10 octobre, pour qu’un début de solution se profile en Espagne, après quatre années de paralysie de l’appareil judiciaire. Le mandat de l’institution chargée de nommer les présidents des hautes cours de justice d’Espagne a expiré en 2018 et n’a pas pu être renouvelé depuis, entravant le bon fonctionnement des tribunaux du pays. « Perdu tout espoir de rectification et, face à la détérioration évidente de la Cour suprême et du CGPJ, (…) rester ferait de moi un complice d’une situation inacceptable qui met gravement en danger le prestige et le fonctionnement de la justice », a expliqué M. Lesmes dans un message vidéo diffusé la veille.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la nomination des juges bloquée pour des raisons politiques                 Face à l’aggravation de la crise judiciaire, le président du gouvernement espagnol, le socialiste Pedro Sanchez, a convoqué le chef du principal parti d’opposition, Alberto Nuñez Feijoo (Parti populaire, PP, droite) à la Moncloa, le siège de l’exécutif, dans la matinée. Cela faisait cinq mois que les deux hommes ne se parlaient pas. Après plus de trois heures de réunion, ils sont convenus de la nécessité de donner une « dernière chance » à la négociation.          Les positions sont inchangées. Les socialistes exigent que les conservateurs « respectent la Constitution » et négocient la composition du CGPJ et de la Cour constitutionnelle, dont les membres doivent être élus par une majorité renforcée des trois cinquièmes du Parlement et du Sénat. Pour leur part, les conservateurs réclament depuis 2021 une réforme du système de nomination, pour que les juges soient élus par leurs pairs, afin de « renforcer leur indépendance ».          Urgence à trouver un terrain d’entente          Auparavant, le PP avait fait avorter une tentative de rénovation du CGPJ, fin 2018, en se vantant dans un message envoyé aux sénateurs de sa capacité à « contrôler » la chambre pénale de la Cour suprême, seule capable de juger les ministres et les députés, avant de brandir des motifs variés pour justifier son blocage. La formation de droite est d’autant moins pressée de sortir de cette crise que le statu quo lui bénéficie, puisque les membres du CGPJ et de la Cour constitutionnelle, élus en 2013 sous le gouvernement de Mariano Rajoy, sont majoritairement de tendance conservatrice.          Le gouvernement de gauche s’est, quant à lui, opposé jusqu’ici à une réforme du mode d’élection de la haute hiérarchie judiciaire au motif que cela risquerait de créer des « compartiments étanches entre les différents pouvoirs de l’Etat », alors que « tous doivent avoir une base démocratique ».        Il vous reste 50.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/en-espagne-negociations-de-la-derniere-chance-pour-debloquer-l-appareil-judiciaire_6145303_3210.html"},"headline":"En Espagne, n\u00e9gociations de la \u00ab\u00a0derni\u00e8re chance\u00a0\u00bb pour d\u00e9bloquer l\u2019appareil judiciaire","dateCreated":"2022-10-11T10:25:58+02:00","datePublished":"2022-10-11T10:25:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"La droite s\u2019oppose depuis quatre ans au renouvellement des membres du conseil de la magistrature espagnol dont le mandat a expir\u00e9. La Commission europ\u00e9enne a qualifi\u00e9 ce retard d\u2019\u00ab\u00a0inqui\u00e9tant\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/153/0/1843/921/1342/671/60/0/0a21f92_5420470-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-10">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Directeur de l’Office fédéral pour la sécurité des techniques de l’information, il a fondé, en 2012, et présidé, jusqu’en 2016, une association présumée proche des services russes de renseignement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Allemagne             En Allemagne, « M. Cybersécurité » soupçonné de collusion avec la Russie      Directeur de l’Office fédéral pour la sécurité des techniques de l’information, il a fondé, en 2012, et présidé, jusqu’en 2016, une association présumée proche des services russes de renseignement.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h29, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Arne Schönbohm, directeur de l’Office fédéral pour la sécurité des techniques de l’information, à Berlin, en octobre 2020.  BERND VON JUTRCZENKA / AFP               Comme chaque automne, une conférence de presse devait se tenir à l’occasion de la parution du rapport annuel de l’Office fédéral pour la sécurité des techniques de l’information (BSI), l’agence gouvernementale chargée de la cybersécurité en Allemagne. Prévue jeudi 13 octobre à Berlin, elle aurait dû réunir le directeur du BSI, Arne Schönbohm, et la ministre de l’intérieur, Nancy Faeser, l’organisme étant rattaché à son administration.          Le rendez-vous n’aura pas lieu. En raison de ses liens avec une association présumée proche des services russes de renseignement, M. Schönbohm serait sur le point d’être limogé, ont annoncé plusieurs médias allemands, dimanche 9 octobre, citant des sources gouvernementales. En déplacement à Nuremberg (Bavière), Nancy Faeser n’a pas confirmé l’information, mais le bref commentaire qu’elle a livré à la presse, lundi, ressemble à tout sauf à un démenti. « A ce stade, je ne peux que vous dire qu’il s’agit de reproches que nous prenons au sérieux. Nous allons les examiner puis nous mettrons en œuvre les mesures nécessaires », a-t-elle déclaré.          « Cyberclown »          Inconnu du grand public, le directeur du BSI se serait bien passé de la publicité que lui a faite l’animateur de télévision Jan Böhmermann, vendredi 7 octobre, dans son émission d’infotainment « ZDF Magazin Royale », diffusée sur la deuxième chaîne publique. Qualifié de « cyberclown », M. Schönbohm y a été accusé d’avoir récemment participé à la fête organisée pour le dixième anniversaire de Cyber-Sicherheitsrat-Deutschland (« Conseil allemand de cybersécurité »), une association de lobbying qu’il a créée en 2012, présidée jusqu’à sa nomination à la tête du BSI, en 2016, et qui compte parmi ses adhérents la société Protelion.          Or, il y a seulement quelques mois, cette dernière s’appelait encore Infotecs, une entreprise fondée en 1991 par Andreï Chapchaev, un ancien membre du département de recherche du KGB à l’époque soviétique, à qui le président russe, Vladimir Poutine, a remis, en juin, l’ordre du Mérite pour la patrie…                         Extrait de l’émission « ZDF Magazin Royale » consacrée à Arne Schönbohm, le chef de l’agence de cybersécurité allemande.               Si l’émission de la ZDF a précipité la chute du directeur du BSI, celle-ci couvait pourtant depuis un moment. Fils d’un ancien général de la Bundeswehr, l’armée allemande, qui fut secrétaire d’Etat à la défense sous le chancelier chrétien-démocrate (CDU) Helmut Kohl dans les années 1990, Arne Schönbohm, 53 ans, a toujours été controversé. Il avait été nommé chef du BSI par Thomas de Maizière (CDU), alors ministre de l’intérieur d’Angela Merkel. Un choix alors contesté en raison des critiques sévères que Schönbohm avait formulées contre l’organisme qu’il s’apprêtait à présider. Mais aussi en raison de ses activités de lobbyiste au service de sociétés privées, ce qui, aux yeux de beaucoup, n’en faisait pas un bon candidat pour diriger une agence gouvernementale.        Il vous reste 51.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/berlin-pourrait-limoger-son-m-cybersecurite-soupconne-de-collusion-avec-la-russie_6145268_3210.html"},"headline":"En Allemagne, \u00ab\u00a0M.\u00a0Cybers\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb soup\u00e7onn\u00e9 de collusion avec la Russie","dateCreated":"2022-10-11T06:29:34+02:00","datePublished":"2022-10-11T06:29:34+02:00","dateModified":"2022-10-11T10:53:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Europe","Allemagne","International"],"description":"Directeur de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral pour la s\u00e9curit\u00e9 des techniques de l\u2019information, il a fond\u00e9, en\u00a02012, et pr\u00e9sid\u00e9, jusqu\u2019en\u00a02016, une association pr\u00e9sum\u00e9e proche des services russes de renseignement.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/197/0/5035/2517/1342/671/60/0/f9f63c4_1665456414982-000-32l38k2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-11">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Alors que le pays a subi, lundi, une pluie de missiles, qui ont fait 19 morts selon un dernier bilan, l’Ukraine s’active pour obtenir de ses alliés la livraison de systèmes modernes de défense anti-aérienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         A Kiev, le moral inaltérable des habitants soumis à un déluge de feu   Par Rémy Ourdan (Kiev, envoyé spécial) et Emmanuel Grynszpan (Kiev, envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h20, mis à jour à 15h57     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que le pays a subi, lundi, une pluie de missiles, qui ont fait 19 morts selon un dernier bilan, l’Ukraine s’active pour obtenir de ses alliés la livraison de systèmes modernes de défense anti-aérienne.                Les tirs de missiles russes qui ont frappé le cœur des villes ukrainiennes, lundi 10 octobre, ont, d’une certaine manière, replongé les Ukrainiens dans les jours sombres qui ont suivi le déclenchement de la guerre, le 24 février. A Kiev, tandis que des secouristes prêtaient assistance aux blessés sur les trottoirs, que des ambulances sillonnaient les rues de la ville, que des pompiers éteignaient les incendies, des milliers d’habitants ont retrouvé, pendant les cinq heures de l’alerte aérienne, le chemin des stations de métro et des abris souterrains.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs                 Il existe toutefois deux différences notables entre les premiers jours de guerre et l’attaque de lundi : la première est qu’il n’y a pas de colonnes blindées russes roulant vers Kiev et d’autres villes du pays, et que les récentes défaites militaires de Moscou sur le champ de bataille sont même précisément la raison de l’opération punitive envers la population ukrainienne ; la seconde est qu’en ce huitième mois de guerre, la confiance des Ukrainiens en une victoire est inébranlable.                              Les premiers soins sont effectués sur place après les bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »               « Poutine fait sa crise de nerfs, mais on continue comme avant », grommelle à voix basse un policier kiévien, posté dans la rue de la tour 101, dont la façade de verre vient d’être soufflée par l’explosion d’un missile russe. Des morceaux de tôle et des éclats de verre jonchent la chaussée.          Une épaisse flaque de sang est lentement absorbée par le trottoir. « Je pense que le type qui était là est mort. Il avait les deux jambes presque sectionnées », explique Mikhaïl, un électricien qui travaille dans le bâtiment de brique rouge au pied de la tour. « J’ai eu de la chance. Des éclats ont déchiré mon pantalon, mais je n’ai rien, poursuit l’ouvrier. D’abord j’ai senti l’onde de choc, puis je me suis retrouvé dans un nuage de poussière. Heureusement, j’étais loin de la tour et le verre ne m’est pas tombé dessus. » Derrière lui, une dizaine de blessés, tous en état de choc, sont assis, accroupis, allongés près d’un mur en face de la tour. Ils sont progressivement pris en charge par les services d’urgences.                              Après les bombardements, à Kiev, le 10 octobre 2022.  LAURENCE GEAI /MYOP POUR « LE MONDE »                                   Un des lieux bombardé le 10 octobre 2022, à Kiev. Une dizaine de personnes ont été blessées.  LAURENCE GEAI/MYOP POUR « LE MONDE »               La volonté de Moscou d’instaurer un climat de terreur          « On fait face. Le principal, c’est de se débarrasser de l’envahisseur, reprend Mikhaïl, dont le bureau a disparu dans l’explosion. Poutine veut nous terroriser, mais nous n’avons plus peur de lui. Bientôt, nous aurons les systèmes antimissiles et ce ne sera plus qu’un mauvais souvenir. » « Nous n’avons plus peur » est une phrase qui revient en boucle dans les rues de Kiev. Beaucoup d’habitants de la capitale affichent la même détermination que l’électricien. « La Russie ne peut pas nous intimider », a écrit dans un tweet la juriste Oleksandra Matviichuk, dont le Centre pour les libertés civiles vient de se voir codécerner le prix Nobel de la paix 2022.        Il vous reste 65.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/les-villes-ukrainiennes-durement-frappees-par-l-armee-russe_6145266_3210.html"},"headline":"A Kiev, le moral inalt\u00e9rable des habitants soumis \u00e0 un d\u00e9luge de feu","dateCreated":"2022-10-11T06:20:24+02:00","datePublished":"2022-10-11T06:20:24+02:00","dateModified":"2022-10-11T15:57:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Alors que le pays a subi, lundi, une pluie de missiles, qui ont fait 19 morts selon un dernier bilan, l\u2019Ukraine s\u2019active pour obtenir de ses alli\u00e9s la livraison de syst\u00e8mes modernes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/366/3634/1817/1342/671/60/0/5625729_1665459288247-bombardement-zaporijia-6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-12">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ « Le Monde » publie le discours prononcé par le metteur en scène russe en exil, lors de la réception de son diplôme de docteur honoris causa à l’université de Nanterre, le 4 octobre. Assigné à résidence en 2019, il n’avait pas pu le recevoir en main propre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Arts         Kirill Serebrennikov : « La guerre qu’a déclenchée le pouvoir russe tue non seulement l’Ukraine, mais elle tue et détruit aussi de l’intérieur la Russie »   Tribune        Kirill Serebrennikov  Metteur en scène et cinéaste russe        « Le Monde » publie le discours prononcé par le metteur en scène russe en exil, lors de la réception de son diplôme de docteur honoris causa à l’université de Nanterre, le 4 octobre. Assigné à résidence en 2019, il n’avait pas pu le recevoir en main propre.   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 06h15    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La liberté, c’est quand on peut vivre sans souffrir ni être menacé d’anéantissement pour ce que l’on dit et comment on envisage le monde. Lorsque la liberté est devenue un droit humain, elle s’est muée en une propriété qui peut être confisquée ou détruite. Si cette liberté est atteinte, cela est immédiatement reconnu par tous. Pour l’absence de liberté, il en va visiblement de même.          Aujourd’hui, la liberté est devenue un privilège. Comme nous le savons tous, la tyrannie a l’apanage des privilèges. Ma liberté, si elle ne prend pas la tienne en compte, fera forcément de toi un être qui en sera privé. « La liberté absolue ressemble plus à Auschwitz qu’à l’Eden », a écrit un jour l’écrivaine britannique Olivia Laing. La totale liberté des actes commis peut avoir, et a, des conséquences terribles pour ceux qui, par manque de chance, en sont les victimes. Le revers du libéralisme irréfléchi n’est pas la joie de la liberté, mais son vil prix.          Néanmoins, c’est à moi, qui, dans un temps très court, ai appris ce qu’étaient la totale liberté et son absence tout aussi totale, que prend l’envie de tirer des conclusions de ma propre expérience.          Agression contre l’être humain          Les artistes ne doivent pas obligatoirement avoir une position politique, mais leur devoir est de voir et de refléter la réalité dans laquelle nous vivons. Pour guérir un cancer, il faut d’abord le mettre au jour. C’est pourquoi ne pas participer à la vie de la société, renoncer volontairement à une vision artistique ou se ruer lâchement vers la tour de « l’art abstrait », me paraît être autodestructeur.          Aujourd’hui, quand le droit de déclarer une guerre, le droit de tuer, le droit de priver les gens du droit de ne pas participer aux assassinats est usurpé par l’Etat, l’un des principaux thèmes pour l’art doit être l’être humain, l’idée même de l’être humain, l’étude de l’être humain, de sa structure, de sa fragilité, de sa vulnérabilité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Kirill Serebrennikov : « Godard, ou le triomphe de la volonté »                 Et, bien entendu, on ne peut pas ne pas parler des conséquences tragiques de la confrontation de l’être humain avec le pouvoir qui a usurpé le droit de régler les questions vitales et de décider du prix de la corrélation de l’être et du non-être ; les conséquences criantes de cette agression tous azimuts contre l’être humain, nous en sommes tous, aujourd’hui, les témoins.          Toutes les tentatives visant à être libre, ou même la seule pensée de la liberté, génèrent dans les régimes dictatoriaux l’envie opposée de les brimer, de les entraver, de les interdire, voire de les annihiler. Toute personne qui tente d’élargir les frontières de la liberté est obligée de se confronter aux organes de répression de ces régimes. Généralement, avec l’assentiment bruyant de la majorité.        Il vous reste 65.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/11/kirill-serebrennikov-la-guerre-qu-a-declenchee-le-pouvoir-russe-tue-non-seulement-l-ukraine-mais-elle-tue-et-detruit-aussi-de-l-interieur-la-russie_6145264_3232.html"},"headline":"Kirill Serebrennikov\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre qu\u2019a d\u00e9clench\u00e9e le pouvoir russe tue non seulement l\u2019Ukraine, mais elle tue et d\u00e9truit aussi de l\u2019int\u00e9rieur la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-11T06:15:05+02:00","datePublished":"2022-10-11T06:15:05+02:00","dateModified":"2022-10-11T06:15:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Arts"],"keywords":["Arts","Culture","Droits humains","Guerre en Ukraine","Tribunes","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb publie le discours prononc\u00e9 par le metteur en sc\u00e8ne russe en exil, lors de la r\u00e9ception de son dipl\u00f4me de docteur honoris causa \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Nanterre, le 4\u00a0octobre. Assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en\u00a02019, il n\u2019avait pas pu le recevoir en main propre.","author":[{"@type":"Person","name":"Kirill Serebrennikov","description":"Metteur en sc\u00e8ne et cin\u00e9aste russe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/1029/0/7721/3860/1342/671/60/0/60ccbeb_1665414015734-000-32ag399.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-13">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ « Crimes de guerre », « escalade inacceptable », « Etat terroriste » : Kiev et ses alliés ont fortement condamné Moscou après les bombardements de la Russie de plusieurs villes ukrainiennes, lundi, qui ont tué au moins onze civils.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Indignation générale des Occidentaux à la suite des bombardements massifs russes en Ukraine      « Crimes de guerre », « escalade inacceptable », « Etat terroriste » : Kiev et ses alliés ont fortement condamné Moscou après les bombardements de la Russie de plusieurs villes ukrainiennes, lundi, qui ont tué au moins onze civils.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h07, mis à jour à 10h05    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des habitants de Dnipro examinent un cratère causé par un missile, le 10 octobre 2022.  DIMITAR DILKOFF / AFP                 Une pluie de missiles russes s’est abattue, lundi 10 octobre, sur l’Ukraine. Ces bombardements, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont notamment touché, dès le lever du soleil, la capitale, Kiev, pour la première fois depuis le mois de juin, Lviv, Ternopil et Dnipro.            Ces villes, habituellement épargnées par l’armée russe, ont été visées par des dizaines de missiles. Une demi-douzaine de déflagrations ont été entendues à Kiev et ont touché plusieurs quartiers dont le centre-ville. Les bombardements ont notamment pulvérisé une aire de jeux pour enfants. Les services de secours ukrainiens ont fait état d’un bilan provisoire de onze morts et 89 blessés à travers le pays, mais l’ambassadeur Sergiy Kyslytsya, représentant permanent de l’Ukraine auprès des Nations unies (ONU), a évoqué quatorze civils tués et 97 blessés.                 Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a précisé que onze infrastructures importantes avaient été endommagées dans huit régions, outre la capitale. L’Ukraine a annoncé arrêter ses exportations d’électricité à destination de l’Europe à la suite de ces frappes, alors que des coupures d’électricité affectaient de nombreuses régions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déluge de frappes russes sur les villes ukrainiennes                   Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé cette campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée subie deux jours plus tôt. Kiev n’a jamais confirmé ni démenti son implication dans cette explosion qui a fait trois morts.            M. Poutine a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a ajouté le ministère de la défense russe. Elles sont un « premier épisode », a ensuite promis Dmitri Medvedev, numéro deux du conseil de sécurité de la Russie, alors que l’armée russe enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.            « Etat terroriste »                           Cette photo publiée par le service d’urgence ukrainien, le 10 octobre 2022, montre un secouriste aidant une femme blessée après plusieurs bombardements dans la capitale ukrainienne, Kiev.  HANDOUT / AFP                 « La Russie a encore une fois prouvé qu’elle était un Etat terroriste que l’on doit dissuader de la plus forte des manières », a martelé, devant l’ONU, M. Kyslytsya. En réponse, son homologue russe, Vassily Nebenzia, a comparé le régime de Kiev à la « plus scandaleuse des organisations terroristes », en faisant référence à l’attaque du pont de Crimée.                Avant l’assemblée générale, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, « profondément choqué », a dénoncé les bombardements russes : « Une nouvelle escalade inacceptable de la guerre » dont les civils « paient le prix le plus élevé. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre                   Le président américain, Joe Biden, s’est insurgé contre la « brutalité absolue » de son homologue russe, et a promis lors d’un entretien téléphonique avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, « de continuer à fournir à l’Ukraine ce dont elle a besoin pour se défendre, y compris des systèmes perfectionnés » de défense antiaérienne.            « Sur les 84 missiles russes tirés contre l’Ukraine, 43 ont été abattus. Sur les 24 drones russes, 13 ont été abattus », a précisé le président ukrainien, lundi, en fin de journée.            « Extrême inquiétude » d’Emmanuel Macron            Pour l’Union européenne, ces frappes contre des civils s’apparentent à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte ». L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord a condamné des « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles. L’Allemagne a annoncé pour mardi une réunion d’urgence virtuelle des dirigeants du G7 et de M. Zelensky, alors qu’Emmanuel Macron a fait part à ce dernier de son « extrême inquiétude » et a promis d’accroître l’aide militaire de la France à l’Ukraine.                             Lire aussi :  Quels armements la France fournit-elle à l’Ukraine ?                   Le président français a tenu, lundi soir, un conseil de défense d’urgence sur l’Ukraine, mais aucune déclaration n’a été faite à l’issue de cette réunion à laquelle participaient notamment les ministres des affaires étrangères, Catherine Colonna, et des armées, Sébastien Lecornu.. Ces « frappes délibérées de la Russie sur l’ensemble du territoire ukrainien et contre des civils, c’est un changement profond de la nature de cette guerre », avait dit dans la journée M. Macron lors d’un déplacement en Mayenne.                Tous les pays des Nations unies se sont réunis, lundi après-midi, en Assemblée générale d’urgence pour débattre d’une condamnation de l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou. Avec cette résolution, qui pourrait être mise au vote mercredi, les Occidentaux espèrent montrer que la Russie du président Vladimir Poutine est isolée sur la scène internationale.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/indignation-generale-des-occidentaux-apres-les-frappes-massives-russes-sur-l-ukraine_6145246_3210.html"},"headline":"Indignation g\u00e9n\u00e9rale des Occidentaux \u00e0\u00a0la\u00a0suite des bombardements massifs russes en Ukraine","dateCreated":"2022-10-11T05:07:58+02:00","datePublished":"2022-10-11T05:07:58+02:00","dateModified":"2022-10-11T10:05:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Crimes de guerre\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0escalade inacceptable\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb\u00a0: Kiev et ses alli\u00e9s ont fortement condamn\u00e9 Moscou apr\u00e8s les bombardements de la Russie de plusieurs villes ukrainiennes, lundi, qui ont tu\u00e9 au moins onze civils.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/616/0/4000/2000/1342/671/60/0/58b38a9_5422759-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-14">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le chef de l’agence britannique de renseignement et de sécurité va appeler, mardi, les pays occidentaux à agir en urgence pour contrer les initiatives de Pékin qui cherche à utiliser sa domination technologique à des fins de surveillance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni s’inquiète de « l’énorme menace » technologique de la Chine      Le chef de l’agence britannique de renseignement et de sécurité va appeler, mardi, les pays occidentaux à agir en urgence pour contrer les initiatives de Pékin qui cherche à utiliser sa domination technologique à des fins de surveillance.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h05, mis à jour à 12h04    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Il appelle cela : « une énorme menace pour nous tous ». Jeremy Fleming, directeur du quartier général des communications du gouvernement britannique (GCHQ), doit affirmer, mardi 11 octobre, lors d’un discours à des spécialistes internationaux de la défense, que les autorités chinoises cherchent à « profiter » de leurs technologies, telles que leurs systèmes satellites et leurs monnaies virtuelles.            M. Fleming, à la tête de l’agence de renseignements depuis 2017, doit appeler le Royaume-Uni et ses alliés à répondre en urgence à ces menaces, selon un communiqué de l’agence diffusé lundi soir.            « A GCHQ, c’est notre privilège et aussi notre devoir de voir les moments charnières où l’histoire change sans qu’on s’en rende compte. Ça a l’air de ressembler à un de ces moments », doit-il dire. « Notre avantage dans notre future stratégie technologique repose sur ce que nous décidons de faire maintenant en tant que communauté. J’ai confiance sur le fait qu’ensemble, nous pouvons tourner ce moment à notre avantage », va souligner M. Fleming.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Cryptomonnaies : « Le yuan numérique, révolution technologique, peut être un accélérateur de crise en Chine »                   Nouvelle monnaie numérique            Son intervention a lieu au moment où la Chine veut lancer sa monnaie numérique, le « yuan numérique », suscitant l’inquiétude des spécialistes qui estiment que les régimes autoritaires pourraient utiliser cette technologie à des fins de surveillance et de contrôle. Une telle monnaie pourrait « permettre à la Chine de s’affranchir partiellement du genre de sanctions internationales actuellement en place contre le régime du [président Vladimir] Poutine en Russie », selon M. Fleming.                             Lire aussi :  Lancement de deux satellites pour le rival chinois du GPS                   La Chine a aussi finalisé, en 2020, Beidou, son système de navigation par satellite, concurrent du GPS américain. « Beaucoup pensent que la Chine est en train de se doter d’une puissante capacité antisatellite, avec pour objectif d’empêcher les autres nations d’accéder à l’espace en cas de conflit, d’après M. Fleming. Et il y a des craintes que la technologie puisse être utilisée pour tracker les individus. »                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/londres-s-inquiete-de-l-enorme-menace-technologique-de-la-chine_6145240_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni s\u2019inqui\u00e8te de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme menace\u00a0\u00bb technologique de la Chine","dateCreated":"2022-10-11T02:05:43+02:00","datePublished":"2022-10-11T02:05:43+02:00","dateModified":"2022-10-11T12:04:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le chef de l\u2019agence britannique de renseignement et de s\u00e9curit\u00e9 va appeler, mardi, les pays occidentaux \u00e0 agir en urgence pour contrer les initiatives de P\u00e9kin qui cherche \u00e0 utiliser sa domination technologique \u00e0 des fins de surveillance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/499/0/6000/3000/1342/671/60/0/cb2e3b9_6a4d1f3c858b4f468a70e7971cc1078f-6a4d1f3c858b4f468a70e7971cc1078f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-15">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Alors que les Belges attendent une action forte des pouvoirs publics face à la hausse du coût de la vie et des factures d’énergie, les rémunérations, jugées abusives, des dirigeants politiques choquent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             En Belgique, les salaires des ministres font débat en période d’inflation galopante      Alors que les Belges attendent une action forte des pouvoirs publics face à la hausse du coût de la vie et des factures d’énergie, les rémunérations, jugées abusives, des dirigeants politiques choquent.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h35, mis à jour à 05h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE BRUXELLES                         Le premier ministre belge Alexander De Croo à Prague, le 6 octobre 2022.  EVA KORINKOVA / REUTERS               C’est un carton plein qu’a, très involontairement, réalisé Mathieu Michel, le secrétaire d’Etat belge à la digitalisation, avec une petite phrase prononcée lors d’un débat télévisé. Interrogé sur son salaire, le responsable libéral francophone, frère du président du Conseil européen Charles Michel, lâche, le 25 septembre : « De 14 000 à 15 000 euros, quelque chose comme ça. » « Soit, en salaire net ? », l’interroge, un peu étonné, le journaliste de la chaîne RTL-TVI. « C’est le salaire net… », répond M. Michel.          De quoi provoquer illico consternation et colère, tant dans le milieu politique – où l’on n’a pas envie de relancer un débat sur les rémunérations des mandataires – que dans l’opinion, où l’on attend impatiemment une action plus vigoureuse des pouvoirs publics face à la hausse vertigineuse du coût de la vie et des factures d’énergie. Mathieu Michel s’est, en fait, trompé de quelque 4 000 euros (un secrétaire d’Etat belge perçoit environ 10 000 euros) et il a, du coup, donné l’impression d’être déconnecté de la réalité. Mais il a surtout allumé la mèche d’un débat très vif.          « Sobriété politique »          Le monde politique a d’abord tenté de nuancer ses propos, en indiquant que le secrétaire d’Etat avait, en fait, additionné son salaire et tous les avantages liés à sa fonction. C’était insuffisant pour calmer les esprits tandis que M. Michel renversait la situation en soutenant qu’il voulait jouer, en ces temps difficiles, « la transparence ». « Dans la période que l’on traverse, il est légitime de se poser un certain nombre de questions », affirmait-il, tout en révisant ses calculs : il ne gagnerait pas 15 000, mais 11 000 euros par mois.          Le premier ministre lui-même va alors se mêler à la discussion : Alexander De Croo dépose, jeudi 6 octobre, une note sur la table du gouvernement fédéral. Il évoque, en pleins travaux budgétaires destinés à dénicher quelque 4 milliards d’euros d’économies, une nécessaire « sobriété politique ». Et suggère une baisse de 8 % des salaires des ministres. Face à l’ampleur des déficits, le rendement de cette mesure serait surtout symbolique (456 000 euros par an), mais le chef du gouvernement sent bien qu’il faut agir – ou détourner l’attention ? –, après les propos hasardeux de son secrétaire d’Etat. « Les Belges se moquent éperdument des salaires des joueurs de foot, ignorent ceux des banquiers et des grands patrons, mais tolèrent mal ceux des responsables politiques, toujours jugés abusifs », se lamente un député de la majorité, qui a souhaité rester anonyme.        Il vous reste 47.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/en-belgique-les-salaires-des-ministres-font-debat-en-periode-d-inflation-galopante_6145239_3210.html"},"headline":"En Belgique, les salaires des ministres font d\u00e9bat en p\u00e9riode d\u2019inflation galopante","dateCreated":"2022-10-11T01:35:17+02:00","datePublished":"2022-10-11T01:35:17+02:00","dateModified":"2022-10-11T05:37:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Lettres de","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Belgique","Europe","International"],"description":"Alors que les Belges attendent une action forte des pouvoirs publics face \u00e0 la hausse du co\u00fbt de la vie et des factures d\u2019\u00e9nergie, les r\u00e9mun\u00e9rations, jug\u00e9es abusives, des dirigeants politiques choquent.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/329/0/3500/1750/1342/671/60/0/215841e_none-eu-summit-1006-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-16">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’armée russe a lancé, lundi, des dizaines de missiles sur de nombreuses villes, dont Kiev, tuant au moins quatorze personnes et détruisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s’agit que d’un « premier épisode ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine : après les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des « systèmes perfectionnés » de défense antiaérienne L’armée russe a lancé, lundi, des dizaines de missiles sur de nombreuses villes, dont Kiev, tuant au moins quatorze personnes et détruisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s’agit que d’un « premier épisode ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (5)           Le 10/10 à 13:15   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Des bombardements russes meurtriers, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont frappé l’Ukraine lundi, en représailles à la destruction partielle du pont de Crimée samedi.        L’Union européenne (UE) a estimé que ces attaques contre des civils s’apparentaient à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte », et a également appelé la Biélorussie à « ne pas être partie prenante à l’agression brutale menée par la Russie ».        Berlin a annoncé une réunion d’urgence virtuelle mardi des dirigeants du G7 et du président ukrainien, Volodomyr Zelensky. « Ils essaient de nous détruire tous, de nous effacer de la surface de la terre », a réagi M. Zelensky sur les réseaux sociaux, réclamant à la France et à l’Allemagne une réponse « dure » à la Russie.        Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée. Il a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a assuré le ministère de la défense russe.        Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé Kiev de préparer une attaque contre son pays, ajoutant qu’en conséquence Minsk et Moscou allaient déployer des troupes, sans préciser leur localisation. Lundi matin, l’état-major ukrainien a accusé la Russie d’avoir lancé des drones d’attaque iraniens depuis la Biélorussie.        Le président français, Emmanuel Macron, a fait part à M. Zelensky, par téléphone, de son « extrême inquiétude », réaffirmant « l’engagement de la France à accroître son soutien à l’Ukraine (…), y compris en matière d’équipement militaire ». Dénonçant des bombardements « inacceptables », le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a dit avoir assuré son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, du « soutien moral et concret » de Londres.        Les bombardements russes surviennent alors que la Russie enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.                     Le 10/10 à 12:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques        En ouverture d’une réunion du Conseil de sécurité russe retransmise à la télévision, et deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée, infrastructure stratégique et symbole de l’annexion de la péninsule ukrainienne éponyme, Vladimir Poutine a déclaré :           Si les tentatives d’attentats terroristes sur notre territoire se poursuivent, les réponses de la Russie seront sévères et leur ampleur correspondra au niveau des menaces posées.           « Personne ne doit avoir le moindre doute », a-t-il averti.          Le président russe a également confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » ukrainienne qui a détruit une partie du pont de Crimée. « Sur proposition du ministère de la défense et en conformité avec le plan de l’état-major, des frappes massives avec des armes de haute précision de longue portée ont été menées contre l’infrastructure énergétique, militaire et de communication de l’Ukraine », a dit M. Poutine lors de cette même réunion. « Il n’était pas possible de ne pas répondre » à cette attaque, a-t-il martelé.          Le chef du Kremlin a par ailleurs affirmé que l’armée ukrainienne avait attaqué dans le passé « à trois reprises » la centrale nucléaire russe de Koursk (sud-ouest), située à 85 kilomètres de la frontière avec l’Ukraine, et aussi tenté de s’en prendre au gazoduc TurkStream qui relie la Russie à la Turquie à travers la mer Noire.                    Le 10/10 à 11:16   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées        Le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé, lundi 10 octobre, l’Ukraine de préparer une attaque contre la Biélorussie. En conséquence, Minsk va déployer des troupes russo-biélorusses.          « Hier, à travers des canaux non-officiels, on nous a prévenu d’une frappe en préparation depuis le territoire ukrainien sur la Biélorussie », a-t-il affirmé selon l’agence de presse étatique Belta, assurant que l’Ukraine voulait faire « un pont de Crimée numéro 2 », en référence au pont russe partiellement détruit samedi. Selon lui, il a fait transmettre au président ukrainien le message de ne pas toucher de « ses sales pattes ne serait-ce qu’un mètre du territoire » biélorusse.          Il a aussi indiqué que la semaine dernière, lui-même et le président russe Vladimir Poutine avaient convenu le déploiement d’un groupement militaire commun, sans pour autant dire où il sera déployé et de combien d’hommes il serait constitué. « Du fait de l’aggravation de la situation aux frontières occidentales de l’Union (russo-biélorusse), nous avons convenu de déployer un groupement régional de la Fédération de Russie et de la République de Biélorussie », a affirmé M. Loukachenko lors d’une réunion avec des responsables biélorusses de la sécurité, cité par Belta.          « Si tu veux la paix prépare la guerre », a encore dit le président Loukachenko, affirmant qu’il « ne doit pas y avoir de guerre sur le territoire de la Biélorussie ». La Biélorussie, allié de la Russie dans son conflit avec l’Ukraine, a prêté son territoire à l’armée russe pour son offensive contre l’Ukraine mais l’armée biélorusse ne participe pas jusqu’ici aux combats sur le territoire ukrainien. L’entrée des forces biélorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.                    Le 10/10 à 10:24   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin         « Dans la matinée, l’agresseur a lancé soixante-quinze missiles [dont] quarante et un ont été abattus par notre défense aérienne », a déclaré sur Telegram le commandant en chef ukrainien, Valeri Zaloujny, qui précise que la Russie a aussi employé « des drones de combat ».                              Le 10/10 à 09:38   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée         Une vague de bombardements en Ukraine, d’une ampleur inégalée depuis des mois, a fait « des morts » lundi matin, a annoncé le président, Volodymyr Zelensky, alors que son homologue russe, Vladimir Poutine, réunit son conseil de sécurité deux jours après la destruction partielle du pont de Crimée.          Outre la capitale, Kiev, visée pour la première fois depuis le 26 juin par au moins cinq explosions, des frappes ont notamment été rapportées à Lviv, dans l’Ouest, très loin de la ligne de front, ainsi qu’à Dnipro (Centre) et Zaporijjia (Sud). « Ils essayent de nous détruire tous, de nous effacer de la surface de la Terre », a réagi M. Zelensky sur les réseaux sociaux.          A Kiev, l’Agence France-Presse a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux où trois fortes explosions ont été entendues vers 8 h 15 heure locale (7 h 15 à Paris), suivies d’autres. De gros panaches de fumée noire étaient visibles. Vitali Klitschko, maire de Kiev, a confirmé sur Telegram qu’il y avait eu « plusieurs frappes sur des objets de l’infrastructure critique de la ville. Il y a des victimes. Les services de secours travaillent sur le terrain ». Parmi les sites touchés, les autorités ont cité un musée, une université et un parc.          A Zaporijjia, sept missiles sont tombées sur la ville dans la nuit, faisant au moins un mort et cinq blessés. Un immeuble résidentiel a été en partie détruit, laissant craindre un bilan lourd, selon Oleksandre Staroukh, le gouverneur régional.          Le Kremlin a annoncé que Vladimir Poutine convoquait lundi son conseil de sécurité, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et représentants des services de sécurité russes et de l’armée. Dimanche, M. Poutine a accusé Kiev d’avoir organisé l’explosion qui a partiellement détruit samedi le pont de Crimée reliant la Russie à la péninsule annexée, évoquant un « acte terroriste ».             Lire aussi :   Guerre en Ukraine : la circulation rétablie, la Russie poursuit l’enquête après l’explosion sur le pont de Crimée                     Tout le live                06:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce direct est terminé        Merci de votre fidélité.          Vous pouvez retrouver notre nouveau live du jour avec ce lien.                    03:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres va pousser le G7 à poursuivre son soutien massif à l’Ukraine        La première ministre britannique Liz Truss doit presser, mardi, les autres dirigeants du G7 à « maintenir le cap » dans leur soutien à l’Ukraine, dans le cadre d’une réunion virtuelle du groupe des sept puissances économiques – Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon et Royaume-Uni – avec le président ukrainien Volodymyr Zelensky.          « Le soutien international massif à l’Ukraine s’oppose de manière flagrante à l’isolement de la Russie sur la scène internationale », doit-elle, à cette occasion, affirmer, soulignant une nouvelle fois « le courage » du peuple ukrainien.          « Personne ne souhaite la paix plus que l’Ukraine. Et pour notre part, nous ne devons pas faiblir d’un iota dans notre détermination à l’aider à gagner ».          Le chancelier allemand Olaf Scholz a assuré, lundi, à M. Zelensky de « la solidarité de l’Allemagne et des autres États du G7 », à la suite de des bombardements du jour, a déclaré le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.          « L’Allemagne fera tout pour mobiliser une aide supplémentaire et en particulier pour aider à réparer et restaurer les infrastructures civiles endommagées et détruites telles que l’approvisionnement en électricité et en chaleur », a poursuivi M. Hebestreit.                    02:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le pont de verre de Kiev touché par les frappes russes        Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a posté sur Telegram une vidéo de lui marchant sur le symbolique pont de verre de la capitale ukrainienne, qui passe au-dessus du fleuve Dnipro, touché par les frappes russes, lundi.          « Notre pont piétonnier avec une vue pittoresque a été endommagé par les barbares, le verre a été endommagé », déclare M. Klitschko. « Ici, je peux voir des débris de missiles, des éclats d’obus. Le verre est brisé. Mais nous allons réparer cela », ajoute-t-il, précisant que personne n’avait été blessé et que les structures métalliques du pont étaient toujours intactes.                 VITALI KLITSCHKO           Plus tôt dans la journée, Sofiya Fedyna, députée au Parlement ukrainien, avait posté, sur Twitter, cette vidéo où l’on voit l’explosion sur le pont de verre.                              01:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU craint une nouvelle vague de déplacements de la population ukrainienne        Davantage de personnes seront probablement contraintes de fuir leur foyer en Ukraine, a prévenu lundi le Haut-Commissaire aux réfugiés des Nations unies, Filippo Grandi.          « L’horreur de ce qui s’est passé en Ukraine aujourd’hui… est inexcusable », a souligné le diplomate italien auprès de journalistes, en référence aux nombreuses frappes russes sur le sol ukrainien.          « Le bombardement de civils, de maisons […], d’infrastructures non militaires de manière non discriminée dans de nombreuses villes d’Ukraine, signifie que la guerre devient de plus en plus difficile pour les civils », a-t-il ajouté.           Je crains que les événements de ces dernières heures ne provoquent de nouveaux déplacements.           Depuis que la Russie a lancé son invasion à grande échelle de l’Ukraine le 24 février, plus de 7,6 millions de réfugiés ukrainiens ont été enregistrés comme réfugiés à travers l’Europe. Si un certain nombre de ces personnes sont depuis rentrées chez elles, quelque 4,2 millions d’Ukrainiens sont concernés par le statut de protection temporaire au sein de l’Union européenne.          Selon l’Organisation internationale pour les migrations (OIM), près de 7 millions de personnes ont également été déplacées à l’intérieur du pays déchiré par le conflit.          M. Grandi a dit s’attendre à ce que les gens fuient principalement à l’intérieur de l’Ukraine après les attaques de lundi.          L’émissaire onusien a indiqué que les déplacements en Ukraine étaient actuellement « extrêmement fluides ».          « Vous avez des gens qui fuient pour quelques heures seulement, pour échapper aux bombes…, et qui essaient ensuite de rentrer chez eux », a-t-il noté. Mais dans les situations où les destructions sont plus importantes et où les gens n’ont plus accès au chauffage ou à la nourriture, « je crains que les déplacements ne durent plus longtemps ».                    00:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron a tenu, ce soir, une réunion d’urgence sur l’Ukraine        L’Elysée a confirmé qu’un conseil de défense restreint avait été tenu, ce lundi soir, par Emmanuel Macron pendant une heure et demie, en présence des ministres des affaires étrangères Catherine Colonna, et des armées Sébastien Lecornu.          Ces « frappes délibérées de la Russie sur l’ensemble du territoire ukrainien et contre des civils, c’est un changement profond de la nature de cette guerre », avait-il dit dans la journée lors d’un déplacement en Mayenne, ajoutant qu’il réunirait ses conseillers diplomatiques et militaires concernés dès son retour à Paris pour « faire un point » sur la situation.          Aucune autre déclaration n’a été faite à l’issue de cette réunion d’urgence.                    23:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Charles Michel dénonce des crimes de guerre, après les bombardements russes        Le président du Conseil européen Charles Michel a condamné, dans un communiqué, les nombreuses frappes russes sur l’Ukraine aujourd’hui.          « Le ciblage aveugle de civils est un crime de guerre », écrit M. Michel qui voit dans ces bombardements le « désespoir croissant » de Moscou.           Je rappelle le ferme engagement du Conseil européen à rendre des comptes : les responsables seront traduits en justice.           « L’Union européenne reste fermement engagée à soutenir l’Ukraine sur les plans politique, financier, militaire et humanitaire ainsi qu’en matière de reconstruction et de fourniture des besoins de préparation à l’hiver », ajoute le président du Conseil européen.                    23:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La circulation ferroviaire entre Izioum et Kharkiv a repris, sept mois après        Malgré les bombardements qui ont frappé toute la journée l’Ukraine, le transport par rail des passagers a repris entre Izioum, une cité de l’est récemment reconquise par les forces ukrainiennes, et Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine, dans le Nord-Est.          Dans un contexte difficile, des cheminots ont réussi l’exploit de rétablir cette liaison ferroviaire après une interruption de sept mois imposée par l’offensive russe.          « Les trains circuleront deux fois par jour, tous les jours », a assuré Andreï Gadiatsky, le directeur des chemins de fer d’Izioum, debout sous la pluie devant les fenêtres barricadées de la gare partiellement incendiée.          Pour certains habitants de cette région au cœur des combats sur le front oriental, c’est le moyen d’enfin pouvoir accéder aux produits de première nécessité. « Cela leur permettra d’aller à Kharkiv, d’utiliser leurs cartes bancaires », a souligné M. Gadiatsky.          Il n’y a pas d’électricité pour alimenter les locomotives qui desservaient autrefois le réseau de l’est de l’Ukraine et les missiles russes touchent encore régulièrement les gares de triage de Kharkiv. Mais un train diesel ukrainien DPKr-3 qui faisait autrefois la navette entre Kiev et l’aéroport international de la capitale ukrainienne, celui de Boryspil, a été remis en service… 600 kilomètres plus à l’est.          La liaison comporte des arrêts dans d’anciennes villes de la ligne de front comme Savyntsi, Tsyganska et Balakliia.          Une passagère, Maria Tymofienko, n’est pas allée à Balakliya depuis le début de la guerre. « J’ai 73 ans et je dois toujours faire du vélo car les bus ne circulent pas », a-t-elle confié à l’AFP, à bord du train qui serpente à travers des collines boisées sous un ciel gris.          Elle espère que Balakliia, où elle a de la famille, lui offrira un répit après Izioum, désormais en ruines.          « Hier, ma petite-fille m’a appelée et m’a dit : “Grand-mère, j’ai vérifié sur internet et le train pour Balakliia reprendra du service demain”. Et j’ai dit : “d’accord, d’accord, je vais le prendre” ».          « Je n’ai aucun espoir. Si c’est comme à Izioum, je ne sais pas. Ici, ils ont fait irruption dans mon appartement, mon garage. Ils ont tout volé. Ils ont mangé toutes mes conserves. Ils ont pris tous les outils », a-t-elle affirmé. « Tant de gens sont morts sous les décombres. Des appartements ont été détruits, des écoles. C’était terrifiant », a-t-elle poursuivi.                    22:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelles sont les armes fournies par la France à l’Ukraine ?        La France va accentuer son soutien militaire à l’Ukraine. Emmanuel Macron a annoncé, vendredi 7 octobre, la création d’un « fonds spécial de 100 millions d’euros » pour que Kiev puisse « acheter directement auprès de nos industriels les matériels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre ». Ce fonds financera l’achat « d’armes défensives », comme celles déjà livrées par Paris depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, a précisé le chef de l’Etat devant la presse à l’issue d’un sommet européen à Prague.          Depuis bientôt huit mois, l’armée française a entre autres fourni dix-huit canons Caesar, « quelques dizaines » de missiles antichars Milan et une quinzaine de canons tractés TRF1.             Lire aussi :   Quels armements la France fournit-elle à l’Ukraine ?                        22:20   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden promet à Volodymyr Zelensky de « continuer à fournir à l’Ukraine » des « systèmes perfectionnés » de défense antiaérienne          Joe Biden a promis au président ukrainien « de continuer à fournir à l’Ukraine ce dont elle a besoin pour se défendre, y compris des systèmes perfectionnés » de défense antiaérienne, lors d’un entretien téléphonique lundi, selon un communiqué de la Maison Blanche.          Quelques instants plus tôt, sur ses réseaux sociaux, le président ukrainien s’est félicité d’une « conversation constructive » avec le président américain au sujet de « la défense aérienne », affirmant qu’elle est « actuellement la priorité numéro 1 de [leur] coopération de défense ».                    22:03   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Devant l’ONU, l’Ukraine accuse la Russie d’être un « Etat terroriste »        « La Russie a encore une fois prouvé qu’elle était un Etat terroriste que l’on doit dissuader de la plus forte des manières », a martelé l’ambassadeur de l’Ukraine à l’ONU, Sergiy Kyslytsya, lors d’une Assemblée générale d’urgence, organisée par l’organisation internationale quelques heures après des frappes russes massives et meurtrières sur l’Ukraine.          « Le monde entier a une fois encore vu le vrai visage d’un Etat terroriste qui tue notre peuple », a ajouté le diplomate ukrainien, dressant un nouveau bilan provisoire de 14 civils tués et 97 blessés par les bombardements russes de lundi. « Viser délibérément des civils en lançant des missiles est un crime de guerre », a-t-il accusé.          Tous les pays des Nations unies sont réunis depuis lundi 15 heures, heure de New York, en assemblée générale d’urgence pour débattre d’une condamnation de l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou, après des frappes russes massives dénoncées par l’ONU et l’Occident.          Avec cette résolution, qui pourrait être mise au vote mercredi, les occidentaux espèrent montrer que la Russie du président Vladimir Poutine est isolée sur la scène internationale.                    22:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En images : retour sur les frappes russes qui ont touché plusieurs villes d’Ukraine         Moscou a fait pleuvoir les missiles sur le territoire ukrainien, lundi 10 octobre. L’armée russe a multiplié les bombardements sur quatre villes ukrainiennes : Kiev, la capitale, mais également Lviv, Dnipro et Ternopil ont été pilonnées dès le lever du soleil.          Ces villes, habituellement épargnées par l’armée russe, ont été visées par pas moins de soixante-dix missiles. Selon un bilan provisoire, au moins onze personnes ont été tuées.             Voir aussi :   Guerre en Ukraine : quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                        21:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après les frappes russes meurtrières, Volodymyr Zelensky affirme avoir discuté de défense antiaérienne avec Joe Biden        Après les bombardements massifs et meurtriers menés par la Russie sur plusieurs villes d’Ukraine, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé avoir eu une « conversation productive » avec le président américain, Joe Biden, au sujet de « la défense aérienne », qui est selon lui « actuellement la priorité numéro 1 de [leur] coopération de défense », dans un tweet publié lundi soir.          « Nous avons également besoin du leadership américain face à la position dure du G7 [sur la question] et d’un soutien à notre résolution à l’Assemblée générale des Nations unies », a-t-il ajouté.                              21:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des sites web d’aéroports américains piratés après un appel de hackers prorusses         Les sites Internet de plusieurs grands aéroports américains ont brièvement été mis hors service lundi après qu’un groupe de hackers prorusse a appelé à les pirater. Plusieurs aéroports ont été visés, dont ceux de Chicago, Los Angeles, Atlanta ou encore New York.          Ils ont été victimes d’une attaque par déni de service (DDoS), qui consiste à prendre pour cible un système informatique en l’inondant de messages ou de requêtes de connexion. Aucune perturbation du fonctionnement des aéroports n’a été rapportée, l’opération ayant seulement affecté l’interface Web dédiée au public, qui affiche habituellement des informations sur les vols et services.          Le piratage de leurs sites Internet intervient après que le groupe de hackers prorusses, connu sous le nom de « Killnet », a publié une liste de leurs sites Internet et a encouragé ses partisans à les attaquer. La semaine dernière, Killnet a notamment revendiqué des cyberattaques sur plusieurs sites Internet officiels du gouvernement américain.          « Nous nous coordonnons avec les entités potentiellement touchées et offrons notre aide, si elle est nécessaire », a déclaré lundi un porte-parole de l’agence américaine de cybersécurité et de sécurité des infrastructures (CISA).                    20:58   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’Ukraine ne peut pas être stoppée », assure Volodymyr Zelensky        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assuré lundi que « l’Ukraine ne peut pas être intimidée » par les bombardements massifs menés par la Russie, qui ont touché d’importantes infrastructures énergétiques et fait au moins onze morts et 89 blessés.          « Elle ne peut être que d’autant plus unie. L’Ukraine ne peut pas être stoppée », a déclaré M. Zelensky dans une vidéo diffusée sur ses réseaux sociaux lundi soir, promettant des combats « encore plus douloureux » pour les troupes russes sur le front.          « Sur les 84 roquettes russes qui ont été lancées contre l’Ukraine, 43 ont été abattues. Sur les 24 drones russes, 13 ont été renversés », précise par ailleurs le président ukrainien dans cet enregistrement.                    20:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La Biélorussie déploie ses troupes en Ukraine ou à la frontière ?     TheHole         Certains journaux et agences titrent " la bielorussie rentre en guerre", est-ce vraiment le cas?     lulu         Bonsoir,          A l’heure actuelle, la Biélorussie n’est pas entrée officiellement en guerre. Cependant, les signes d’escalade se multiplient : le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, a accusé lundi l’Ukraine de préparer une attaque contre son pays et annoncé que Minsk allait déployer un groupement russo-bélarusse, sans préciser où.          Jusqu’à présent, la Biélorussie – qui est un allié de Moscou – ne participait pas militairement au conflit : elle se contentait de mettre son territoire à la disposition de l’armée russe pour son offensive contre l’Ukraine. Or « des tirs de roquettes guidées ont eu lieu ces dernières heures depuis le territoire biélorusse vers l’Ukraine. Les frappes depuis le sol biélorusse vers Kiev sont une première depuis fin mars », souligne Pierre Grasser, chercheur français associé au laboratoire Sirice, qui regroupe l’université Paris-I, Sorbonne Université et le CNRS, cité par l’Agence France-Presse.          De son côté, Kiev affirme que des drones iraniens ont aussi été lancés à partir de la Biélorussie. Des cargaisons en provenance d’Iran y ont été acheminées la semaine dernière par des avions de transport russes, sur la base de Louninets (à 300 kilomètres de Kiev), selon M. Grasser.                    20:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Rome              Des manifestants ukrainiens près de l’ambassade de Russie à Rome, lundi 10 octobre 2022. ALESSANDRA TARANTINO/AP                               19:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Stop Poutine » : manifestation de soutien à l’Ukraine à Paris ce soir        A l’appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens s’est déroulée ce soir à Paris, 1 quai Branly, à partir de 18 heures. Voici quelques images postées par le collectif sur Twitter.                                        19:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden condamne la « brutalité absolue » des frappes russes en Ukraine        Le président américain, Joe Biden, a « fermement condamné » lundi la pluie de bombardements russes en Ukraine, preuve de la « brutalité absolue » de son homologue russe Vladimir Poutine. « Ces attaques ont tué et blessé des civils et ont détruit des cibles non militaires », a fustigé le dirigeant démocrate, assurant qu’elles ne feraient que renforcer le soutien américain à l’Ukraine et que les Etats-Unis continueraient « d’imposer un lourd coût à la Russie pour son agression ».          Selon les autorités ukrainiennes, l’armée russe a tiré lundi 83 missiles, dont environ la moitié ont pu être interceptés. Des infrastructures énergétiques mais aussi des cibles civiles, dont une aire de jeux pour enfants, ont été atteintes. Le président russe, Vladimir Poutine, a justifié ces bombardements « massifs » en dénonçant l’attaque « terroriste » de l’Ukraine contre le pont reliant le territoire russe à la Crimée, péninsule annexée par Moscou en 2014.                    19:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La justice allemande enquête sur un possible « sabotage » des gazoducs Nord Stream        La justice allemande a décidé d’ouvrir une enquête après les récentes fuites sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, en complément des investigations en cours en Suède et au Danemark, a annoncé lundi le parquet fédéral. Les enquêteurs soupçonnent « une explosion provoquée intentionnellement et un sabotage », a déclaré le parquet de Karlsruhe, sans désigner d’auteur présumé, qui ajoute :           Il existe suffisamment d’indices pour dire que les deux gazoducs ont été délibérément endommagés par au moins deux détonations.           Les gazoducs Nord Stream étaient des installations stratégiques pour l’acheminement direct du gaz russe vers l’Allemagne, à laquelle ils sont reliés. L’hypothèse du sabotage est privilégiée par le parquet suédois, qui a ouvert une enquête quelques jours après la survenue des fuites, provoquées par deux explosions d’origine inconnue le 26 septembre. Ces explosions ont eu lieu en dehors des eaux territoriales, mais dans les zones économiques exclusives de la Suède et du Danemark. Berlin, Stockholm et Copenhague avaient déjà annoncé la formation d’une cellule d’enquête commune.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream 1 et 2 : la piste du sabotage privilégiée                        Le 10/10 à 18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU demande que l’accord sur les céréales soit prolongé d’un an        L’ONU a appelé lundi à prolonger d’un an l’accord sur les exportations de céréales ukrainiennes, qui arrive à échéance le 19 novembre après quatre mois de fonctionnement. Lors d’une conférence de presse à Genève, Martin Griffiths, un des hauts responsables onusiens participant à ces négociations, s’est dit « raisonnablement confiant » quant au fait que l’accord serait prorogé. « Nous aimerions qu’il soit renouvelé et peut-être même étendu pour inclure plus d’engrais », a-t-il déclaré, alors qu’il était interrogé sur les négociations.          « L’accord sera automatiquement prolongé pour la même période, sauf si l’une des parties notifie à l’autre son intention d’y mettre fin ou de le modifier », a-t-il précisé. M. Griffiths souhaite pour sa part que l’accord soit renouvelé « au-delà du cycle de quatre mois », « nous devons le voir renouvelé pour un an […] jusqu’à la prochaine récolte ».          Deux accords ont été signés le 22 juillet sous l’égide de l’ONU : le premier baptisé « Initiative de la mer Noire en faveur des céréales » permet pour cent vingt jours les exportations de céréales ukrainiennes bloquées par la guerre ; le deuxième vise à faciliter les exportations de nourriture et d’engrais russes, malgré les sanctions imposées par les pays occidentaux à la Russie.                                     Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques         Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées         L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin          Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée                     Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon et Marie Pouzadoux      Image de couverture :  A Kiev, le 10 octobre 2022.   GLEB GARANICH / REUTERS          Des bombardements russes meurtriers, d’une ampleur inégalée depuis des mois, ont frappé l’Ukraine lundi. Soixante-quinze missiles sont tombés sur l’ensemble du pays, touchant entre autres Kiev, pour la première fois depuis juin, Lviv, Ternopil et Dnipro. Au moins onze personnes ont été tuées et 89 autres blessées, selon la police ukrainienne.Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé une campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réplique à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée. Il a promis des répliques « sévères » en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes « ont atteint leur objectif », a ajouté le ministère de la défense russe. Elles sont un « premier épisode », a ensuite promis Dmitri Medvedev, numéro deux du conseil de sécurité de la Russie.Les bombardements russes surviennent alors que la Russie enchaîne les revers depuis le début de septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays. Selon le renseignement ukrainien, la Russie préparait ses frappes depuis le début d’octobre.En Biélorussie, le président, Alexandre Loukachenko, a accusé l’Ukraine, la Lituanie et la Pologne de préparer des attaques dans son pays, après avoir annoncé le déploiement d’un groupement militaire « régional » avec Moscou, sans préciser sa localisation. L’état-major ukrainien a accusé la Russie d’avoir lancé des drones d’attaque iraniens depuis la Biélorussie.Les Etats-Unis assurent l’Ukraine de leur « soutien » après les « horribles frappes » russes. Le chef de la diplomatie Antony Blinken a indiqué s’être entretenu avec son homologue ukrainien Dmytro Kouleba pour l’assurer que Washington continuera « à fournir de l’assistance économique, humanitaire et militaire afin que l’Ukraine puisse se défendre. »Ces bombardements ont suscité de nombreuses réactions. Pour l’Union européenne, ces attaques contre des civils s’apparentent à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte ». L’OTAN a condamné des « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles. L’Allemagne a annoncé une réunion d’urgence virtuelle des dirigeants du G7 et du président ukrainien, Volodomyr Zelensky, alors qu’Emmanuel Macron a fait part à M. Zelensky de son « extrême inquiétude ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation         Tribune. Raphaël Glucksmann : « Nous ne sommes pas engagés directement sur le front, mais sommes-nous pour autant toujours en paix ? »         Factuel. Le prix Bayeux des correspondants de guerre rend hommage aux journalistes couvrant l’invasion de l’Ukraine         Décryptages. Blanche, Baltique, d’Azov, Noire et Caspienne : les « Cinq-Mers », enjeu stratégique pour la Russie         Récit. La hotline de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Entretien. « Les Russes se sentent comme du gibier face à un Etat prédateur invincible »         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Frappes russes massives en Ukraine : ce qu’il faut retenir         Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des répliques « sévères » en cas d’attaques         Minsk accuse Kiev de préparer une attaque contre la Biélorussie, des troupes russo-biélorusses vont être déployées         L’armée ukrainienne affirme que la Russie a lancé soixante-quinze missiles sur l’Ukraine ce matin          Vague de frappes meurtrières en Ukraine, deux jours après l’explosion sur le pont de Crimée                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-11T04:06:01+00:00","coverageEndTime":"2022-10-11T16:06:01+00:00","headline":"Guerre en Ukraine : apr\u00e8s les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9, lundi, des dizaines de missiles sur de nombreuses villes, dont Kiev, tuant au moins quatorze personnes et d\u00e9truisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s\u2019agit que d\u2019un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : après les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des « systèmes perfectionnés » de défense antiaérienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9, lundi, des dizaines de missiles sur de nombreuses villes, dont Kiev, tuant au moins quatorze personnes et d\u00e9truisant de nombreuses infrastructures civiles. Pour la Russie, il ne s\u2019agit que d\u2019un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/3206/2346/1342/982/3/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-10-11T04:06:01+00:00"
,"endDate":"2022-10-11T16:06:01+00:00"
  Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9.          Vous pouvez retrouver notre nouveau live du jour avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-10-11T04:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#684062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-11T01:11:04+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre britannique Liz Truss doit presser, mardi, les autres dirigeants du G7 \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir le cap\u00a0\u00bb dans leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, dans le cadre d\u2019une r\u00e9union virtuelle du groupe des sept puissances \u00e9conomiques \u2013 Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon et Royaume-Uni \u2013 avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Le soutien international massif \u00e0 l\u2019Ukraine s\u2019oppose de mani\u00e8re flagrante \u00e0 l\u2019isolement de la Russie sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, doit-elle, \u00e0 cette occasion, affirmer, soulignant une nouvelle fois \u00ab\u00a0le courage\u00a0\u00bb du peuple ukrainien.          \u00ab\u00a0Personne ne souhaite la paix plus que l\u2019Ukraine. Et pour notre part, nous ne devons pas faiblir d\u2019un iota dans notre d\u00e9termination \u00e0 l\u2019aider \u00e0 gagner\u00a0\u00bb.          Le chancelier allemand Olaf Scholz a assur\u00e9, lundi, \u00e0 M. Zelensky de \u00ab\u00a0la solidarit\u00e9 de l\u2019Allemagne et des autres \u00c9tats du G7\u00a0\u00bb, \u00e0 la suite de des bombardements du jour, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.          \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne fera tout pour mobiliser une aide suppl\u00e9mentaire et en particulier pour aider \u00e0 r\u00e9parer et restaurer les infrastructures civiles endommag\u00e9es et d\u00e9truites telles que l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en chaleur\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Hebestreit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres va pousser le G7 \u00e0 poursuivre son soutien massif \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-11T01:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#684055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-11T00:38:32+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a post\u00e9 sur Telegram une vid\u00e9o de lui marchant sur le symbolique pont de verre de la capitale ukrainienne, qui passe au-dessus du fleuve Dnipro, touch\u00e9 par les frappes russes, lundi.          \u00ab\u00a0Notre pont pi\u00e9tonnier avec une vue pittoresque a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par les barbares, le verre a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Klitschko. \u00ab\u00a0Ici, je peux voir des d\u00e9bris de missiles, des \u00e9clats d\u2019obus. Le verre est bris\u00e9. Mais nous allons r\u00e9parer cela\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, pr\u00e9cisant que personne n\u2019avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 et que les structures m\u00e9talliques du pont \u00e9taient toujours intactes.                 VITALI KLITSCHKO           Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Sofiya Fedyna, d\u00e9put\u00e9e au Parlement ukrainien, avait post\u00e9, sur Twitter, cette vid\u00e9o o\u00f9 l\u2019on voit l\u2019explosion sur le pont de verre.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/7f2a46d_1665448527249-kiev.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de verre de Kiev touch\u00e9 par les frappes russes","dateModified":"2022-10-11T00:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#684052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T23:33:47+00:00","articleBody":"     Davantage de personnes seront probablement contraintes de fuir leur foyer en Ukraine, a pr\u00e9venu lundi le Haut-Commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies, Filippo Grandi.          \u00ab\u00a0L\u2019horreur de ce qui s\u2019est pass\u00e9 en Ukraine aujourd\u2019hui\u2026 est inexcusable\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le diplomate italien aupr\u00e8s de journalistes, en r\u00e9f\u00e9rence aux nombreuses frappes russes sur le sol ukrainien.          \u00ab\u00a0Le bombardement de civils, de maisons [\u2026], d\u2019infrastructures non militaires de mani\u00e8re non discrimin\u00e9e dans de nombreuses villes d\u2019Ukraine, signifie que la guerre devient de plus en plus difficile pour les civils\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           Je crains que les \u00e9v\u00e9nements de ces derni\u00e8res heures ne provoquent de nouveaux d\u00e9placements.           Depuis que la Russie a lanc\u00e9 son invasion \u00e0 grande \u00e9chelle de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 7,6\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe. Si un certain nombre de ces personnes sont depuis rentr\u00e9es chez elles, quelque 4,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens sont concern\u00e9s par le statut de protection temporaire au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), pr\u00e8s de 7\u00a0millions de personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays d\u00e9chir\u00e9 par le conflit.          M.\u00a0Grandi a dit s\u2019attendre \u00e0 ce que les gens fuient principalement \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine apr\u00e8s les attaques de lundi.          L\u2019\u00e9missaire onusien a indiqu\u00e9 que les d\u00e9placements en Ukraine \u00e9taient actuellement \u00ab\u00a0extr\u00eamement fluides\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous avez des gens qui fuient pour quelques heures seulement, pour \u00e9chapper aux bombes\u2026, et qui essaient ensuite de rentrer chez eux\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. Mais dans les situations o\u00f9 les destructions sont plus importantes et o\u00f9 les gens n\u2019ont plus acc\u00e8s au chauffage ou \u00e0 la nourriture, \u00ab\u00a0je crains que les d\u00e9placements ne durent plus longtemps\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU craint une nouvelle vague de d\u00e9placements de la population ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T23:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#684033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T22:02:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Elys\u00e9e a confirm\u00e9 qu\u2019un conseil de d\u00e9fense restreint avait \u00e9t\u00e9 tenu, ce lundi soir, par Emmanuel Macron pendant une heure et demie, en pr\u00e9sence des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res Catherine Colonna, et des arm\u00e9es S\u00e9bastien Lecornu.          Ces \u00ab\u00a0frappes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es de la Russie sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien et contre des civils, c\u2019est un changement profond de la nature de cette guerre\u00a0\u00bb, avait-il dit dans la journ\u00e9e lors d\u2019un d\u00e9placement en Mayenne, ajoutant qu\u2019il r\u00e9unirait ses conseillers diplomatiques et militaires concern\u00e9s d\u00e8s son retour \u00e0 Paris pour \u00ab\u00a0faire un point\u00a0\u00bb sur la situation.          Aucune autre d\u00e9claration n\u2019a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 l\u2019issue de cette r\u00e9union d\u2019urgence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a tenu, ce soir, une r\u00e9union d\u2019urgence sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T22:02:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#684030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T21:55:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Charles Michel a condamn\u00e9, dans un communiqu\u00e9, les nombreuses frappes russes sur l\u2019Ukraine aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Le ciblage aveugle de civils est un crime de guerre\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Michel qui voit dans ces bombardements le \u00ab\u00a0d\u00e9sespoir croissant\u00a0\u00bb de Moscou.           Je rappelle le ferme engagement du Conseil europ\u00e9en \u00e0 rendre des comptes\u00a0: les responsables seront traduits en justice.           \u00ab\u00a0L\u2019Union europ\u00e9enne reste fermement engag\u00e9e \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine sur les plans politique, financier, militaire et humanitaire ainsi qu\u2019en mati\u00e8re de reconstruction et de fourniture des besoins de pr\u00e9paration \u00e0 l\u2019hiver\u00a0\u00bb, ajoute le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles Michel d\u00e9nonce des crimes de guerre, apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-10-10T21:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#684023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T21:25:21+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les bombardements qui ont frapp\u00e9 toute la journ\u00e9e l\u2019Ukraine, le transport par rail des passagers a repris entre Izioum, une cit\u00e9 de l\u2019est r\u00e9cemment reconquise par les forces ukrainiennes, et Kharkiv, la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, dans le Nord-Est.          Dans un contexte difficile, des cheminots ont r\u00e9ussi l\u2019exploit de r\u00e9tablir cette liaison ferroviaire apr\u00e8s une interruption de sept mois impos\u00e9e par l\u2019offensive russe.          \u00ab\u00a0Les trains circuleront deux fois par jour, tous les jours\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Andre\u00ef Gadiatsky, le directeur des chemins de fer d\u2019Izioum, debout sous la pluie devant les fen\u00eatres barricad\u00e9es de la gare partiellement incendi\u00e9e.          Pour certains habitants de cette r\u00e9gion au c\u0153ur des combats sur le front oriental, c\u2019est le moyen d\u2019enfin pouvoir acc\u00e9der aux produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9. \u00ab\u00a0Cela leur permettra d\u2019aller \u00e0 Kharkiv, d\u2019utiliser leurs cartes bancaires\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M. Gadiatsky.          Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour alimenter les locomotives qui desservaient autrefois le r\u00e9seau de l\u2019est de l\u2019Ukraine et les missiles russes touchent encore r\u00e9guli\u00e8rement les gares de triage de Kharkiv. Mais un train diesel ukrainien DPKr-3 qui faisait autrefois la navette entre Kiev et l\u2019a\u00e9roport international de la capitale ukrainienne, celui de Boryspil, a \u00e9t\u00e9 remis en service\u2026 600 kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019est.          La liaison comporte des arr\u00eats dans d\u2019anciennes villes de la ligne de front comme Savyntsi, Tsyganska et Balakliia.          Une passag\u00e8re, Maria Tymofienko, n\u2019est pas all\u00e9e \u00e0 Balakliya depuis le d\u00e9but de la guerre. \u00ab\u00a0J\u2019ai 73\u00a0ans et je dois toujours faire du v\u00e9lo car les bus ne circulent pas\u00a0\u00bb, a-t-elle confi\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP, \u00e0 bord du train qui serpente \u00e0 travers des collines bois\u00e9es sous un ciel gris.          Elle esp\u00e8re que Balakliia, o\u00f9 elle a de la famille, lui offrira un r\u00e9pit apr\u00e8s Izioum, d\u00e9sormais en ruines.          \u00ab\u00a0Hier, ma petite-fille m\u2019a appel\u00e9e et m\u2019a dit\u00a0: \u201cGrand-m\u00e8re, j\u2019ai v\u00e9rifi\u00e9 sur internet et le train pour Balakliia reprendra du service demain\u201d. Et j\u2019ai dit\u00a0: \u201cd\u2019accord, d\u2019accord, je vais le prendre\u201d\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun espoir. Si c\u2019est comme \u00e0 Izioum, je ne sais pas. Ici, ils ont fait irruption dans mon appartement, mon garage. Ils ont tout vol\u00e9. Ils ont mang\u00e9 toutes mes conserves. Ils ont pris tous les outils\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Tant de gens sont morts sous les d\u00e9combres. Des appartements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, des \u00e9coles. C\u2019\u00e9tait terrifiant\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La circulation ferroviaire entre Izioum et Kharkiv a repris, sept mois apr\u00e8s","dateModified":"2022-10-10T21:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T20:41:07+00:00","articleBody":"     La France va accentuer son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. Emmanuel Macron a annonc\u00e9, vendredi 7\u00a0octobre, la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0fonds sp\u00e9cial de 100\u00a0millions d\u2019euros\u00a0\u00bb pour que Kiev puisse \u00ab\u00a0acheter directement aupr\u00e8s de nos industriels les mat\u00e9riels dont elle a le plus besoin pour soutenir son effort de guerre\u00a0\u00bb. Ce fonds financera l\u2019achat \u00ab\u00a0d\u2019armes d\u00e9fensives\u00a0\u00bb, comme celles d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9es par Paris depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019Etat devant la presse \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet europ\u00e9en \u00e0 Prague.          Depuis bient\u00f4t huit mois, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise a entre autres fourni dix-huit canons Caesar, \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb de missiles antichars Milan et une quinzaine de canons tract\u00e9s TRF1.             Lire aussi :   Quels armements la France fournit-elle \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les armes fournies par la France \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-10-10T20:47:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T20:20:44+00:00","articleBody":"     Joe Biden a promis au pr\u00e9sident ukrainien \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine ce dont elle a besoin pour se d\u00e9fendre, y compris des syst\u00e8mes perfectionn\u00e9s\u00a0\u00bb de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique lundi, selon un communiqu\u00e9 de la Maison Blanche.          Quelques instants plus t\u00f4t, sur ses r\u00e9seaux sociaux, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0conversation\u00a0constructive\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain au sujet de \u00ab\u00a0la d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, affirmant qu\u2019elle est \u00ab\u00a0actuellement la priorit\u00e9 num\u00e9ro\u00a01 de\u00a0[leur]\u00a0coop\u00e9ration de d\u00e9fense\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden promet \u00e0 Volodymyr Zelensky de \u00ab\u00a0continuer \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0syst\u00e8mes pe...","dateModified":"2022-10-10T20:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T20:03:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Russie a encore une fois prouv\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait un Etat terroriste que l\u2019on doit dissuader de la plus forte des mani\u00e8res\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 l\u2019ambassadeur de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019ONU, Sergiy Kyslytsya, lors d\u2019une Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019urgence, organis\u00e9e par l\u2019organisation internationale quelques heures apr\u00e8s des frappes russes massives et meurtri\u00e8res sur l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le monde entier a une fois encore vu le vrai visage d\u2019un Etat terroriste qui tue notre peuple\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le diplomate ukrainien, dressant un nouveau bilan provisoire de 14\u00a0civils tu\u00e9s et 97\u00a0bless\u00e9s par les bombardements russes de lundi. \u00ab\u00a0Viser d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des civils en lan\u00e7ant des missiles est un crime de guerre\u00a0\u00bb, a-t-il accus\u00e9.          Tous les pays des Nations unies sont r\u00e9unis depuis lundi 15 heures, heure de New York, en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019urgence pour d\u00e9battre d\u2019une condamnation de l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou, apr\u00e8s des frappes russes massives d\u00e9nonc\u00e9es par l\u2019ONU et l\u2019Occident.          Avec cette r\u00e9solution, qui pourrait \u00eatre mise au vote mercredi, les occidentaux esp\u00e8rent montrer que la Russie du pr\u00e9sident Vladimir Poutine est isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant l\u2019ONU, l\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T20:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T20:00:05+00:00","articleBody":"     Moscou a fait pleuvoir les missiles sur le territoire ukrainien, lundi 10\u00a0octobre. L\u2019arm\u00e9e russe a multipli\u00e9 les bombardements sur quatre villes ukrainiennes\u00a0: Kiev, la capitale, mais \u00e9galement Lviv, Dnipro et Ternopil ont \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9es d\u00e8s le lever du soleil.          Ces villes, habituellement \u00e9pargn\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe, ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es par pas moins de soixante-dix missiles. Selon un bilan provisoire, au moins onze personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.             Voir aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: retour sur les frappes russes qui ont touch\u00e9 plusieurs villes d\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-10-10T20:12:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T19:52:59+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les bombardements massifs et meurtriers men\u00e9s par la Russie sur plusieurs villes d\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirm\u00e9 avoir eu une \u00ab\u00a0conversation productive\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, au sujet de \u00ab\u00a0la d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, qui est selon lui \u00ab\u00a0actuellement la priorit\u00e9 num\u00e9ro\u00a01 de [leur] coop\u00e9ration de d\u00e9fense\u00a0\u00bb, dans un tweet publi\u00e9 lundi soir.          \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9galement besoin du leadership am\u00e9ricain face \u00e0 la position dure du G7 [sur la question] et d\u2019un soutien \u00e0 notre r\u00e9solution \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s les frappes russes meurtri\u00e8res, Volodymyr Zelensky affirme avoir discut\u00e9 de d\u00e9fense antia\u00e9rienn...","dateModified":"2022-10-10T20:17:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T19:38:20+00:00","articleBody":"     Les sites Internet de plusieurs grands a\u00e9roports am\u00e9ricains ont bri\u00e8vement \u00e9t\u00e9 mis hors service lundi apr\u00e8s qu\u2019un groupe de hackers prorusse a appel\u00e9 \u00e0 les pirater. Plusieurs a\u00e9roports ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s, dont ceux de Chicago, Los Angeles, Atlanta ou encore New York.          Ils ont \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019une attaque par d\u00e9ni de service (DDoS), qui consiste \u00e0 prendre pour cible un syst\u00e8me informatique en l\u2019inondant de messages ou de requ\u00eates de connexion. Aucune perturbation du fonctionnement des a\u00e9roports n\u2019a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e, l\u2019op\u00e9ration ayant seulement affect\u00e9 l\u2019interface Web d\u00e9di\u00e9e au public, qui affiche habituellement des informations sur les vols et services.          Le piratage de leurs sites Internet intervient apr\u00e8s que le groupe de hackers prorusses, connu sous le nom de \u00ab\u00a0Killnet\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 une liste de leurs sites Internet et a encourag\u00e9 ses partisans \u00e0 les attaquer. La semaine derni\u00e8re, Killnet a notamment revendiqu\u00e9 des cyberattaques sur plusieurs sites Internet officiels du gouvernement am\u00e9ricain.          \u00ab\u00a0Nous nous coordonnons avec les entit\u00e9s potentiellement touch\u00e9es et offrons notre aide, si elle est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi un porte-parole de l\u2019agence am\u00e9ricaine de cybers\u00e9curit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures (CISA).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des sites web d\u2019a\u00e9roports am\u00e9ricains pirat\u00e9s apr\u00e8s un appel de hackers prorusses ","dateModified":"2022-10-10T19:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T18:58:10+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 lundi que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne peut pas \u00eatre intimid\u00e9e\u00a0\u00bb par les bombardements massifs men\u00e9s par la Russie, qui ont touch\u00e9 d\u2019importantes infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et fait au moins onze morts et 89 bless\u00e9s.          \u00ab\u00a0Elle ne peut \u00eatre que d\u2019autant plus unie. L\u2019Ukraine ne peut pas \u00eatre stopp\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur ses r\u00e9seaux sociaux lundi soir, promettant des combats \u00ab\u00a0encore plus douloureux\u00a0\u00bb pour les troupes russes sur le front.          \u00ab\u00a0Sur les 84\u00a0roquettes russes qui ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine, 43 ont \u00e9t\u00e9 abattues. Sur les 24\u00a0drones russes, 13 ont \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise par ailleurs le pr\u00e9sident ukrainien dans cet enregistrement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine ne peut pas \u00eatre stopp\u00e9e\u00a0\u00bb, assure Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-10-10T19:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T18:40:27+00:00","articleBody":"    La Bi\u00e9lorussie d\u00e9ploie ses troupes en Ukraine ou \u00e0 la fronti\u00e8re ?     TheHole         Certains journaux et agences titrent \" la bielorussie rentre en guerre\", est-ce vraiment le cas?     lulu         Bonsoir,          A l\u2019heure actuelle, la Bi\u00e9lorussie n\u2019est pas entr\u00e9e officiellement en guerre. Cependant, les signes d\u2019escalade se multiplient\u00a0: le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 lundi l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer une attaque contre son pays et annonc\u00e9 que Minsk allait d\u00e9ployer un groupement russo-b\u00e9larusse, sans pr\u00e9ciser o\u00f9.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Bi\u00e9lorussie \u2013 qui est un alli\u00e9 de Moscou \u2013 ne participait pas militairement au conflit\u00a0: elle se contentait de mettre son territoire \u00e0 la disposition de l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine. Or \u00ab\u00a0des tirs de roquettes guid\u00e9es ont eu lieu ces derni\u00e8res heures depuis le territoire bi\u00e9lorusse vers l\u2019Ukraine. Les frappes depuis le sol bi\u00e9lorusse vers Kiev sont une premi\u00e8re depuis fin mars\u00a0\u00bb, souligne Pierre Grasser, chercheur fran\u00e7ais associ\u00e9 au laboratoire Sirice, qui regroupe l\u2019universit\u00e9 Paris-I, Sorbonne Universit\u00e9 et le CNRS, cit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          De son c\u00f4t\u00e9, Kiev affirme que des drones iraniens ont aussi \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s \u00e0 partir de la Bi\u00e9lorussie. Des cargaisons en provenance d\u2019Iran y ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9es la semaine derni\u00e8re par des avions de transport russes, sur la base de Louninets (\u00e0 300\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev), selon M.\u00a0Grasser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : apr\u00e8s les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des...","dateModified":"2022-10-10T19:16:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T18:15:54+00:00","articleBody":"           Des manifestants ukrainiens pr\u00e8s de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Rome, lundi 10\u00a0octobre 2022. ALESSANDRA TARANTINO\/AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/86b89e8_1665425680086-697352.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rome","dateModified":"2022-10-10T18:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T17:45:26+00:00","articleBody":"     A l\u2019appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e ce soir \u00e0 Paris, 1\u00a0quai Branly, \u00e0 partir de 18\u00a0heures. Voici quelques images post\u00e9es par le collectif sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Stop Poutine\u00a0\u00bb\u00a0: manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ce soir","dateModified":"2022-10-10T17:45:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T17:26:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a \u00ab\u00a0fermement condamn\u00e9\u00a0\u00bb lundi la pluie de bombardements russes en Ukraine, preuve de la \u00ab\u00a0brutalit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb de son homologue russe Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Ces attaques ont tu\u00e9 et bless\u00e9 des civils et ont d\u00e9truit des cibles non militaires\u00a0\u00bb, a fustig\u00e9 le dirigeant d\u00e9mocrate, assurant qu\u2019elles ne feraient que renforcer le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019Ukraine et que les Etats-Unis continueraient \u00ab\u00a0d\u2019imposer un lourd co\u00fbt \u00e0 la Russie pour son agression\u00a0\u00bb.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, l\u2019arm\u00e9e russe a tir\u00e9 lundi 83 missiles, dont environ la moiti\u00e9 ont pu \u00eatre intercept\u00e9s. Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques mais aussi des cibles civiles, dont une aire de jeux pour enfants, ont \u00e9t\u00e9 atteintes. Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a justifi\u00e9 ces bombardements \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb en d\u00e9non\u00e7ant l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine contre le pont reliant le territoire russe \u00e0 la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden condamne la \u00ab\u00a0brutalit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb des frappes russes en Ukraine","dateModified":"2022-10-10T17:31:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T17:01:32+00:00","articleBody":"     La justice allemande a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir une enqu\u00eate apr\u00e8s les r\u00e9centes fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique, en compl\u00e9ment des investigations en cours en Su\u00e8de et au Danemark, a annonc\u00e9 lundi le parquet f\u00e9d\u00e9ral. Les enqu\u00eateurs soup\u00e7onnent \u00ab\u00a0une explosion provoqu\u00e9e intentionnellement et un sabotage\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le parquet de Karlsruhe, sans d\u00e9signer d\u2019auteur pr\u00e9sum\u00e9, qui ajoute\u00a0:           Il existe suffisamment d\u2019indices pour dire que les deux gazoducs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment endommag\u00e9s par au moins deux d\u00e9tonations.           Les gazoducs Nord Stream \u00e9taient des installations strat\u00e9giques pour l\u2019acheminement direct du gaz russe vers l\u2019Allemagne, \u00e0 laquelle ils sont reli\u00e9s. L\u2019hypoth\u00e8se du sabotage est privil\u00e9gi\u00e9e par le parquet su\u00e9dois, qui a ouvert une enqu\u00eate quelques jours apr\u00e8s la survenue des fuites, provoqu\u00e9es par deux explosions d\u2019origine inconnue le 26\u00a0septembre. Ces explosions ont eu lieu en dehors des eaux territoriales, mais dans les zones \u00e9conomiques exclusives de la Su\u00e8de et du Danemark. Berlin, Stockholm et Copenhague avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 la formation d\u2019une cellule d\u2019enqu\u00eate commune.             Lire aussi :     Explosions visant les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02\u00a0: la piste du sabotage privil\u00e9gi\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice allemande enqu\u00eate sur un possible \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-10T17:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:44:53+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a appel\u00e9 lundi \u00e0 prolonger d\u2019un an l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, qui arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 19\u00a0novembre apr\u00e8s quatre mois de fonctionnement. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve, Martin Griffiths, un des hauts responsables onusiens participant \u00e0 ces n\u00e9gociations, s\u2019est dit \u00ab\u00a0raisonnablement confiant\u00a0\u00bb quant au fait que l\u2019accord serait prorog\u00e9. \u00ab\u00a0Nous aimerions qu\u2019il soit renouvel\u00e9 et peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9tendu pour inclure plus d\u2019engrais\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, alors qu\u2019il \u00e9tait interrog\u00e9 sur les n\u00e9gociations.          \u00ab\u00a0L\u2019accord sera automatiquement prolong\u00e9 pour la m\u00eame p\u00e9riode, sauf si l\u2019une des parties notifie \u00e0 l\u2019autre son intention d\u2019y mettre fin ou de le modifier\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. M.\u00a0Griffiths souhaite pour sa part que l\u2019accord soit renouvel\u00e9 \u00ab\u00a0au-del\u00e0 du cycle de quatre mois\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous devons le voir renouvel\u00e9 pour un an [\u2026] jusqu\u2019\u00e0 la prochaine r\u00e9colte\u00a0\u00bb.          Deux accords ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s le 22\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU\u00a0: le premier baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Initiative de la mer Noire en faveur des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb permet pour cent vingt jours les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes bloqu\u00e9es par la guerre\u00a0; le deuxi\u00e8me vise \u00e0 faciliter les exportations de nourriture et d\u2019engrais russes, malgr\u00e9 les sanctions impos\u00e9es par les pays occidentaux \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU demande que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales soit prolong\u00e9 d\u2019un an","dateModified":"2022-10-10T16:55:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:28:46+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de a refus\u00e9 lundi de donner acc\u00e8s \u00e0 la Russie \u00e0 son enqu\u00eate sur le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, sugg\u00e9rant \u00e0 Moscou de mener sa propre investigation sur place en mer Baltique. \u00ab\u00a0En Su\u00e8de, les enqu\u00eates pr\u00e9liminaires sont confidentielles, et c\u2019est \u00e9videmment le cas dans ce dossier\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 la premi\u00e8re ministre d\u00e9missionnaire, Magdalena Andersson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Cette d\u00e9claration survient apr\u00e8s des demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de Moscou d\u2019\u00eatre associ\u00e9 aux enqu\u00eates ouvertes par le Danemark et la Su\u00e8de sur les explosions survenues il y a deux semaines. Les \u00e9normes fuites de gaz, provoqu\u00e9es selon les enqu\u00eateurs par des d\u00e9tonations sous-marines sur les deux pipelines le 26\u00a0septembre, sont situ\u00e9es dans les eaux internationales. Chaque nation y est libre de mener sa propre enqu\u00eate, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Andersson, qui assure l\u2019int\u00e9rim avant la formation d\u2019un gouvernement de droite.          La Su\u00e8de avait interdit d\u2019acc\u00e8s un p\u00e9rim\u00e8tre la semaine derni\u00e8re pour les besoins de sa propre enqu\u00eate. \u00ab\u00a0Maintenant, nous avons lev\u00e9 ce blocus et il est possible pour d\u2019autres navires de se rendre dans la zone\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Andersson, pr\u00e9cisant qu\u2019\u00e0 sa connaissance Moscou n\u2019avait pas encore inspect\u00e9 les lieux des fuites, au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, dans le sud de la mer Baltique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de refuse de donner acc\u00e8s \u00e0 Moscou \u00e0 son enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-10T16:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T16:15:45+00:00","articleBody":"                     Des r\u00e9servistes russes s\u2019entra\u00eenent, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine sous contr\u00f4le russe, le 10\u00a0octobre 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/e773f27_1665418468735-745362.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : apr\u00e8s les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des...","dateModified":"2022-10-10T16:19:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:52:22+00:00","articleBody":"     Le 10e\u00a0prix Vaclav-Havel pour les droits de l\u2019homme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0\u00a0Vladimir Kara-Mourza, leader de l\u2019opposition russe, actuellement en prison, a fait savoir le Conseil de l\u2019Europe lundi. Ce prix, associ\u00e9 \u00e0 une enveloppe de 60\u00a0000\u00a0euros, r\u00e9compense des actions exceptionnelles de la soci\u00e9t\u00e9 civile en faveur des droits humains.                    \u00ab\u00a0Vladimir Kara-Mourza est un homme politique, \u00e9crivain et historien russe. Il est l\u2019un des leaders de l\u2019opposition dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, un critique constant du gouvernement russe, et cofondateur du Comit\u00e9 antiguerre russe, cr\u00e9\u00e9 pour s\u2019opposer \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise sur son site le Conseil de l\u2019Europe, ajoutant\u00a0:           M.\u00a0Kara-Mourza, qui a fait l\u2019objet de deux tentatives d\u2019empoisonnement, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9 en avril\u00a02022 et a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de trahison, ainsi que d\u2019autres chefs d\u2019accusation, ce qui pourrait le maintenir derri\u00e8re les barreaux pendant de nombreuses ann\u00e9es.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix Vaclav-Havel d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 l\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza","dateModified":"2022-10-10T16:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:42:45+00:00","articleBody":"     Un rapport de l\u2019Institut international de recherche sur la paix de Stockholm, publi\u00e9 lundi, \u00e9met l\u2019hypoth\u00e8se que l\u2019impact des sanctions sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 produire de nouvelles armes a \u00e9t\u00e9 surestim\u00e9, comme le rapporte notre journaliste Elise Vincent sur Twitter.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impact des sanctions sur la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 produire de nouvelles armes aurait \u00e9t\u00e9 suresti...","dateModified":"2022-10-10T15:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:39:46+00:00","articleBody":"                     Dans un appartement endommag\u00e9 \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile, \u00e0 Dnipro, le 10\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/9b81ee7_1665416285923-168316.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : apr\u00e8s les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des...","dateModified":"2022-10-10T15:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:22:14+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter lundi s\u2019\u00eatre entretenu avec son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, pour l\u2019assurer du \u00ab\u00a0soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s les horribles frappes du Kremlin ce matin\u00a0\u00bb, ajoutant\u00a0:           Nous continuerons \u00e0 fournir de l\u2019assistance \u00e9conomique, humanitaire et militaire afin que l\u2019Ukraine puisse se d\u00e9fendre.                     Peu avant, sur Twitter \u00e9galement, la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, a \u00ab\u00a0fait part \u00e0 l\u2019ambassadeur de France en Ukraine et \u00e0 toute l\u2019\u00e9quipe de notre ambassade \u00e0 Kiev du plein soutien de leurs autorit\u00e9s\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington assure l\u2019Ukraine de son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb apr\u00e8s les \u00ab\u00a0horribles frappes\u00a0\u00bb russes","dateModified":"2022-10-10T15:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T15:06:59+00:00","articleBody":"     Dans une interview \u00e0 la presse ukrainienne, relay\u00e9e par notre journaliste Faustine Vincent sur Twitter, le secr\u00e9taire du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et de d\u00e9fense ukrainien, Oleksi Danilov, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie n\u2019a pas retir\u00e9 la destruction de notre pays de son ordre du jour\u00a0\u00bb.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas retir\u00e9 la destruction de notre pays de son ordre du jour\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9tair...","dateModified":"2022-10-10T15:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:50:23+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a assur\u00e9 lundi que la livraison d\u2019un premier syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne promis de longue date \u00e0 l\u2019Ukraine et capable de prot\u00e9ger une ville enti\u00e8re se ferait \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. Selon la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht, trois autres syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne seront \u00e9galement livr\u00e9s l\u2019an prochain.          \u00ab\u00a0Les derniers tirs de roquettes sur Kiev et (sur) de nombreuses autres villes soulignent clairement l\u2019importance de la livraison rapide de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Le syst\u00e8me Iris-T a une port\u00e9e de bouclier de 20\u00a0kilom\u00e8tres de hauteur et de 40\u00a0kilom\u00e8tres de largeur.          Qualifiant les frappes russes des derni\u00e8res heures de \u00ab\u00a0m\u00e9prisables\u00a0\u00bb, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a affirm\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous faisons tout pour renforcer les d\u00e9fenses a\u00e9riennes de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Livraison imminente d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne \u00e0 Kiev par l\u2019Allemagne","dateModified":"2022-10-10T14:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:30:26+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 lundi, selon son porte-parole, \u00ab\u00a0une escalade inacceptable de la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine apr\u00e8s des bombardements russes massifs. M.\u00a0Guterres \u00ab\u00a0est profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb par ces attaques, et estime qu\u2019elles constituent \u00ab\u00a0une nouvelle escalade inacceptable de la guerre\u00a0\u00bb, dont les civils \u00ab\u00a0paient le prix le plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Un peu plus t\u00f4t, le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a fustig\u00e9 sur Twitter la strat\u00e9gie de Vladimir Poutine\u00a0:           Poutine est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 \u00e0 cause des d\u00e9faites sur le champ de bataille, et il utilise le terrorisme des missiles pour essayer de changer le rythme de la guerre en sa faveur.                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre conna\u00eet une \u00ab\u00a0escalade inacceptable\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio G...","dateModified":"2022-10-10T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:04:58+00:00","articleBody":"     Selon notre journaliste Martin Untersinger, le trafic Internet ukrainien est perturb\u00e9 en raison des frappes russes de ce matin, qui ont vis\u00e9 des installations \u00e9lectriques.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le trafic Internet ukrainien perturb\u00e9 apr\u00e8s les bombardements russes","dateModified":"2022-10-10T15:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T14:01:18+00:00","articleBody":"     A l\u2019appel du collectif Stand With Ukraine, une manifestation de soutien aux Ukrainiens se d\u00e9roulera ce soir \u00e0 Paris, 1\u00a0quai Branly, \u00e0 18\u00a0heures.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ce soir","dateModified":"2022-10-10T15:44:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:53:41+00:00","articleBody":"     Pendant les frappes visant la capitale Kiev, les habitants s\u2019abritent dans une station de m\u00e9tro.                Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Dans une station de m\u00e9tro de Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.                 Une petite fille lit un livre dans une station de m\u00e9tro, pendant les bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/c911567_1665409507833-10102022-l2770098.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev","dateModified":"2022-10-10T14:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:14:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les cartes d\u2019allocation pour demandeurs d\u2019asile d\u00e9sactiv\u00e9es\u00a0\u00bb, l\u2019Etat fran\u00e7ais estime \u00e0 environ dix mille le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui sont rentr\u00e9s dans leur pays apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accueillis en France, a annonc\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le patron de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration (Ofii), Didier Leschi, qui livre la premi\u00e8re estimation de ce mouvement de d\u00e9part, pr\u00e8s de huit mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix mille r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont quitt\u00e9 la France pour rentrer dans leur pays, selon l\u2019Office fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-10-10T13:29:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T13:06:56+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables militaires, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 lundi la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques\u00a0dans son pays, apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb avec Moscou\u00a0:           L\u2019entra\u00eenement en Pologne, en Lituanie et en Ukraine de combattants comprenant des radicaux bi\u00e9lorusses pour mener des sabotages, des actes terroristes et un soul\u00e8vement militaire dans le pays devient une menace directe.           Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis de chercher \u00e0 \u00ab\u00a0aggraver la situation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 travers des canaux non officiels, on nous a pr\u00e9venus d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis le territoire ukrainien sur la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Loukachenko en assurant que Kiev voulait faire \u00ab\u00a0un pont de Crim\u00e9e no\u00a02\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au pont russe endommag\u00e9 samedi par une explosion. Il a dit avoir transmis un message au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lui intimant de ne pas toucher de \u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb bi\u00e9lorusse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse accuse la Lituanie, la Pologne et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques","dateModified":"2022-10-10T13:19:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:33:57+00:00","articleBody":"                     Les secouristes \u00e9vacuent des r\u00e9sidents \u00e0 la suite des bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP                 Les secouristes \u00e9vacuent des r\u00e9sidents \u00e0 la suite des bombardements, \u00e0 Kiev, le 10\u00a0octobre 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0377052_1665405202123-167451.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes ont lanc\u00e9 au moins 75\u00a0missiles sur l...","dateModified":"2022-10-10T12:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:30:33+00:00","articleBody":"     L\u2019OTAN condamne les \u00ab\u00a0attaques horribles et aveugles\u00a0\u00bb d\u2019infrastructures civiles en Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 lundi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0L\u2019OTAN continuera \u00e0 soutenir le courageux peuple ukrainien pour lutter contre l\u2019agression du Kremlin aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN condamne \u00ab\u00a0les attaques horribles\u00a0\u00bb de la Russie contre des civils","dateModified":"2022-10-10T12:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:13:46+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorial du Monde | L\u2019\u00e9vocation d\u2019un possible recours \u00e0 l\u2019arme atomique, menace r\u00e9guli\u00e8rement brandie par Vladimir Poutine, ne saurait \u00eatre r\u00e9duite \u00e0 un outil de guerre comme un autre. Une telle banalisation aurait en outre des effets d\u00e9vastateurs en mati\u00e8re de prolif\u00e9ration des armes atomiques.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: r\u00e9affirmer la ligne rouge sur les armes nucl\u00e9aires          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : apr\u00e8s les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des...","dateModified":"2022-10-10T12:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T12:01:48+00:00","articleBody":"    Le renseignement ukrainien affirme que la Russie pr\u00e9parait ses frappes depuis d\u00e9but octobre         La Russie planifiait les frappes de lundi sur plusieurs villes ukrainiennes depuis le d\u00e9but du mois d\u2019octobre, rapporte le renseignement ukrainien. \u00ab\u00a0Selon le renseignement militaire de l\u2019Ukraine, les forces d\u2019occupation russes ont re\u00e7u des instructions du Kremlin pour pr\u00e9parer des frappes massives de missiles sur les infrastructures civiles de l\u2019Ukraine, les 2 et 3\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019organe de renseignement du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Les unit\u00e9s militaires de l\u2019aviation strat\u00e9gique et \u00e0 longue port\u00e9e ont re\u00e7u l\u2019ordre de se pr\u00e9parer au lancement d\u2019attaques massives de missiles. Les infrastructures civiles essentielles et le centre des villes ukrainiennes fortement peupl\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme des cibles\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : apr\u00e8s les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des...","dateModified":"2022-10-10T12:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:46:09+00:00","articleBody":"     Au moins dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et soixante autres bless\u00e9es dans les frappes massives russes sur l\u2019Ukraine lundi matin, a annonc\u00e9 la police ukrainienne sur Facebook, pr\u00e9cisant que des policiers, des enqu\u00eateurs et des criminologues rassemblent les \u00ab\u00a0preuves des atrocit\u00e9s russes\u00a0\u00bb.          Selon le maire de Kiev, Vitali Klitschko, cinq personnes sont mortes et cinquante-et-une autres bless\u00e9es rien que dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0La menace de nouvelles frappes reste pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram, appelant la population \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri en cas d\u2019alerte anti-a\u00e9rienne.          Le premier ministre ukrainien, Denis Chmygal, a annonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 que onze infrastructures importantes ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es lundi matin dans huit r\u00e9gions en plus de la capitale.          Selon la d\u00e9fense ukrainienne, l\u2019arm\u00e9e russe a lanc\u00e9 quatre-vingt-trois missiles sur l\u2019Ukraine, deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, infrastructure strat\u00e9gique et symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme. Selon la m\u00eame source, cinquante-deux de ces missiles ont \u00e9t\u00e9 intercept\u00e9s par la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins dix morts en Ukraine apr\u00e8s les frappes massives de la Russie","dateModified":"2022-10-10T12:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:37:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res roumain, Bogdan Aurescu, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un tir de missile russe sur Kiev a atterri lundi matin \u00e0 850 m\u00e8tres de l\u2019ambassade roumaine dans la capitale ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bucarest condamne les frappes russes contre des civils","dateModified":"2022-10-10T11:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:31:47+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro deux du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et ex-pr\u00e9sident Dmitri Medvedev a appel\u00e9 lundi au \u00ab\u00a0d\u00e9mant\u00e8lement total\u00a0\u00bb du pouvoir politique ukrainien. \u00ab\u00a0Le premier \u00e9pisode s\u2019est jou\u00e9, il y en aura d\u2019autres\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram, apr\u00e8s une r\u00e9union du conseil sous la direction du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0De mon point de vue, [l\u2019objectif] doit \u00eatre le d\u00e9mant\u00e8lement total du r\u00e9gime politique de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0l\u2019Etat ukrainien dans sa configuration actuelle, celle d\u2019un r\u00e9gime politique nazi, repr\u00e9sentera une menace permanente, directe et claire pour la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sont un \u00ab\u00a0premier \u00e9pisode\u00a0\u00bb, selon Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-10-10T11:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:15:30+00:00","articleBody":"      Des bombardements russes meurtriers, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, ont frapp\u00e9 l\u2019Ukraine lundi, en repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a estim\u00e9 que ces attaques contre des civils s\u2019apparentaient \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb dont les responsables devront \u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb, et a \u00e9galement appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre partie prenante \u00e0 l\u2019agression brutale men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb.          Berlin a annonc\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence virtuelle mardi des dirigeants du G7 et du pr\u00e9sident ukrainien, Volodomyr Zelensky. \u00ab\u00a0Ils essaient de nous d\u00e9truire tous, de nous effacer de la surface de la terre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux, r\u00e9clamant \u00e0 la France et \u00e0 l\u2019Allemagne une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 une campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb du pont de Crim\u00e9e.\u00a0Il a promis des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb en cas de nouvelles attaques ukrainiennes contre la Russie. Les frappes \u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9 Kiev de pr\u00e9parer une attaque contre son pays, ajoutant qu\u2019en cons\u00e9quence Minsk et Moscou allaient d\u00e9ployer des troupes, sans pr\u00e9ciser leur localisation. Lundi matin, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir lanc\u00e9 des drones d\u2019attaque iraniens depuis la Bi\u00e9lorussie.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a fait part \u00e0 M.\u00a0Zelensky, par t\u00e9l\u00e9phone, de son \u00ab\u00a0extr\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb, r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0l\u2019engagement de la France \u00e0 accro\u00eetre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine (\u2026), y compris en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement militaire\u00a0\u00bb. D\u00e9non\u00e7ant des bombardements \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb, le chef de la diplomatie britannique, James Cleverly, a dit avoir assur\u00e9 son homologue ukrainien, Dmytro Kuleba, du \u00ab\u00a0soutien moral et concret\u00a0\u00bb de Londres.          Les bombardements russes surviennent alors que la Russie encha\u00eene les revers depuis le d\u00e9but de\u00a0septembre en Ukraine, perdant du terrain dans le sud comme dans le nord-est du pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes russes massives en Ukraine\u00a0: ce qu\u2019il faut retenir","dateModified":"2022-10-10T14:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T11:00:39+00:00","articleBody":"                     A Saint-P\u00e9tersbourg,  le 10 octobre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/466374f_1665399433107-696791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, Vladimir Poutine pr\u00e9side une r\u00e9union du conseil de s\u00e9curit\u00e9 par vid\u00e9oconf\u00e9rence","dateModified":"2022-10-10T14:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:57:18+00:00","articleBody":"     Les multiples frappes russes ayant vis\u00e9 lundi matin de nombreuses r\u00e9gions ukrainiennes\u00a0\u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Toutes les cibles ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le minist\u00e8re, quelques instants apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 d\u2019importants bombardements des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, militaires et de communication de l\u2019Ukraine en repr\u00e9sailles de la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes de lundi matin \u00ab\u00a0ont atteint leur objectif\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ru...","dateModified":"2022-10-10T11:06:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:48:48+00:00","articleBody":"     Les attaques men\u00e9es lundi par la Russie contre des civils en Ukraine s\u2019apparentent \u00e0 des\u00a0\u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb\u00a0dont les responsables devront\u00a0\u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Peter Stano, le porte-parole du chef de\u00a0la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle escalade qui est absolument inacceptable\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Stano. \u00ab\u00a0Ces attaques barbares d\u00e9montrent que la Russie opte pour une tactique de bombardements aveugles de civils\u00a0\u00bb, a-t-il dit.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?              Ce dernier a par ailleurs appel\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, \u00e0 ne pas laisser son territoire \u00eatre utilis\u00e9 comme\u00a0\u00ab\u00a0pas de tir pour les missiles contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0et \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0ne pas \u00eatre partie prenante \u00e0 l\u2019agression brutale men\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Bi\u00e9lorussie fait office de base arri\u00e8re pour Vladimir Poutine dans la conduite de sa guerre.          Josep Borrell s\u2019est pour sa part dit\u00a0\u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0par les bombardements.\u00a0\u00ab\u00a0De tels actes n\u2019ont pas leur place au XXIe si\u00e8cle. Je les condamne dans les termes les plus forts possibles. Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine. Un soutien militaire suppl\u00e9mentaire de l\u2019UE est en route\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements de l\u2019Ukraine\u00a0: l\u2019UE \u00e9voque des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T11:25:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:26:26+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, a renouvel\u00e9 le soutien de Paris \u00e0 Kiev, dans un tweet publi\u00e9 lundi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de France \u00e0 Kiev renouvelle son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:22:39+00:00","articleBody":"     En ouverture d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, infrastructure strat\u00e9gique et symbole de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne \u00e9ponyme, Vladimir Poutine a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Si les tentatives d\u2019attentats terroristes sur notre territoire se poursuivent, les r\u00e9ponses de la Russie seront s\u00e9v\u00e8res et leur ampleur correspondra au niveau des menaces pos\u00e9es.           \u00ab\u00a0Personne ne doit avoir le moindre doute\u00a0\u00bb, a-t-il averti.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 une campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9plique \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb ukrainienne qui a d\u00e9truit une partie du pont de Crim\u00e9e. \u00ab\u00a0Sur proposition du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et en conformit\u00e9 avec le plan de l\u2019\u00e9tat-major, des frappes massives avec des armes de haute pr\u00e9cision de longue port\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es contre l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique, militaire et de communication de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a dit M. Poutine lors de cette m\u00eame r\u00e9union. \u00ab\u00a0Il n\u2019\u00e9tait pas possible de ne pas r\u00e9pondre\u00a0\u00bb \u00e0 cette attaque, a-t-il martel\u00e9.          Le chef du Kremlin a par ailleurs affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait attaqu\u00e9 dans le pass\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 trois reprises\u00a0\u00bb\u00a0la centrale nucl\u00e9aire russe de Koursk (sud-ouest), situ\u00e9e \u00e0 85 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, et aussi tent\u00e9 de s\u2019en prendre au gazoduc TurkStream qui relie la Russie \u00e0 la Turquie \u00e0 travers la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine confirme des frappes contre les infrastructures ukrainiennes et promet des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8re...","dateModified":"2022-10-10T10:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:08:08+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a refus\u00e9 de commenter la campagne de bombardements de l\u2019Ukraine lundi, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur le fait de savoir s\u2019il s\u2019agissait de repr\u00e9sailles \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e samedi.          \u00ab\u00a0Tout cela se fait dans le cadre de l\u2019\u201cop\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u201d, pour les r\u00e9ponses il faut voir avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a dit le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, avant d\u2019ajouter que\u00a0\u00ab\u00a0les principales \u00e9tapes (\u2026) ne peuvent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9es sans qu\u2019un rapport soit fait au commandant en chef\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin refuse de commenter la campagne de bombardements de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:06:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe recevra mardi, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a annonc\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, alors que des frappes russes ont vis\u00e9 lundi des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine selon des sources ukrainiennes. Cette visite a lieu quelques jours apr\u00e8s que la Russie s\u2019est appropri\u00e9 par d\u00e9cret la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia.             Lire aussi :     Poutine transf\u00e8re \u00e0 la Russie le contr\u00f4le de la centrale ukrainienne de Zaporijia          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine re\u00e7oit le chef de l\u2019AIEA mardi \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg","dateModified":"2022-10-10T10:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T10:03:50+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00eele danoise de Bornholm, voisine des lieux de sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream en mer Baltique, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e lundi matin par une coupure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a-t-on appris aupr\u00e8s de l\u2019op\u00e9rateur. L\u2019op\u00e9rateur danois du r\u00e9seau \u00e0 haute tension Energinet pense que l\u2019origine de la panne provient du c\u00e2ble \u00e9lectrique sous-marin reliant l\u2019\u00eele de 40 000\u00a0habitants au continent, mais la cause exacte n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e avec certitude.          \u00ab\u00a0Il y a un d\u00e9faut d\u2019approvisionnement et Bornholm est sans \u00e9lectricit\u00e9 depuis 7 h 50\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une porte-parole d\u2019Energinet. \u00ab\u00a0Nous pensons que cela peut venir du c\u00e2ble [sous-marin] mais cela peut tr\u00e8s bien venir d\u2019autre part dans le syst\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Le courant devrait \u00eatre r\u00e9tabli sur l\u2019\u00eele \u00e0 la mi-journ\u00e9e gr\u00e2ce aux moyens de production locaux.          L\u2019incident survient deux semaines apr\u00e8s la d\u00e9couverte \u00e0 l\u2019est de l\u2019\u00eele de quatre \u00e9normes fuites dans les deux gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, provoqu\u00e9e selon les enqu\u00eateurs par des d\u00e9tonations sous-marines et un tr\u00e8s probable sabotage. La Russie, vers laquelle tous les regards se sont tourn\u00e9s, rejette toute responsabilit\u00e9 et accuse les Occidentaux, qui d\u00e9noncent, eux, un\u00a0\u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage pr\u00e9sum\u00e9 des gazoducs Nord Stream, coupure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur l\u2019\u00eele d...","dateModified":"2022-10-10T10:07:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:59:50+00:00","articleBody":"     Selon le quotidien allemand Bild, le consulat allemand \u00e0 Kiev a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 lors des frappes russes lundi matin sur la capitale ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le consulat allemand \u00e0 Kiev touch\u00e9 par les frappes russes","dateModified":"2022-10-10T09:59:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:57:25+00:00","articleBody":"     Le G7 se r\u00e9unira en urgence mardi pour discuter de la situation en Ukraine \u00e0 la suite des bombardements russes de lundi matin, sur Kiev notamment, a annonc\u00e9 le porte-parole du gouvernement allemand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union d\u2019urgence du G7 mardi 11\u00a0octobre \u00e0 propos de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-10T10:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:55:13+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la s\u00e9rie de frappes russes lundi matin, Emmanuel Macron a promis d\u2019accro\u00eetre l\u2019aide militaire de la France \u00e0 l\u2019Ukraine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique en urgence avec son homologue, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien plein et entier aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident Zelensky, et l\u2019engagement de la France \u00e0 accro\u00eetre son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en r\u00e9ponse aux besoins formul\u00e9s par Kiev, y compris en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipement militaire\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron fait part de son \u00ab\u00a0extr\u00eame inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb et promet d\u2019augmenter l\u2019aide militaire","dateModified":"2022-10-10T11:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:45:54+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais, Zbigniew Rau, a qualifi\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0de crime de guerre\u00a0\u00bb\u00a0les frappes russes qui ont vis\u00e9 plusieurs villes d\u2019Ukraine lundi matin. \u00ab\u00a0Les bombardements russes d\u2019aujourd\u2019hui des villes et des civils ukrainiens sont un acte de barbarie et un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie polonaise sur Twitter.\u00a0\u00ab\u00a0La Russie ne peut pas gagner cette guerre. Nous sommes avec toi, Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes russes en Ukraine sont \u00ab\u00a0un crime de guerre\u00a0\u00bb, selon Varsovie","dateModified":"2022-10-10T09:52:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:22:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, a dit lundi 10\u00a0octobre avoir convenu avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, de la tenue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du G7 au sujet des attaques conduites contre plusieurs villes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Mon discours est programm\u00e9, je parlerai des attaques terroristes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Nous avons \u00e9voqu\u00e9 la question de l\u2019intensification de la pression sur la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de l\u2019aide \u00e0 la r\u00e9paration des infrastructures\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien sur Twitter, qui a demand\u00e9 au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avec lequel il s\u2019est entretenu au t\u00e9l\u00e9phone, et au chancelier allemand une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0dure\u00a0\u00bb envers Moscou et ses frappes multiples sur le territoire ukrainien lundi matin. Le pr\u00e9sident ukrainien juge n\u00e9cessaire une pression accrue sur la Russie et une r\u00e9action europ\u00e9enne et internationale forte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky dit \u00eatre convenu avec Scholz d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence du G7","dateModified":"2022-10-10T09:37:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:16:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9, lundi 10 octobre, l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer une attaque contre la Bi\u00e9lorussie. En cons\u00e9quence, Minsk va d\u00e9ployer des troupes russo-bi\u00e9lorusses.          \u00ab\u00a0Hier, \u00e0 travers des canaux non-officiels, on nous a pr\u00e9venu d\u2019une frappe en pr\u00e9paration depuis le territoire ukrainien sur la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 selon l\u2019agence de presse \u00e9tatique Belta, assurant que l\u2019Ukraine voulait faire\u00a0\u00ab\u00a0un pont de Crim\u00e9e num\u00e9ro 2\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au pont russe partiellement d\u00e9truit samedi. Selon lui, il a fait transmettre au pr\u00e9sident ukrainien le message de ne pas toucher de\u00a0\u00ab\u00a0ses sales pattes ne serait-ce qu\u2019un m\u00e8tre du territoire\u00a0\u00bb\u00a0bi\u00e9lorusse.          Il a aussi indiqu\u00e9 que la semaine derni\u00e8re, lui-m\u00eame et le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine avaient convenu le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire commun, sans pour autant dire o\u00f9 il sera d\u00e9ploy\u00e9 et de combien d\u2019hommes il serait constitu\u00e9. \u00ab\u00a0Du fait de l\u2019aggravation de la situation aux fronti\u00e8res occidentales de l\u2019Union (russo-bi\u00e9lorusse), nous avons convenu de d\u00e9ployer un groupement r\u00e9gional de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et de la R\u00e9publique de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Loukachenko lors d\u2019une r\u00e9union avec des responsables bi\u00e9lorusses de la s\u00e9curit\u00e9, cit\u00e9 par Belta.          \u00ab\u00a0Si tu veux la paix pr\u00e9pare la guerre\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident Loukachenko, affirmant qu\u2019il\u00a0\u00ab\u00a0ne doit pas y avoir de guerre sur le territoire de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb. La Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9 de la Russie dans son conflit avec l\u2019Ukraine, a pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe pour son offensive contre l\u2019Ukraine mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse ne participe pas jusqu\u2019ici aux combats sur le territoire ukrainien. L\u2019entr\u00e9e des forces bi\u00e9lorusses chez son voisin marquerait une nouvelle escalade du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minsk accuse Kiev de pr\u00e9parer une attaque contre la Bi\u00e9lorussie, des troupes russo-bi\u00e9lorusses vont \u00eat...","dateModified":"2022-10-10T11:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:09:00+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, James Cleverly, a jug\u00e9 lundi\u00a0\u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb\u00a0les bombardements russes de plusieurs villes d\u2019Ukraine, y voyant un signe de\u00a0\u00ab\u00a0faiblesse\u00a0\u00bb\u00a0du pr\u00e9sident Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0C\u2019est une preuve de faiblesse de Poutine, pas de force\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter M. Cleverly, ajoutant qu\u2019il avait parl\u00e9 \u00e0 son homologue ukrainien Dmytro Kuleba pour l\u2019assurer du\u00a0\u00ab\u00a0soutien moral et concret\u00a0\u00bb\u00a0du Royaume-Uni.          M. Kuleba a expliqu\u00e9 sur Twitter avoir interrompu une tourn\u00e9e en Afrique pour revenir en Ukraine et \u00eatre en\u00a0\u00ab\u00a0contact constant\u00a0\u00bb\u00a0avec les partenaires de son pays pour\u00a0\u00ab\u00a0coordonner une r\u00e9ponse r\u00e9solue aux attaques russes\u00a0\u00bb. Selon lui,\u00a0\u00ab\u00a0Poutine est un terroriste qui parle avec des missiles\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne Josep Borell s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0profond\u00e9ment choqu\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0par les attaques russes contre des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres d\u00e9nonce des bombardements russes \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T09:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:07:37+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, a \u00e9crit sur Twitter qu\u2019il avait convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie apr\u00e8s que trois missiles de croisi\u00e8re lanc\u00e9s de la mer Noire vers l\u2019Ukraine ont travers\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien moldave lundi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des missiles russes visant l\u2019Ukraine ont viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien moldave, selon Chisinau","dateModified":"2022-10-10T09:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T09:01:06+00:00","articleBody":"     La Bourse de Moscou chutait fortement, lundi matin, plongeant jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 12\u00a0% avant de limiter ses pertes, sur fond de bombardements dans plusieurs villes d\u2019Ukraine qui font suite \u00e0 la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e, samedi 8\u00a0octobre. A 9\u00a0h\u00a030, heure de Paris, l\u2019indice principal Moex (en roubles) reculait de 3,95\u00a0% \u00e0 1\u00a0867,90\u00a0points. Il avait d\u00e9viss\u00e9 de 11,9\u00a0% \u00e0 l\u2019ouverture de la s\u00e9ance \u00e0 1\u00a0780,39\u00a0points, passant ainsi bri\u00e8vement sous la barre des 1\u00a0800\u00a0points pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le RTS (libell\u00e9 en dollars) perdait 6,09\u00a0% \u00e0 943,79\u00a0points apr\u00e8s avoir d\u00e9gringol\u00e9 de 13\u00a0% \u00e0 909,26\u00a0points \u00e0 l\u2019ouverture. Ces chutes interviennent alors qu\u2019une campagne de bombardements \u00e9tait en cours en Ukraine apr\u00e8s la destruction partielle du pont reliant la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et le territoire russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bourse de Moscou chute","dateModified":"2022-10-10T09:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#683018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:50:56+00:00","articleBody":"     Une frappe russe sur Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, entra\u00eenait lundi matin des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau chaude, a annonc\u00e9 le maire de la ville, Andri Sadovy. \u00ab\u00a0Une partie de la ville est d\u00e9sormais sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en raison des coupures de courant (\u2026), il n\u2019y a plus d\u2019eau chaude pour le moment\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook, apr\u00e8s que des frappes \u00ab\u00a0sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Lviv ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es par le gouverneur r\u00e9gional.          Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a \u00e9crit sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 et en eau [\u00e0 Kharkiv] pourrait \u00eatre indisponible pendant un certain temps. Tous les services d\u2019urgence travaillent actuellement \u00e0 la restauration des infrastructures endommag\u00e9es\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kharkiv et Lviv priv\u00e9es d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s les frappes russes","dateModified":"2022-10-10T08:57:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:27:33+00:00","articleBody":"     Lundi matin, Dnipro, Lviv, Jitomyr, Ternopyl, Vinnytsia et surtout Kiev ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es. Apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 une s\u00e9rie de revers militaires et remplac\u00e9 le commandant de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force, avant la r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9, lundi soir.             Lire aussi :     D\u00e9luge de frappes russes sur les villes ukrainiennes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine a r\u00e9pondu aux pressions des plus radicaux par une d\u00e9monstration de force","dateModified":"2022-10-10T08:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:25:44+00:00","articleBody":"     La Russie a lanc\u00e9 lundi une campagne de bombardement de l\u2019infrastructure \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, faisant \u00e9tat de dizaines de missiles et d\u2019attaques avec des drones iraniens.          \u00ab\u00a0Ils veulent la panique et le chaos, il veulent d\u00e9truire le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, ajoutant que les frappes avec\u00a0\u00ab\u00a0des dizaines de missiles\u00a0\u00bb\u00a0et de drones iraniens Shahed ont vis\u00e9 le pays du nord au sud et d\u2019est en ouest, touchant Kiev, ainsi que les r\u00e9gions de Khmelnytsky, Lviv, Dnipro, Vinnytsia, Zaporijia, Soumy, Kharkiv ou encore Jytomyr.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilise des drones de combat iraniens pour frapper l\u2019Ukraine lundi\u00a0","dateModified":"2022-10-10T08:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:24:03+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans la matin\u00e9e, l\u2019agresseur a lanc\u00e9 soixante-quinze missiles [dont] quarante et un ont \u00e9t\u00e9 abattus par notre d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le commandant en chef ukrainien, Valeri Zaloujny, qui pr\u00e9cise que la Russie a aussi employ\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0des drones de combat\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme que la Russie a lanc\u00e9 soixante-quinze missiles sur l\u2019Ukraine ce matin ","dateModified":"2022-10-10T14:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:14:33+00:00","articleBody":"     La vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Dzheppar, a \u00e9crit sur Twitter\u00a0lundi matin\u00a0que \u00ab\u00a0les occupants ciblent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures civiles et essentielles pour intimider les Ukrainiens. Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-10T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:07:46+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et douze autres bless\u00e9s, \u00ab\u00a0\u00e0 ce stade\u00a0\u00bb, dans la s\u00e9rie de bombardements qui a frapp\u00e9 Kiev lundi matin, selon un premier bilan annonc\u00e9 par la police ukrainienne, sur Facebook. La police pr\u00e9cise que\u00a0\u00ab\u00a0la plupart\u00a0\u00bb\u00a0des bombardements ont eu lieu\u00a0\u00ab\u00a0dans le centre de la capitale\u00a0\u00bb\u00a0ukrainienne.          Le journaliste du Monde \u00e0 Kiev, Emmanuel Grynszpan, a tweet\u00e9 lundi matin que le bilan pourrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 au moins huit morts dans le seul quartier Chevtchenko de la capitale ukrainienne o\u00f9 il se trouve.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Kiev\u00a0ont fait au moins cinq morts et douze bless\u00e9s, selon la police ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T08:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T08:01:44+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/31c5b7d_1665392292723-ukr-4122-avancee-10-octobre-web-02.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des frappes russes qui ont vis\u00e9 des villes ukrainiennes lundi matin","dateModified":"2022-10-10T08:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:42:29+00:00","articleBody":"                     Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Sur les lieux du bombardement, le 10 Octobre 2022. LAURENCE GEAI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/5c9b8c7_1665388462890-0g3a2882.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a signal\u00e9 des explosions dans le ra\u00efon Chevtchenkivsky, une vaste z...","dateModified":"2022-10-10T07:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682870","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:38:18+00:00","articleBody":"     Une vague de bombardements en Ukraine, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, a fait\u00a0\u00ab\u00a0des morts\u00a0\u00bb\u00a0lundi matin, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, alors que son homologue russe, Vladimir Poutine, r\u00e9unit son conseil de s\u00e9curit\u00e9 deux jours apr\u00e8s la destruction partielle du pont de Crim\u00e9e.          Outre la capitale, Kiev, vis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois depuis le 26\u00a0juin par au moins cinq explosions, des frappes ont notamment \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es \u00e0 Lviv, dans l\u2019Ouest, tr\u00e8s loin de la ligne de front, ainsi qu\u2019\u00e0 Dnipro (Centre) et Zaporijjia (Sud).\u00a0\u00ab\u00a0Ils essayent de nous d\u00e9truire tous, de nous effacer de la surface de la Terre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Zelensky sur les r\u00e9seaux sociaux.          A Kiev, l\u2019Agence France-Presse a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux o\u00f9 trois fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues vers 8\u00a0h\u00a015 heure locale (7\u00a0h\u00a015 \u00e0 Paris), suivies d\u2019autres. De gros panaches de fum\u00e9e noire \u00e9taient visibles. Vitali Klitschko, maire de Kiev, a confirm\u00e9 sur Telegram qu\u2019il y avait eu \u00ab\u00a0plusieurs frappes sur des objets de l\u2019infrastructure critique de la ville. Il y a des victimes. Les services de secours travaillent sur le terrain\u00a0\u00bb. Parmi les sites touch\u00e9s, les autorit\u00e9s ont cit\u00e9 un mus\u00e9e, une universit\u00e9 et un parc.          A Zaporijjia, sept missiles sont tomb\u00e9es sur la ville dans la nuit, faisant au moins un mort et cinq bless\u00e9s. Un immeuble r\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit, laissant craindre un bilan lourd, selon Oleksandre Staroukh, le gouverneur r\u00e9gional.          Le Kremlin a annonc\u00e9 que Vladimir Poutine convoquait lundi son conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 russes et de l\u2019arm\u00e9e. Dimanche, M.\u00a0Poutine a accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir organis\u00e9 l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit samedi le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e, \u00e9voquant un\u00a0\u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: la circulation r\u00e9tablie, la Russie poursuit l\u2019enqu\u00eate apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vague de frappes meurtri\u00e8res en Ukraine, deux jours apr\u00e8s l\u2019explosion sur le pont de Crim\u00e9e ","dateModified":"2022-10-10T08:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:30:01+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Kyiv Independent Illa Ponomarenko, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9fense, a publi\u00e9 une vid\u00e9o sur Twitter de l\u2019explosion qui a touch\u00e9 la passerelle pi\u00e9tonne en verre, symbole de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples, dans la capitale ukrainienne, lundi matin.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples, \u00e0 Kiev, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9","dateModified":"2022-10-10T07:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T07:23:05+00:00","articleBody":"     La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, largement \u00e9pargn\u00e9e par les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e lundi matin, a annonc\u00e9 le gouverneur militaire r\u00e9gional, Maksym Kozytsky.          \u00ab\u00a0Des frappes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques de la r\u00e9gion de Lviv ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, appelant les r\u00e9sidents\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 rester dans les abris\u00a0\u00bb\u00a0face\u00a0\u00ab\u00a0\u00e0 la menace de nouvelles attaques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent largement \u00e9pargn\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 bombard...","dateModified":"2022-10-10T07:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:59:01+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a adress\u00e9 un message \u00e0 la population ukrainienne lundi matin, sur Telegram, apr\u00e8s que de fortes explosions ont touch\u00e9 de nombreuses villes ukrainiennes. Il accuse les Russes de vouloir \u00ab\u00a0tuer les gens qui vont travailler \u00e0 Dnipro et \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ceux qui dorment chez eux \u00e0 Zaporijia\u00a0\u00bb. Il appelle la population de nombreuses villes \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas quitter les abris\u00a0\u00bb, d\u00e9plorant d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb.               La capitale de l\u2019Ukraine, Kiev, et de\u00a0\u00ab\u00a0nombreuses\u00a0\u00bb\u00a0autres villes ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9es par des bombardements lundi matin. Les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont entendu au moins cinq explosions et des panaches de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9levaient sur Kiev.\u00a0\u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est sous attaque de missiles, nous avons des informations concernant de nombreuses villes de notre pays frapp\u00e9es\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram un responsable de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9plore \u00ab\u00a0des morts et des bless\u00e9s\u00a0\u00bb et appelle la population \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas quitt...","dateModified":"2022-10-10T07:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:33:02+00:00","articleBody":"     Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans d\u2019autres villes en Ukraine, lundi matin, rapportent des m\u00e9dias ukrainiens.               La capitale ukrainienne, Kiev, a \u00e9t\u00e9 la cible d\u2019au moins deux nouvelles explosions, t\u00f4t, lundi 10 octobre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Lviv et Ternopil, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, et \u00e0 Dnipro, dans le centre","dateModified":"2022-10-10T07:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T06:32:39+00:00","articleBody":"                     A Kiev, le 10 octobre 2022. ADAM SCHRECK \/ AP                 A Kiev, le 10 octobre 2022\/\/ VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/6593693_1665383082238-696637.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois explosions ont secou\u00e9 Kiev t\u00f4t lundi apr\u00e8s des mois de calme relatif dans la capitale ukrainienne","dateModified":"2022-10-10T08:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T05:34:55+00:00","articleBody":"     Trois puissantes d\u00e9tonations ont \u00e9t\u00e9 entendues lundi matin dans le centre de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Elles ont eu lieu aux alentours de\u00a08\u00a0h\u00a015, heure locale (7\u00a0h\u00a015, heure \u00e0 Paris). Les sir\u00e8nes d\u2019alerte a\u00e9rienne ont retenti, plusieurs dizaines de minutes avant les d\u00e9tonations.          Le maire de la capitale ukrainienne a fait \u00e9galement \u00e9tat, sur la messagerie Telegram, de plusieurs explosions dans la ville lundi matin. Dans des vid\u00e9os post\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, de gros panaches de fum\u00e9e noire \u00e9taient visibles \u00e0 plusieurs endroits de la ville.                    Un journaliste de l\u2019AFP a vu de nombreuses ambulances dans le centre-ville se diriger vers les lieux des explosions. La derni\u00e8re frappe sur Kiev avait eu lieu le 26\u00a0juin.          Le journaliste du Washinhton Post en poste \u00e0 Kiev, Matthew Luxmoor, a post\u00e9 sur son compte Twitter une vid\u00e9o du parc Shevchenko dans le centre de Kiev touch\u00e9 par une explosion lundi matin. \u00ab\u00a0Probablement le parc le plus fr\u00e9quent\u00e9 de la ville, g\u00e9n\u00e9ralement bond\u00e9 de monde et de musiciens de rue\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois fortes d\u00e9tonations entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-10T06:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T05:33:47+00:00","articleBody":"                     Un char russe d\u00e9truit pr\u00e8s du village d\u2019Oskol, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 9 octobre 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP                 Un officier de la garde nationale fait traverser  la rivi\u00e8re Siversky aux riverains dans la ville r\u00e9cemment reprise de Sviatohirsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 9 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une partie de la b\u00e2tisse s\u2019effondre  apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Zaporijia, le 9 octobre 2022. LEO CORREA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/eabbb87_1665379918489-165124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : apr\u00e8s les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des...","dateModified":"2022-10-10T05:37:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:56:19+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine discute de l\u2019explosion du pont de Crim\u00e9e avec le chef du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, Alexandre Bastrykine, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 9 octobre 2022. GAVRIIL GRIGOROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/cefdc83_95b5e9aae5eb43fc8125c2c19f15ba3d-95b5e9aae5eb43fc8125c2c19f15ba3d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine : apr\u00e8s les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des...","dateModified":"2022-10-10T04:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:55:11+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a accus\u00e9 dimanche les services secrets ukrainiens d\u2019avoir commis un \u00ab\u00a0acte terroriste\u00a0\u00bb en organisant l\u2019explosion qui a partiellement d\u00e9truit le pont de Crim\u00e9e samedi. C\u2019\u00e9tait sa premi\u00e8re r\u00e9action depuis samedi. Le pr\u00e9sident russe a convoqu\u00e9 lundi son conseil de s\u00e9curit\u00e9, qui rassemble les principaux ministres, responsables politiques et repr\u00e9sentants des services de s\u00e9curit\u00e9 et de l\u2019arm\u00e9e russes.          Quelques heures apr\u00e8s l\u2019explosion, le trafic automobile et ferroviaire y avait repris partiellement. Les poids lourds ont cependant \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s vers des ferrys dans un premier temps. L\u2019arm\u00e9e russe, en difficult\u00e9 sur le front sud de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 samedi que l\u2019approvisionnement de ses troupes n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9.          Kiev n\u2019a ni confirm\u00e9 ni d\u00e9menti son implication. Volodymyr Zelensky s\u2019est content\u00e9 d\u2019ironiser dans une vid\u00e9o sur le temps \u00ab\u00a0nuageux\u00a0\u00bb samedi en Crim\u00e9e. Il a promis dans la m\u00eame vid\u00e9o une Crim\u00e9e \u00ab\u00a0sans occupants\u00a0\u00bb, l\u2019Ukraine, soutenue en cela par l\u2019immense majorit\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale et les Nations unies, n\u2019ayant jamais accept\u00e9 l\u2019annexion par Moscou de la p\u00e9ninsule en\u00a02014.          Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement qualifi\u00e9 sur Telegram les militaires russes de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0sauvages\u00a0\u00bb, apr\u00e8s des frappes sur des immeubles d\u2019habitation de Zaporijia qui ont fait entre 12 et 17\u00a0morts selon les bilans, trois jours apr\u00e8s de pr\u00e9c\u00e9dents bombardements qui y avaient fait 17\u00a0morts. Selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne, quatre missiles de croisi\u00e8re, deux missiles tir\u00e9s depuis des avions de chasse et d\u2019autres missiles de type antia\u00e9rien ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s contre la ville.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia a \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9e au r\u00e9seau \u00e9lectrique dimanche. La veille, l\u2019AIEA avait annonc\u00e9 que l\u2019installation avait perdu sa derni\u00e8re source d\u2019alimentation \u00e9lectrique externe en raison de nouveaux bombardements.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont d\u00e9nonc\u00e9 dimanche une \u00ab\u00a0augmentation consid\u00e9rable\u00a0\u00bb des tirs ukrainiens visant des territoires russes frontaliers de l\u2019Ukraine, dans lesquels, selon eux, une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et cinq ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0lundi 10 octobre","dateModified":"2022-10-10T04:44:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html#682678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-le-pays-compte-ses-morts-et-les-degats-des-missiles-russes-joe-biden-promet-de-fournir-de-nouveaux-systemes-perfectionnes-de-defense-antiaerienne_6145112_3210.html","datePublished":"2022-10-10T03:53:12+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/672/0/3206/1603/1342/671/60/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-10T14:49:05+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/3206/2346/1342/982/3/0/95cc29a_ppp-gar51-ukraine-crisis-kyiv-blast-1010-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/11/19-17">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch, Moscou a bombardé de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n’avait plus été attaquée depuis le mois de juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe      vidéo   Deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch, Moscou a bombardé de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n’avait plus été attaquée depuis le mois de juin.          Publié hier à 18h03, mis à jour hier à 18h41        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Moscou a fait pleuvoir les missiles sur le territoire ukrainien, lundi 10 octobre. L’armée russe a multiplié les bombardements sur quatre villes ukrainiennes. Kiev, la capitale, mais également Lviv, Dnipro et Ternopil ont été pilonnées dès le lever du soleil. Ces villes, habituellement épargnées par l’armée russe, ont été visées par pas moins de soixante-dix missiles.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : après les frappes russes sur plusieurs villes, Joe Biden promet de fournir encore des « systèmes perfectionnés » de défense antiaérienne                   Selon un bilan provisoire, au moins dix personnes ont été tuées lors de ces frappes massives. L’ire de Moscou a été provoquée, selon Vladimir Poutine, par un esprit de vengeance. Ces multiples bombardements interviennent en effet deux jours après l’attaque du pont de Crimée, près de Kertch. Cette infrastructure, symbole de l’annexion de la Crimée, en 2014, par la Russie, a subi une importante explosion, samedi 8 octobre. « Un acte terroriste », a affirmé Vladimir Poutine, lors d’une allocution télévisée, deux jours plus tard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Déluge de frappes russes sur les villes ukrainiennes                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/10/quatre-villes-ukrainiennes-dont-kiev-et-lviv-sous-une-pluie-de-missiles-russes_6145217_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","dateCreated":"2022-10-10T18:03:03+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:03:03+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:41:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine"],"description":"Deux jours apr\u00e8s l\u2019attaque du pont de Crim\u00e9e, pr\u00e8s de Kertch, Moscou a bombard\u00e9 de plusieurs villes en Ukraine, dont la capitale, Kiev, qui n\u2019avait plus \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e depuis le mois de juin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/268/0/6623/3311/1342/671/60/0/9e19382_6370634929ef435f8e6ad20739057d6e-aa317c1c4ce6422ca74b6531c8e530db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombard\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe","uploadDate":"2022-10-10T18:03:03+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ecfwy?pubtool=oembed","duration":"00:00"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/268/0/6623/3311/1342/671/60/0/9e19382_6370634929ef435f8e6ad20739057d6e-aa317c1c4ce6422ca74b6531c8e530db-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-18">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Depuis la rupture du traité d’amitié et de coopération entre les deux pays, en juin, les échanges ont été durement affectés mais l’approvisionnement en gaz a été maintenu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Economie             Entre l’Espagne et l’Algérie, une crise diplomatique aux lourdes conséquences économiques      Depuis la rupture du traité d’amitié et de coopération entre les deux pays, en juin, les échanges ont été durement affectés mais l’approvisionnement en gaz a été maintenu.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h01    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le gazoduc Medgaz à Almeria, en Espagne, en juin 2022.  JON NAZCA / REUTERS                 Dans la province de Castellón, sur la côte est de l’Espagne, un chef d’entreprise de l’Association nationale de frittes, d’émaux et de pigments de céramique (Anffecc) se lamente, sous couvert d’anonymat, des effets de la rupture, annoncée le 8 juin par l’Algérie, du traité d’amitié, de bon voisinage et de coopération qui liait les deux pays depuis vingt ans : « Immédiatement, les douanes ont cessé de distribuer nos produits à nos clients. Et les bateaux de transit n’ont plus voulu charger la marchandise dans les ports espagnols, n’ayant pas la garantie de pouvoir décharger en Algérie. »                 Alger a également décidé de geler « les domiciliations bancaires des opérations de commerce extérieur des produits et services depuis et vers l’Espagne », poursuit l’entrepreneur : « Facturer par le biais d’un autre siège dans un autre pays est aussi impossible, car tout certificat d’origine espagnol est automatiquement bloqué. Dans notre cas, cela suppose la perte de 20 % de nos ventes. » Selon l’Anffecc, la rupture des relations commerciales a déjà coûté plus de 50 millions d’euros au secteur, dont l’Algérie constituait jusque-là le second marché derrière l’Italie.                             Lire aussi :  L’Algérie suspend un traité de coopération après le revirement de l’Espagne sur le Sahara occidental                   Quatre mois après l’adoption de ces mesures de représailles contre Madrid à la suite de la décision du gouvernement du socialiste Pedro Sanchez de soutenir le plan marocain sur le Sahara occidental, les dégâts peuvent déjà être chiffrés. Entre juin et juillet, l’arrêt des transactions entre les deux pays a entraîné 235 millions d’euros de manque à gagner pour l’économie espagnole : les exportations vers l’Algérie se sont élevées à 66 millions d’euros en juin et à peine 28 millions en juillet, soit 94 millions d’euros sur les deux mois, contre 329 millions en juin et juillet 2021, selon les statistiques du ministère espagnol du tourisme, de l’industrie et du commerce.            Des liaisons aériennes hors de prix            Madrid voulait croire que la colère d’Alger, qui soutient les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, serait de courte durée. « L’Algérie est un partenaire fiable », n’a cessé de répéter le ministre des affaires étrangères, José Manuel Albares. Las, force est de constater que le conflit est parti pour durer.                Dans un entretien au site d’information algérien TSA publié le 4 octobre, le président du Cercle de commerce et d’industrie algéro-espagnol (CCIAE), Djamel Eddine Bouabdallah, a confirmé que « depuis le 8 juin, il n’y a aucun échange » entre les deux pays « hormis le gaz et le pétrole » et que « les entreprises les plus pénalisées sont les PME algériennes industrielles », en particulier du secteur de la céramique, du papier et de la pièce de rechange, ainsi que « les usines de dessalement d’eau, dont la maintenance était tenue par des entreprises espagnoles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Union européenne soutient Madrid dans sa brouille avec Alger                   L’association espagnole des producteurs de viande de veau, Provacuno, s’est également plainte de la situation. « Avant 2020, l’Algérie était notre première destination pour l’exportation hors de l’Union européenne [UE], avec près de 20 000 tonnes vendues par an. Avec la pandémie, le pays a restreint les importations, et en 2021 nous n’avons pu vendre que durant le ramadan. La crise diplomatique a empêché que les flux se rétablissent », souligne son directeur, Javier Lopez.            Tout comme pour la céramique, la crainte du secteur est de perdre des parts de marché qui ne pourront pas être récupérées une fois la crise passée… tandis que d’autres pays sont susceptibles de bénéficier de cette situation. Alors que les exportations espagnoles vers l’Algérie se sont effondrées, les exportations françaises ont d’ailleurs progressé de 32 % au premier semestre 2022.                Par ailleurs, les liaisons aériennes entre les deux pays sont devenues très rares et hors de prix depuis qu’Air Algérie a décidé de ne plus desservir l’Espagne et qu’Alger a refusé à Iberia de reprendre les fréquences pré-pandémie.            La facture de gaz pourrait grimper            Pour l’Espagne, cependant, le plus important est de maintenir les flux de gaz. Jusqu’en novembre 2021, l’Algérie lui fournissait près de la moitié de ses importations via deux gazoducs sous-marins : le Medgaz, entre Almeria et Beni Saf, et le gazoduc Maghreb-UE, qui traverse le détroit de Gibraltar et passe par le Maroc. Mais en octobre 2021, Alger a coupé le débit de ce dernier en raison d’une crise avec Rabat. En conséquence, l’Algérie ne fournit plus qu’un quart du gaz importé par l’Espagne, à travers le Medgaz et des méthaniers – un volume qui n’a pas pour l’heure été affecté par la crise diplomatique entre les deux pays.            « L’Algérie a mis en marche un quatrième compresseur sur le Medgaz pour augmenter son débit vers l’Espagne et nous lui avons demandé de poursuivre les tâches de maintenance du gazoduc qui passe par le Maroc, car nous espérons qu’il puisse à un moment rentrer de nouveau en fonctionnement. A chaque fois, nous avons pu voir que c’est un pays sérieux, a souligné la ministre espagnole de la transition énergétique, Teresa Ribera, lors d’un entretien au Monde début septembre. La relation avec l’Algérie est une relation stratégique et historique qui va bien au-delà du gaz et qui, j’en suis sûr, reviendra à la normale dès que possible. »                             Lire aussi :  L’Algérie « révise » les prix du gaz avec son principal client en Espagne                   Si les livraisons se sont poursuivies relativement normalement ces derniers mois, la facture, en revanche, devrait augmenter considérablement. L’Algérie renégocie difficilement depuis des mois avec l’espagnol Naturgy et la compagnie algérienne Sonatrach la révision des prix du contrat d’approvisionnement en gaz. Jusqu’à présent, le tarif appliqué à l’Espagne était lié au prix du Brent. Or Alger veut qu’il soit à présent fixé sur l’indice TTF du marché néerlandais, très supérieur et utilisé comme référence dans le reste de l’Europe. Si les termes du contrat sont protégés par une clause de confidentialité, l’addition, selon les experts, pourrait grimper de 70 % pour l’Espagne.                 Sandrine Morel(Madrid, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/10/entre-l-espagne-et-l-algerie-une-crise-diplomatique-aux-lourdes-consequences-economiques_6145216_3212.html"},"headline":"Entre l\u2019Espagne et l\u2019Alg\u00e9rie, une crise diplomatique aux lourdes cons\u00e9quences \u00e9conomiques","dateCreated":"2022-10-10T18:00:30+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:00:30+02:00","dateModified":"2022-10-10T18:01:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Depuis la rupture du trait\u00e9 d\u2019amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration entre les deux pays, en juin, les \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 durement affect\u00e9s mais l\u2019approvisionnement en gaz a \u00e9t\u00e9 maintenu.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/e934e17_1665394607156-2022-06-10t205816z-412292435-rc25pu9mzpgu-rtrmadp-3-algeria-spain-gas.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-19">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Dans une tribune au « Monde », des intellectuels et des politiques parmi lesquels Clémentine Autain, François-Xavier Bellamy, Valérie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s’alarment de la passivité de l’Europe face à l’offensive de l’Azerbaïdjan sur la République d’Arménie. Ils appellent à ne pas sacrifier cette dernière sur l’autel du gaz azerbaïdjanais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Arménie         Arménie : « Une nouvelle guerre de conquête s’annonce aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec la fermeté nécessaire »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », des intellectuels et des politiques parmi lesquels Clémentine Autain, François-Xavier Bellamy, Valérie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s’alarment de la passivité de l’Europe face à l’offensive de l’Azerbaïdjan sur la République d’Arménie. Ils appellent à ne pas sacrifier cette dernière sur l’autel du gaz azerbaïdjanais.   Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 21h28    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 13 septembre, l’Azerbaïdjan a lancé une offensive multidirectionnelle sur le territoire de la République d’Arménie. Cet événement est passé quasiment inaperçu du grand public en France, ce sur quoi comptait précisément le pouvoir en place en Azerbaïdjan.          Pourtant, c’est bien une nouvelle guerre de conquête annoncée aux portes de l’Europe, si la communauté internationale ne réagit pas avec toute la fermeté nécessaire immédiatement.          Alors que l’Arménie et l’Azerbaïdjan sont divisés sur la question du statut de la région du Haut-Karabakh depuis la fin de l’Union soviétique – territoire dont la majorité arménienne vit sous menace permanente de nettoyage ethnique –, ce qui se passe aujourd’hui n’est ni plus ni moins que l’agression militaire d’un despote surarmé contre une petite et fragile démocratie, afin de lui extorquer une soumission totale aux ambitions géostratégiques de son pays.          Fort de son partenariat stratégique avec la Russie – qui est d’un niveau proche de celui, plus connu, liant l’Arménie à celle-ci – comme de son alliance étroite avec la Turquie d’Erdogan, et galvanisé par sa volonté d’asservir l’Arménie, Ilham Aliev piétine les trop fragiles perspectives de paix et de justice dans le Caucase du Sud. En quarante-huit heures, sa récente opération a fait près de trois cents morts de part et d’autre, et des milliers de civils arméniens déplacés.          Crimes de guerre          Elle amène déjà son premier lot de crimes de guerre fièrement exhibés sur la Toile par des militaires azerbaïdjanais se filmant dans leurs œuvres de viol, de torture et de démembrement. L’ultra-violence encouragée par le régime laisse craindre le pire, d’après le très sérieux Institut Lemkin pour la prévention des génocides, qui lance une troisième alerte en moins d’un an.          Voilà qui rend d’autant plus grotesque et odieux le prétexte des « provocations arméniennes » invoqué par Aliev pour justifier les opérations militaires et mobiliser une société azerbaïdjanaise nourrie d’« arménophobie » depuis des décennies, et où la dissidence est brutalement réprimée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie                 Les objectifs de l’agression contre l’Arménie sont de deux ordres.          Premièrement, obtenir de force un « corridor » extraterritorial qui relierait l’Azerbaïdjan à son enclave du Nakhitchevan située de l’autre côté de la frontière, jouxtant la Turquie et l’Iran – « corridor » dont la Russie serait la maîtresse. Le point de discorde entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan ne porte pas sur l’ouverture de voies de transport, qui seraient en principe bénéfiques à l’ensemble de la région, mais bien sûr l’exigence que l’Arménie soit exclue de tout droit de regard sur ce « corridor » et, de ce fait, amputée de sa frontière vitale avec l’Iran.        Il vous reste 67.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/10/armenie-une-nouvelle-guerre-de-conquete-s-annonce-aux-portes-de-l-europe-si-la-communaute-internationale-ne-reagit-pas-avec-la-fermete-necessaire_6145214_3232.html"},"headline":"Arm\u00e9nie\u00a0: \u00ab\u00a0Une nouvelle guerre de conqu\u00eate s\u2019annonce aux portes de l\u2019Europe, si la communaut\u00e9 internationale ne r\u00e9agit pas avec la fermet\u00e9 n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-10T18:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-10T18:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-10T21:28:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Arm\u00e9nie"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des intellectuels et des politiques parmi lesquels Cl\u00e9mentine Autain, Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, Val\u00e9rie Boyer, Annette Becker et Olivier Faure s\u2019alarment de la passivit\u00e9 de l\u2019Europe face \u00e0 l\u2019offensive de l\u2019Azerba\u00efdjan sur la R\u00e9publique d\u2019Arm\u00e9nie. Ils appellent \u00e0 ne pas sacrifier cette derni\u00e8re sur l\u2019autel du gaz azerba\u00efdjanais.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/08b7b04_bf4fdef7dfd049bf9aa117caba2fffc6-bf4fdef7dfd049bf9aa117caba2fffc6-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-20">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Allemagne             En Allemagne, le chef de l’agence de cybersécurité renvoyé pour ses liens avec une entreprise soupçonnée d’être proche de la Russie      L’entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h40, mis à jour hier à 14h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le chef de l’agence de cybersécurité allemande (BSI), Arne Schönbohm, va être révoqué après des révélations faisant état de ses liens avec une association présumée proche des services secrets russes, affirment plusieurs médias allemands et l’Agence France-Presse (AFP), citant des sources gouvernementales. « Un changement au poste de président du BSI va intervenir rapidement », ont affirmé ces sources.            Arne Schönbohm est mis en cause en raison de ses contacts présumés avec une association baptisée Cyber-Sicherheitsrat Deutschland (« Conseil allemand de cybersécurité »), soupçonnée d’avoir des contacts avec les milieux du renseignement russe. Le ministère de l’intérieur a déclaré de son côté « prendre au sérieux » les allégations contre Arne Schönbohm et « enquêter de manière exhaustive » à ce sujet. Ces liens ont fait l’objet d’investigations récemment présentées dans l’émission de la chaîne de télévision publique ZDF Magazin Royale, qui mêle informations et humour, très populaire en Allemagne.                           Extrait de l’émission « ZDF Magazin Royale » consacrée à Arne Schönbohm, le chef de l’agence de cybersécurité allemande.                 ZDF Magazin Royale revenait notamment sur la présence au sein de l’association Cyber-Sicherheitsrat Deutschland de la société Protelion, partenaire de la société russe Infotecs. Le fondateur d’Infotecs est un ancien membre du KGB, qui apparaît sur des photographies officielles auprès de Vladimir Poutine.                             Lire aussi :  Des cyberattaques signalées contre des sites portuaires en Allemagne, en Belgique et aux Pays-Bas                   Mécontentement du gouvernement            L’association, cofondée par M. Schönbohm et basée à Berlin, conseille les entreprises, agences gouvernementales et responsables politiques sur les questions de cybersécurité. Lundi, elle a qualifié « d’absurdes » les accusations selon lesquelles elle serait sous influence russe.                 Selon le quotidien des affaires Handelsblatt, M. Schönbohm fait par ailleurs l’objet d’un « grand mécontentement » au sein du gouvernement. La présentation du rapport annuel du BSI par M. Schönbohm et la ministre de l’intérieur, Nancy Faeser, a été annulée jeudi, affirme plusieurs médias. M. Schönbohm est également la cible d’une campagne satirique plus large sur son incompétence présumée, lancée par ZDF Magazin Royale, le traitant de « cyberclown ».            Moscou a été accusé à plusieurs reprises de cyberespionnage contre Berlin, avant même le début de l’invasion russe en Ukraine. La Russie est notamment rendue responsable d’un piratage informatique à grande échelle qui a visé en 2015 les ordinateurs du Bundestag et les services de la chancelière d’alors, Angela Merkel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ghostwriter, des pirates informatiques prorusses qui s’invitent dans la guerre en Ukraine                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/10/10/le-responsable-de-l-agence-de-cybersecurite-allemande-en-passe-d-etre-revoque_6145176_4408996.html"},"headline":"En Allemagne, le chef de l\u2019agence de cybers\u00e9curit\u00e9 renvoy\u00e9 pour ses liens avec une entreprise soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019\u00eatre proche de la Russie","dateCreated":"2022-10-10T12:40:20+02:00","datePublished":"2022-10-10T12:40:20+02:00","dateModified":"2022-10-10T14:37:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"description":"L\u2019entreprise en question aurait eu des contacts avec les milieux du renseignement russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/15/930/465/1342/671/60/0/efeb645_1665395866597-zdf.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  
