<FILE-date="2022/10/11/19">

<article-nb="2022/10/11/19-1">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Depuis le début du mois de septembre, l’armée russe utilise ces drones « kamikaze », d’une portée de 2 500 km, pas tant pour causer des dégâts à l’armée ukrainienne que pour saper le moral des civils.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les drones iraniens « Shahed-136 », l’arme du pauvre de Vladimir Poutine      Depuis le début du mois de septembre, l’armée russe utilise ces drones « kamikaze », d’une portée de 2 500 km, pas tant pour causer des dégâts à l’armée ukrainienne que pour saper le moral des civils.          Par Pierre Bouvier         Publié aujourd’hui à 18h47, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Débris d’un drone Shahed-136 iranien rebaptisé Geran-2 dans la région de Kharkiv, le 6 octobre 2022.  STRINGER / REUTERS                 Ils s’appellent « Shahed-136 » et sont les armes secrètes de Vladimir Poutine. Pourtant, ils sont aussi le « signe de sa faiblesse », a estimé Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord, l’OTAN, mardi 11 octobre.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs                   La veille, des drones fournis par l’Iran ont été utilisés par la Russie – en plus de missiles – pour bombarder Kiev, Lviv, Ternopil, Jytomyr, Dnipro Kremenchuk, Zaporijia et Kharkiv, faisant au moins onze morts et 89 blessés. « Sur les 84 missiles russes tirés contre l’Ukraine, 43 ont été abattus. Sur les 24 drones russes, 13 ont été abattus », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Vladimir Poutine a justifié ces bombardements « massifs » par l’attaque contre le pont de Crimée.                 Ce n’est peut-être qu’un début. Mardi 11 octobre, les services de renseignement ukrainiens, cités par l’Ukrainskaya Pravda, annoncent que 32 drones Shahed-136 (« témoin », en persan) ont été déployés en Biélorussie la veille, et que 8 autres devraient être livrés avant le 14 octobre.            Une arme bon marché            Le Shahed-136 est fabriqué par l’Iran Aircraft Manufacturing Industrial Company ou HESA. Il ressemble à une aile delta qui mesure 3,5 m de long avec une envergure de 2,5 m, pour un poids d’environ 200 kg. Son nez contient une charge explosive ainsi que les optiques nécessaires à une attaque de précision. Tirés en salves, les drones peuvent être lancés depuis un camion et volent à plus de 185 km/h. L’armée russe a rebaptisé l’appareil Geran-2 (géranium-2).            Les Russes ont commencé à utiliser ces drones pour tenter d’enrayer la contre-offensive dans la région de Kharkiv, frappant des positions d’artillerie et des blindés ukrainiens, rapporte le Wall Street Journal. Ils ont ensuite servi à l’attaque qui a détruit un bâtiment administratif d’Odessa, le 25 septembre. Début octobre, ils ont visé Bila Tserkva dans la région de Kiev et l’un d’eux aurait été abattu.                Dans un compte rendu, le 14 septembre, le ministère de la défense britannique évoque la destruction d’un Shahed-136 par les Ukrainiens, près de Kupiansk. L’engin est décrit par les services britanniques comme un drone « kamikaze » d’une portée de 2 500 km.            伊朗Shahed-136 在
— ARminhTran (@Tran Minh)              Sur la chaîne Current Time, des militaires ukrainiens évoquent un engin équipé « d’un moteur à deux temps comme un bateau, une tondeuse à gazon ou un cyclomoteur » qui s’entend venir de loin. « Ces machines sont primitives », confirme Yuriy Ihnat, un porte-parole du commandement de l’armée de l’air. Selon les Ukrainiens, il s’agit d’une arme assez bon marché en raison de sa simplicité : ils volent droit vers leur cible, ne possèdent pas d’optiques coûteuses, il est facile de programmer les coordonnées de la cible et de les lancer.            « L’ennemi essaie d’économiser ses différents types de missiles. Les Shahed sont beaucoup moins chers et l’ennemi peut en lancer plusieurs à la fois », a expliqué Sergey Bratchuk, un représentant de l’administration militaire régionale d’Odessa.            Une arrivée annoncée            L’utilisation de ces drones n’est pas une surprise. Leur arrivée a été annoncée par l’administration Biden. Courant juillet, le conseiller à la sécurité nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, expliquait que l’Iran allait entraîner les Russes à utiliser certains de ses appareils. Selon CNN et NPR, une délégation russe s’est rendue en juin et juillet sur l’aérodrome de Kashan, au sud de Téhéran, pour assister à une présentation de drones Shahed-191 et Shahed-129.                Puis fin août, le Washington Post et le Wall Street Journal ont annoncé que l’Iran les avait expédiés vers la Russie. Quatre vols auraient été effectués, emportant chacun une centaine de drones, d’au moins deux types : des drones kamikazes et des drones de surveillance et de guerre électronique.            Après de premiers essais, le Washington Post a écrit que les Russes n’étaient pas entièrement satisfaits des drones iraniens, ce qui ne les a pas empêchés de les utiliser.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                   Utilisés par l’Iran et ses alliés avant la Russie                           Un drone suicide iranien approche de sa cible, lors d’un exercice militaire en Iran.  AP                 Les drones livrés à la Russie sont les mêmes que ceux utilisés par les rebelles houthistes du Yémen contre des installations pétrolières en Arabie saoudite ou aux Emirats arabes unis. Des drones que l’Iran est par ailleurs soupçonné d’avoir utilisés contre un pétrolier israélien, à Oman, en 2021 et au Kurdistan irakien, contre des positions de partis d’opposition kurdes iraniens installés en Irak.                Après ces frappes de drones dans le port d’Odessa, l’Ukraine a décidé de « réduire significativement » la présence diplomatique de l’Iran dans le pays, en représailles aux livraisons d’armes de Téhéran à la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Corée du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l’Ukraine : Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d’armes inattendus                   Kiev réclame de nouveaux missiles antiaériens            Pour contrer ces drones, l’Ukraine réclame de nouvelles armes, car ils ne peuvent être abattus par les Stinger (missiles sol-air portatifs), fournis par les Etats-Unis au début de la guerre, qui ne sont pas équipés d’un système de vision nocturne.            Lundi, Ruslan Stefanchuk, le président du Parlement ukrainien a écrit aux dirigeants du Congrès pour demander aux Etats-Unis d’accorder la priorité à la livraison de Nasams (pour Norwegian Advanced Surface to Air Missile System). Ces missiles fabriqués par le constructeur américain Raytheon et le norvégien Kongsberg sont censés pouvoir intercepter n’importe quel objet volant dans un rayon d’environ 25 km.                Fin août, l’administration Biden a approuvé l’envoi de six Nasams à l’Ukraine, mais aucun n’a encore été livré. Après un appel téléphonique avec le président américain Joe Biden, M. Zelensky a déclaré que l’obtention de défenses aériennes était sa priorité numéro un.            Productive conversation with @POTUS. Air defense is currently the number 1 priority in our defense cooperation. 

<article-nb="2022/10/11/19-2">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Barbara Necek rend hommage à une fonctionnaire, une journaliste et une étudiante, qui ont dénoncé les horreurs du régime au péril de leur vie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Télévisions & Radio             « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme      Barbara Necek rend hommage à une fonctionnaire, une journaliste et une étudiante, qui ont dénoncé les horreurs du régime au péril de leur vie.          Par Alain Constant         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Sophie Scholl (au centre) dans « 39-45, les résistantes allemandes », de Barbara Necek.  13 PRODUCTIONS                  HISTOIRE TV -MARDI 11 OCTOBRE À 20 H 50 -DOCUMENTAIRE            La plupart des archives filmées de l’époque du IIIe Reich présentent, en transe au passage du Führer, des femmes de tous âges, pleurant de joie et saluant leur idole. Nulle image, en revanche, de celles qui, au cœur de l’Allemagne nationale-socialiste, résistèrent et mirent leur vie en danger en dénonçant les horreurs du régime, sauvant des juifs ou transmettant des informations aux Alliés.                 Des milliers de ces résistantes furent internées, torturées, notamment dans la forteresse de Lichtenberg, en Saxe, finissant pendues ou décapitées dans la sinistre prison berlinoise de Plötzensee. Ce passionnant documentaire raconte le destin de trois d’entre elles, aux profils très différents, mais ayant en commun un courage hors normes – et un destin tragique.            Avant l’arrivée au pouvoir d’Adolf Hitler, les femmes allemandes avaient acquis de nombreux droits : celui d’aller à l’université, de voter (dès 1919), de se faire élire au Parlement. A partir de 1933, tout change. Pour les nazis, la femme est à la fois glorifiée dans son rôle de mère de famille et jetée hors de la sphère publique. Donner des enfants au Reich, oui, mais pas question de faire carrière.            Un système d’évasion ingénieux            Fille de bonne famille, Libertas Schulze-Boysen (1913-1942) est d’abord séduite par le national-socialisme. Mais son époux, journaliste antinazi, est pourchassé. L’appartement du couple, situé dans un quartier résidentiel berlinois, devient un lieu d’opposants au régime. On y trouve des communistes, des libéraux, beaucoup de femmes. « Il ne suffit plus d’être contre, il faut agir », déclare Libertas après la Nuit de cristal, en novembre 1938.                Employée au ministère de la propagande, elle parviendra notamment à se procurer des photos de soldats allemands montrant des crimes de guerre commis sur le front de l’Est. Avec son réseau dit de l’Orchestre rouge, elle informera les Alliés, mais aussi les élites allemandes, de ces crimes à l’aide de tracts anonymes. Arrêtée par la Gestapo avec une quinzaine de membres du réseau, Libertas sera pendue à Plötzensee.            La journaliste Ruth Andreas-Friedrich (1901-1977) transformera de son côté son appartement en refuge pour juifs berlinois et mettra en place un système d’évasion ingénieux, avec son réseau Oncle Emile. Elle finira par se suicider en 1977, à Munich, à l’âge de 75 ans. Elle sera honorée en 2002 comme « Juste parmi les Nations » par le mémorial de Yad Vashem à Jérusalem.            Quant à l’étudiante munichoise Sophie Scholl (1921-1943), elle participera, avec son frère Hans, au réseau dit de la « Rose blanche ». Après avoir distribué durant des mois et au péril de leur vie des milliers de tracts dénonçant les horreurs du régime, Sophie et Hans seront arrêtés le 18 février 1943, à l’université de Munich, par le concierge. Quatre jours plus tard, ils seront guillotinés.              39-45, les résistantes allemandes, de Barbara Necek (Fr., 2 020, 55 min).                   Alain Constant           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/11/39-45-les-resistantes-allemandes-sur-histoire-tv-des-femmes-engagees-contre-le-nazisme_6145366_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a039-45, les r\u00e9sistantes allemandes\u00a0\u00bb, sur Histoire TV\u00a0: des femmes engag\u00e9es contre le nazisme","dateCreated":"2022-10-11T18:30:14+02:00","datePublished":"2022-10-11T18:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["International","Allemagne","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Barbara Necek rend hommage \u00e0 une fonctionnaire, une journaliste et une \u00e9tudiante, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 les horreurs du r\u00e9gime au p\u00e9ril de leur vie.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Constant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/60/0/1920/960/1342/671/60/0/cad9659_1665049850164-39-45-les-rei-sistantes-allemandes-sophie-scholl-du-groupe-de-rei-sistance-la-rose-blanche-c-13-productions.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-3">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans un revirement inattendu, la procureure avait déposé en septembre une requête en annulation du premier verdict, après la découverte de « deux autres suspects ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Abandon des poursuites contre Adnan Syed, personnage principal du podcast « Serial » qui a passé 23 ans en prison      Dans un revirement inattendu, la procureure avait déposé en septembre une requête en annulation du premier verdict, après la découverte de « deux autres suspects ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h25, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Adnan Syed, le 19 septembre 2022 à Baltimore.  JERRY JACKSON / AP                 La procureure de Baltimore a abandonné, mardi 11 octobre, les poursuites contre un Américain libéré en septembre après vingt-trois ans passés en prison pour un meurtre dont il se dit innocent – une affaire relatée dans le podcast au succès mondial « Serial ».            La fermeture du dossier d’Adnan Syed, tout d’abord annoncée par le quotidien Baltimore Sun, a été confirmée à l’Agence France-Presse par la défense, qui donnera plus de détails lors d’une conférence de presse dans l’après-midi.                             Lire notre décryptage :  « Serial » : la condamnation d’Adnan Syed annulée après vingt-trois ans de prison                   Le quadragénaire avait été condamné à la réclusion à perpétuité en 2000 pour le meurtre de son ancienne petite amie Hae Min Lee à Baltimore, sur la Côte est, aux Etats-Unis.                 Dans un revirement inattendu, la procureure Marilyn Mosby avait déposé en septembre une requête en annulation de ce verdict. Elle avait expliqué avoir des doutes sur sa culpabilité depuis la découverte de « deux autres suspects ».            Résultats d’analyses ADN complémentaires            Une juge avait validé sa requête et remis Adnan Syed en liberté, en attendant que la procureure décide de refermer définitivement le dossier ou d’organiser un nouveau procès. Mme Mosby, qui avait trente jours pour se prononcer, avait expliqué qu’elle attendrait d’avoir les résultats d’analyses ADN complémentaires.            L’affaire avait débuté en février 1999, quand la police avait retrouvé le corps de Hae Min Lee, 18 ans, à demi enseveli dans un bois de Baltimore. Arrêté à l’âge de 17 ans, Adnan Syed avait été condamné à la prison à vie un an plus tard.                Selon l’accusation, il n’avait pas supporté qu’elle le quitte pour un autre et l’avait étranglée. Lui a toujours clamé son innocence, se disant victime de préjugés antimusulmans.            En 2014, une équipe de journalistes avait mené une contre-enquête, racontée en douze épisodes dans la première saison de « Serial ». Précurseur de l’ère des podcasts, ce feuilleton radio a, selon ses producteurs, été téléchargé plus de trois cents millions de fois. Il a également inspiré un documentaire sur la chaîne HBO.                             Lire l’archive (2014) :  Pourquoi la première saison du podcast judiciaire « Serial » a autant passionné                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/abandon-des-poursuites-contre-adnan-syed-un-americain-au-c-ur-du-podcast-serial_6145364_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Serial\u00a0\u00bb\u00a0: abandon des poursuites contre Adnan Syed, personnage principal du podcast qui a pass\u00e9 23 ans en prison","dateCreated":"2022-10-11T18:25:05+02:00","datePublished":"2022-10-11T18:25:05+02:00","dateModified":"2022-10-11T18:29:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Dans un revirement inattendu, la procureure avait d\u00e9pos\u00e9 en septembre une requ\u00eate en annulation du premier verdict, apr\u00e8s la d\u00e9couverte de \u00ab\u00a0deux autres suspects\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/08/200/0/2400/1200/1342/671/60/0/252ff49_2711face8dfd4b9d8cbe90215c7f9ed4-2711face8dfd4b9d8cbe90215c7f9ed4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-4">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Depuis la présentation par le gouvernement d’un budget marqué par des baisses d’impôts record, le marché obligataire britannique ne fonctionne plus normalement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             La Banque d’Angleterre contrainte d’intervenir une nouvelle fois pour calmer les marchés      Depuis la présentation par le gouvernement d’un budget marqué par des baisses d’impôts record, le marché obligataire britannique ne fonctionne plus normalement.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h23, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Quand il était premier ministre (2019-2022), le conservateur Boris Johnson avait donné un surnom à Liz Truss : « La grenade humaine. » Maintenant qu’elle l’a remplacé à la tête du gouvernement britannique, la nouvelle première ministre semble justifier ce terme. Depuis la présentation de son budget, le 23 septembre, qui a annoncé la plus forte baisse d’impôts depuis 1972, les marchés financiers britanniques semblent avoir été touchés par une déflagration qui n’en finit pas de faire des dégâts.                           Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                 Mardi 11 octobre, la Banque d’Angleterre (Bank of England, BoE) a annoncé un élargissement de son intervention d’urgence, deux semaines après l’avoir commencée. Son inquiétude concerne le marché obligataire, où la volatilité et les tensions demeurent très fortes, touchant à chaque fois des recoins plus obscurs des produits financiers. « Le dysfonctionnement de ce marché, et le risque d’une dynamique de ventes forcées, posent un risque sérieux à la stabilité financière britannique », explique la banque centrale.          La détonation initiale remonte à l’annonce du budget. En présentant des réductions fiscales équivalentes à 1,5 % du produit intérieur brut, sans expliquer comment financer ce cadeau, le gouvernement a provoqué un début de panique financière. Les obligations britanniques à dix ans sont passées de 3,1 % à 4,6 % en dix jours, un mouvement très inhabituel sur ce genre de marchés. « Les problèmes fondamentaux s’accumulent au Royaume-Uni, estime Antoine Bouvet, stratégiste en taux d’intérêt de la banque néerlandaise ING. Il y a le déficit budgétaire, mais aussi le déficit du compte courant, et l’inflation qui flambe [à 10 %]. Tout pousse à une remontée des taux. »          « Intervention trop courte »          Ce problème économique a ensuite contaminé les marchés financiers, déstabilisant en particulier les fonds de pension. Depuis une vingtaine d’années, ceux-ci achètent des produits financiers (des « swaps » de taux d’intérêt) qui rapportent quand les taux d’intérêt baissent. Tant que l’inflation était faible et que les taux demeuraient historiquement bas, tout allait bien. Le soudain retournement du marché avec le grand retour de l’inflation depuis un an a provoqué des pertes, qui les forcent à trouver rapidement des liquidités.          Les fonds de pension se retrouvent obligés de vendre leurs actifs dans l’urgence, ce qui amplifie la panique financière. Dans ce contexte, la livre sterling a atteint, le 26 septembre, le plus bas niveau de son histoire multicentenaire face au dollar, à 1,035. Deux jours plus tard, la BoE a tenté d’arrêter l’effet boule de neige. Elle a annoncé qu’elle se remettait à acheter des obligations britanniques pendant une courte période, jusqu’au 14 octobre. Les fonds de pension pouvaient ainsi trouver un acheteur en dernier recours, si nécessaire.        Il vous reste 54.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/11/la-banque-d-angleterre-contrainte-d-intervenir-une-nouvelle-fois-pour-calmer-les-marches_6145362_3234.html"},"headline":"La Banque d\u2019Angleterre contrainte d\u2019intervenir une nouvelle fois pour calmer les march\u00e9s","dateCreated":"2022-10-11T18:23:42+02:00","datePublished":"2022-10-11T18:23:42+02:00","dateModified":"2022-10-11T18:40:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Inflation","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Depuis la pr\u00e9sentation par le gouvernement d\u2019un budget marqu\u00e9 par des baisses d\u2019imp\u00f4ts record, le march\u00e9 obligataire britannique ne fonctionne plus normalement.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/697/0/8361/4180/1342/671/60/0/c2c1a7d_49aa0ac4891a4ecba11ee8e890872a33-49aa0ac4891a4ecba11ee8e890872a33-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-5">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Cette semaine, Olga et Sasha se réjouissent de la destruction du pont de Crimée mais sont horrifiées par les bombardements qui s’abattent sur le pays. Pour la trente-troisième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « J’ai compté huit explosions. La terre tremble. Le chien est effrayé. L’alarme continue de sonner »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h15, mis à jour à 18h18     Temps de Lecture 8 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, Olga et Sasha se réjouissent de la destruction du pont de Crimée mais sont horrifiées par les bombardements qui s’abattent sur le pays. Pour la trente-troisième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga a eu son permis de conduire, Sasha note l’émergence d’un « tourisme de guerre ». Elles se réjouissent de la destruction du pont de Crimée mais sont horrifiées par les bombardements qui s’abattent sur le pays.          Mardi 4 octobre          Olga : Mon mi-temps a ­commencé, je ne travaille pas aujourd’hui. J’essaye de me reposer, mais ce n’est pas évident. J’ai l’impression d’avoir un petit moteur qui me dit : « Vas-y, bouge, fais quelque chose. » J’ai repris quelques élèves pour des cours de français. Deux enfants ukrainiens réfugiés en France. Leur maman m’a expliqué qu’ils étaient un peu en retard à l’école, mais, quand je les ai entendus, j’ai vraiment été surprise : ils parlent français, le comprennent, alors qu’ils ne l’ont jamais appris avant la guerre.          Sinon, j’ai regardé une interview du chef des services du renseignement militaire, Kyrylo Budanov, sur une chaîne de télé ukrainienne. Il n’a que 36 ans et a déjà survécu à plusieurs attentats. D’ailleurs, l’interview avait lieu dans un parking en sous-sol. Il est étonnant, son visage exprime peu d’émotions et son autorité est omniprésente, je l’ai même sentie à travers l’écran. A un moment, la journaliste lui a posé une question à propos d’un chat. Vraiment, un chat ! Cet homme de fer a récupéré un chat abandonné sur l’île des Serpents quand les Ukrainiens l’ont reprise [les Russes l’ont attaquée aux tout premiers jours de la guerre]. Je les visualise tous les deux sur un canap’, le chat et le militaire, et ça me fait chaud au cœur. L’humanité n’est pas foutue avec des gens comme ça !          Sasha : Je me consacre aux cours de français que je donne et à leur préparation. Je me sens bien en n’ayant que cette activité, j’ai beaucoup de temps pour moi. Aujourd’hui, je suis invitée à la projection du film documentaire Terykony [Boney Piles, en anglais, réalisé par l’Ukrainien Taras Tomenko], qui est montré pour la première fois depuis la Berlinale, en février. Il a été filmé par mon ami Misha Lubarsky, un des chefs opérateurs les plus talentueux du pays. Ce documentaire raconte l’histoire d’enfants du Donbass sur quatre années et surtout celle d’une petite fille, Nastya. Elle vit à Toretsk, un village près de Donetsk, juste à côté de la ligne de front, et sa maison a été détruite en 2015 par un missile russe. Pendant la projection, la sirène a retenti. On a été obligés de sortir du bâtiment.        Il vous reste 78.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/11/guerre-en-ukraine-j-ai-compte-huit-explosions-la-terre-tremble-le-chien-est-effraye-l-alarme-continue-de-sonner_6145361_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai compt\u00e9 huit explosions. La terre tremble. Le chien est effray\u00e9. L\u2019alarme continue de sonner\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-11T18:15:09+02:00","datePublished":"2022-10-11T18:15:09+02:00","dateModified":"2022-10-11T18:18:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Cette semaine, Olga et Sasha se r\u00e9jouissent de la destruction du pont de Crim\u00e9e mais sont horrifi\u00e9es par les bombardements qui s\u2019abattent sur le pays. Pour la trente-troisi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/274/0/1144/572/1342/671/60/0/b07edc1_214029-3285196.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-6">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le mouvement est un défi pour le gouvernement qui cherche à tout prix à retenir et à recruter plus de personnel, dans un pays où les effectifs sont déjà jugés « insuffisants ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, l’inquiétante désaffection des enseignants : « Je fais tout pour quitter le navire qui coule »      Le mouvement est un défi pour le gouvernement qui cherche à tout prix à retenir et à recruter plus de personnel, dans un pays où les effectifs sont déjà jugés « insuffisants ».          Par Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Dans une classe du lycée Djédji Amondji Pierre à Abidjan, le 16 septembre 2022.  SIA KAMBOU / AFP                 Hormis ses anciens collègues qu’il ne voit plus beaucoup, Germain (le prénom a été changé) ne regrette pas grand-chose de sa vie d’avant. Ni les classes pléthoriques, ni les infrastructures à l’agonie de son ancien établissement à Abidjan, la capitale économique de la Côte d’Ivoire, et encore moins ses maigres revenus. Après vingt-trois ans de carrière, l’ex-professeur de sciences économiques et sociales avait fini par admettre l’évidence : il n’aimait plus son métier. « Les élèves ne me respectaient pas et, au quartier, ma fonction n’était pas considérée », précise le quinquagénaire.                 A l’époque, sa famille lui préfère son frère cadet, un fonctionnaire affecté au service des impôts qui roule en SUV, possède plusieurs biens immobiliers à travers le pays et règle certaines charges financières familiales. De quoi décider Germain, en 2020, à quitter l’éducation nationale. Grâce à un ami, il intègre une sous-direction du ministère de la construction. Le salaire de base est plus faible que celui qu’il touchait auparavant, mais les nombreuses primes lui permettent de tripler ses revenus annuels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, les mauvais élèves du secondaire menacés d’exclusion de leurs établissements                   Deux ans après avoir posé la craie, il se rend désormais au travail dans un costume trois-pièces. Et au volant du petit 4x4 qu’il s’est acheté, il coordonne la construction « au village » de deux maisons et d’une boutique. « Il fut un temps où être enseignant en Côte d’Ivoire conférait un statut social envié de tous mais, aujourd’hui, c’est en rendant mes habits de professeur que je suis devenu quelqu’un aux yeux de la société », résume-t-il.            Au sein de son ministère, ils sont plusieurs dizaines comme lui à avoir abandonné leur carrière de professeur pour un poste plus rémunérateur et moins fatiguant au sein de la fonction publique. « Nous sommes tellement nombreux que l’on pourrait monter un club ou un syndicat d’anciens enseignants », plaisante Germain qui affirme revoir régulièrement, dans la cité administrative du Plateau à Abidjan, des visages familiers croisés au cours de sa précédente carrière.            « Stopper la saignée »            Si aucune donnée officielle ne permet de quantifier ce mouvement, celui-ci a pris une telle ampleur que le gouvernement a dû intervenir. En juin, la primature a envoyé un courrier à certains ministères – économie et finances, budget… – pour suspendre la mobilité professionnelle au sein de la fonction publique. Une mesure d’urgence qui, selon plusieurs syndicats de fonctionnaires, visait uniquement à « stopper la saignée » au sein du corps enseignant.                Mais l’hémorragie est importante et, si la passerelle vers le public est coupée, certains enseignants envisagent de se tourner vers le secteur privé. Après avoir tenté à plusieurs reprises, en vain, de rejoindre l’administration publique, Stéphane Zriga, professeur de lettres au lycée d’Issia, une ville du centre-ouest du pays, envoie désormais des candidatures aux entreprises de sa région : « Avec mes compétences, je peux bosser dans les services des ressources humaines », affirme ce jeune homme âgé de 38 ans qui en plus du français parle couramment l’anglais.                             Lire aussi :  Côte d’Ivoire : à Abidjan, la France va former plus de 10 000 enseignants d’Afrique                   Une démarche qu’entreprend également Souleymane Diaby, professeur de mathématiques dans le même établissement et prêt, lui aussi, à renoncer au fonctionnariat. Convaincu par des collègues ayant déjà sauté le pas que son profil est recherché sur le marché du travail, le jeune enseignant postule à tout-va et s’est inscrit à des cours du soir en comptabilité et en informatique. « Je fais tout pour quitter le navire qui coule », lâche-t-il.            Durant sa dernière année scolaire, il avait la responsabilité de deux classes de 60 à 70 élèves. « Dans ces conditions, comment voulez-vous transmettre le savoir, évaluer les élèves ou prendre soin de ceux qui décrochent », interroge-t-il, avant de souligner, à plusieurs reprises, qu’il aime ce métier, son « sacerdoce ».            « Certains ont basculé dans la précarité »            Cette désaffection des enseignants est un défi pour le gouvernement qui cherche à tout prix à retenir – et à recruter – plus de personnel. Et pour cause : les effectifs sont déjà jugés « insuffisants » par tous les acteurs du milieu éducatif, en particulier dans les disciplines scientifiques. Et l’équation risque de devenir de plus en plus complexe compte tenu de la forte croissance démographique du pays qui comptera plus de 35 millions d’habitants en 2030, contre 26,5 millions aujourd’hui.                En août, plusieurs mesures ont été annoncées par le président Alassane Ouattara pour protéger le pouvoir d’achat des fonctionnaires, dont plus de la moitié sont des enseignants. Parmi elles, une augmentation de salaire de 20 000 francs CFA par mois (quelque 30 euros), des aides au transport et au logement, une revalorisation de l’allocation familiale ainsi que, pour certains, un treizième mois.                             Lire aussi  En Côte d’Ivoire, enseigner à hauteur d’élève dans les communautés du cacao                   Favorable à ces coups de pouce, Théodore Gnagna Zadi, le président de la plateforme nationale des organisations professionnelles du secteur public et privé de Côte d’Ivoire, doute malgré tout qu’ils soient suffisants pour rabibocher les enseignants avec leur métier. Pour lui, le mal est déjà trop profond. Dans les années 1970, un logement de fonction et un salaire important étaient accordés aux enseignants. Ces derniers bénéficiaient alors d’un statut social « appréciable, qui suscitait des vocations », précise le responsable syndical. Mais leur profession a été « la variable d’ajustement » des différentes crises économiques et politiques qu’a traversées la Côte d’Ivoire au cours des dernières décennies, poursuit-il.            A tel point que les professeurs, autrefois membres de la classe moyenne supérieure et situés en haut de la pyramide sociale des fonctionnaires, ont dégringolé tout en bas. « Certains ont basculé dans la précarité », affirme M. Zadi. Ainsi, il n’est pas rare de voir des professeurs vivre dans le même groupe de logements et partager les mêmes cours que leurs élèves, une situation de colocation « préjudiciable à leur image » glisse M. Zadi. L’attrait pour la fonction publique repose aujourd’hui bien davantage sur les postes de la haute administration, synonymes de primes et d’un temps de travail moins important que dans l’enseignement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Côte d’Ivoire, les autorités veulent passer l’éducation islamique au scanner                   Au début du mois de septembre, Mariatou Koné, la ministre de l’éducation nationale et de l’alphabétisation a rendu les conclusions des états généraux de l’école ivoirienne qui se sont tenus tout au long de la dernière année scolaire. Si les résultats n’ont pas encore été partagés publiquement, la ministre a répété à plusieurs reprises que l’enseignant devait retrouver une place de choix au sein de la société. Dans sa tour administrative, Germain a suivi d’un œil lointain ces travaux autour de l’école. Aucune annonce ne le fera changer d’avis, même s’il concède que « la vie de bureau est très ennuyeuse et on se retrouve souvent seul. Dans ces moments-là, mes collègues et mes élèves me manquent ».                 Yassin Ciyow(Abidjan, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/11/je-fais-tout-pour-quitter-le-navire-qui-coule-en-cote-d-ivoire-l-inquietante-desaffection-des-enseignants_6145360_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, l\u2019inqui\u00e9tante d\u00e9saffection des enseignants\u00a0: \u00ab\u00a0Je fais tout pour quitter le navire qui coule\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-11T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-10-11T18:00:11+02:00","dateModified":"2022-10-11T18:46:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","\u00c9ducation","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Le mouvement est un d\u00e9fi pour le gouvernement qui cherche \u00e0 tout prix \u00e0 retenir et \u00e0 recruter plus de personnel, dans un pays o\u00f9 les effectifs sont d\u00e9j\u00e0 jug\u00e9s \u00ab\u00a0insuffisants\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Yassin Ciyow","description":"Abidjan, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/125/0/1024/512/1342/671/60/0/116e7fd_1665477808884-000-32jh8xt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-7">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Présent à distance au sommet du G7, le président ukrainien a accusé Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre ». Le G7 a dénoncé « la complicité » de Minsk et promis de « demander des comptes » à Poutine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs Présent à distance au sommet du G7, le président ukrainien a accusé Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre ». Le G7 a dénoncé « la complicité » de Minsk et promis de « demander des comptes » à Poutine.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           06:04   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 11 octobre         L’Ukraine a accusé, lundi, devant les Nations unies (ONU) la Russie d’être un « Etat terroriste », pour avoir tué des civils en frappant massivement Kiev et des grandes villes. Les services de secours ukrainiens ont fait état d’un bilan provisoire de onze morts et 89 blessés à travers le pays mais l’ambassadeur Kyslytsya a parlé de quatorze civils tués et 97 blessés.        Ces bombardements russes, d’une ampleur inégalée depuis des mois, se sont abattus sur l’Ukraine lundi matin, et ont notamment touché la capitale, Kiev, Lviv, Ternopil et Dnipro. De nombreuses infrastructures civiles ont également été détruites.        Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé que la Russie avait lancé cette campagne « massive » de bombardements de l’Ukraine en réponse à l’attaque « terroriste » du pont de Crimée subie deux jours plus tôt.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a dénoncé « une nouvelle escalade inacceptable » ; pour l’Union européenne, ces frappes contre des civils s’apparentent à des « crimes de guerre » dont les responsables devront « rendre compte » ; l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a condamné des « attaques horribles et aveugles » d’infrastructures civiles.        Le président des Etats-Unis, Joe Biden, s’est, lui, insurgé contre la « brutalité absolue » de son homologue russe, et a promis « de continuer à fournir à l’Ukraine ce dont elle a besoin pour se défendre, y compris des systèmes perfectionnés » de défense antiaérienne.        Ces bombardements seront, mardi, au centre des discussions des membres du G7, à qui la première ministre britannique, Liz Truss, va demander de pas « faiblir d’un iota » dans le soutien à Kiev. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit participer à cette réunion virtuelle d’urgence prévue à partir de 14 heures, heure à Paris.        Tous les pays des Nations unies se sont réunis, lundi après-midi, en Assemblée générale d’urgence, pour débattre d’une condamnation de l’annexion de régions ukrainiennes par Moscou. Avec cette résolution, qui pourrait être mise au vote mercredi, les Occidentaux espèrent montrer que la Russie du président Vladimir Poutine est isolée sur la scène internationale.                  Tout le live                18:43   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, question bête, comme d'habitude... Pourquoi ils sont 10 dans la visio du G7?    fab         Bonjour Fab, il n’y a pas de question bête.          Les dirigeants des sept États membres depuis l’origine du G7 - l’Allemagne, le Canada, les États-Unis, la France, l’Italie, le Japon, le Royaume-Uni - étaient rassemblés lors de cette réunion d’urgence par visioconférence sur la situation en Ukraine.          Etaient également présents les représentants de l’Union européenne - Ursula von der Leyen pour la Commission et Charles Michel pour le Conseil - car l’organisation européenne, dont plusieurs États membres font partie du G7, siège officiellement au sein de l’organisation depuis 1981. Enfin, le président ukrainien Volodymyr Zelensky était convié aux discussions concernant son pays.          Le nombre de protagonistes autour de la table des discussions (virtuelles en l’occurrence) était donc de dix, comme vous l’avez justement remarqué.                Capture d’écran de la réunion d’urgence du G7 tenue en visioconférence mardi 11 octobre et fournie par la présidence ukrainienne, où l’on peut voir Volodymyr Zelensky, Olaf Scholz, Charles Michel, Joe Biden, Justin Trudeau, Emmanuel Macron, Ursula von der Leyen, Mario Draghi, Fumio Kishida et Liz Truss. AP                     18:23   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 70 corps de civils exhumés dans des villes reconquises de l’Est         Le bureau du procureur général d’Ukraine a annoncé mardi avoir exhumé les corps de 78 civils dans deux villes de la région de Donetsk, dans l’est du pays, récemment reconquises par les forces ukrainiennes.          « Des sites de nombreuses sépultures ont été découverts dans les villes libérées de Sviatohirsk et Lyman », a-t-il indiqué, faisant état de 34 corps exhumés à Sviatohirsk et 44 à Lyman.          Selon cette source, certains corps exhumés à Sviatohirsk présentaient des marques de « mort violente », et les dépouilles calcinées de deux personnes ont été retrouvées dans une voiture. A Lyman, ce sont quelque 110 tombes qui ont été dénombrées et desquelles 44 corps ont été exhumés dans l’immédiat, y compris ceux « d’un enfant d’un an et de toute sa famille ».          Depuis le début de la guerre en février dernier, l’Ukraine a accusé les forces russes de nombreuses exactions, découvrant à l’occasion de retraites russes les tombes de civils tués, de victimes de torture ou d’exécution sommaire. La Russie dément systématiquement ces accusations.                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France renforce ses capacités défensives sur le flanc est de l’Europe        Le ministre des armées françaises, Sébastien Lecornu, a annoncé que la France allait déployer « une compagnie renforcée de véhicules blindés de combat d’infanterie en Roumanie, ainsi qu’un escadron de chars Leclerc », dans le cadre de sa mission avec l’OTAN sur le flan est de l’Europe, « au regard de la violence » de la guerre en Ukraine.          Le ministre s’est exprimé au nom du président de la République, qui a pris cette décision lundi soir lors du conseil de défense tenu à l’Elysée, en marge d’une audition en commission des affaires étrangères et de défense au Sénat mardi.          « Nous allons continuer à renforcer notre posture de défense en Lituanie », avec le déploiement d’avions Rafale mais aussi en envoyant « une compagnie d’escadrille légère » en Lettonie d’ici courant novembre, a-t-il ajouté.                              17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rencontre Poutine-Grossi pour évoquer le statut de la centrale de Zaporijia               Vladimir Poutine rencontre Rafael Grossi, directeur de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) de l’ONU, à Saint-Pétersbourg, le 11 octobre 2022. PAVEL BEDNYAKOV/AFP           La Russie se dit prête à des discussions avec l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) sur la centrale nucléaire de Zaporijia. « Nous allons parler avec plaisir de toutes les questions de notre intérêt mutuel ou qui suscitent peut-être une préoccupation, par exemple ce qui concerne la situation autour de la centrale nucléaire de Zaporijia », a déclaré M. Poutine, en recevant le chef de l’AIEA, Rafael Grossi, à Saint-Pétersbourg. « En tout cas, nous sommes ouverts à ce dialogue », a-t-il souligné.          Cette visite intervient quelques jours après que la Russie s’est approprié par décret la centrale nucléaire et au lendemain de frappes russes contre des infrastructures énergétiques en Ukraine.                              17:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine affirme avoir récupéré trente-deux soldats dans un nouvel échange de prisonniers avec la Russie         La présidence ukrainienne a annoncé mardi, en fin d’après-midi, avoir récupéré trente-deux soldats ukrainiens dans un échange de prisonniers avec la Russie.          Dans un message partagé sur les réseaux sociaux, Andriy Yermak, chef du cabinet de la présidence, a en effet annoncé que ce nouvel échange de prisonniers avait eu lieu aujourd’hui. « Nous avons réussi à libérer trente-deux de nos soldats et à rendre le corps du ressortissant israélien Dmytro Fialka », écrit-il, précisant que parmi les libérés « figurent des officiers, des sergents et des soldats des forces armées ukrainiennes », jusqu’ici pour beaucoup « considérés comme disparus » dans « des endroits où des combats acharnés se déroulaient ».                              17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La rencontre Poutine-Erdogan jeudi à Astana confirmée par Moscou         Le président russe, Vladimir Poutine, va rencontrer jeudi son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, à Astana, en marge d’un sommet régional dans la capitale du Kazakhstan, a confirmé mardi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. « Les préparatifs sont en cours pour la rencontre », a-t-il déclaré à la presse.          La Turquie maintient une position neutre depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Elle a offert ces derniers mois sa médiation pour ouvrir des pourparlers entre les deux belligérants, en vain. Mardi, le chef de la diplomatie turque, Mevlut Cavusoglu, a de nouveau appelé Moscou et Kiev à un cessez-le-feu « dès que possible ».          Pour l’instant, M. Erdogan n’a pas encore commenté les frappes russes qui ont touché massivement l’ensemble du territoire ukrainien lundi et fait au moins dix-neuf morts et une centaine de blessés.          Bien que membre de l’OTAN, la Turquie ne s’est pas jointe aux sanctions occidentales contre la Russie, partenaire commercial d’Ankara. Sous la pression des Etats-Unis et sous peine de subir lui-même des sanctions, le pays a toutefois annoncé le mois dernier que les trois dernières banques turques qui acceptaient encore les cartes bancaires russes les refusaient désormais.                    17:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le G7 promet de « demander des comptes » à Poutine et dénonce « la complicité » de la Biélorussie         Les pays membres du G7, réunis pour une réunion de crise sur la situation en Ukraine mardi après-midi, ont promis au sortir de leurs échanges de « demander des comptes » à Vladimir Poutine, au lendemain de bombardements russes ayant massivement touché le pays et causé la mort d’au moins dix-neuf personnes.          « Nous condamnons ces attaques de la façon la plus véhémente possible et rappelons que les attaques aveugles contre des populations civiles innocentes constituent un crime de guerre », ont affirmé les dirigeants dans un communiqué, après une réunion en ligne avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les chefs d’Etat et de gouvernement du G7 ont également « déploré la stratégie russe d’escalade délibérée, y compris la mobilisation partielle des réservistes et la rhétorique nucléaire irresponsable, qui mettent en péril la paix et la sécurité mondiales ». Ils ont mis en garde Moscou, en réaffirmant que « toute utilisation d’armes chimiques, biologiques ou nucléaires par la Russie aurait de graves conséquences » et brandi la menace de nouvelles sanctions économiques.          Par ailleurs, selon eux, l’annonce de la création d’une force militaire commune entre Minsk et Moscou constitue « l’exemple le plus récent de la complicité » de la Biélorussie avec la Russie dans la guerre contre l’Ukraine. « Nous réitérons notre appel aux autorités de la Biélorussie à arrêter de permettre aux forces armées russes d’utiliser » leur territoire pour soutenir l’effort de guerre, ont-ils déclaré.          Dans un tweet publié après la rencontre, le président américain, Joe Biden, a réaffirmé l’« engagement inébranlable » des membres du G7 « à tenir la Russie responsable de sa guerre et à soutenir l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ».                              16:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN estime que les frappes massives de la Russie contre l’Ukraine sont « un signe de faiblesse » alors que l’armée russe perd du terrain        Les bombardements de grande ampleur menés lundi par l’armée russe en Ukraine sont un signe que Moscou recule sur les fronts est et sud du pays, a estimé mardi le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.          « Ce que nous avons vu hier est un signe de faiblesse, car la Russie est en train de perdre sur le champ de bataille » et ces bombardements « reflètent le manque d’alternatives du président Vladimir Poutine », a-t-il fait valoir lors d’une conférence de presse. Il a ainsi dénoncé le fait que Moscou « recourt de plus en plus à des attaques horribles et indiscriminées contre des civils et des infrastructures critiques ».          M. Stoltenberg a ajouté que l’OTAN est prête à faire face à toute attaque contre un de ses pays membres et souligné que les ministres de la défense de l’Alliance se réunissent mercredi et jeudi « pour augmenter [leurs] stocks de munitions et d’équipements afin de renforcer [leur] défense et être en mesure de continuer à livrer des armes à l’Ukraine, car nous devons nous préparer à une longue guerre ».Le ministre ukrainien de la défense, Oleksii Reznikov, participera à la réunion du groupe de contact pour l’Ukraine dirigé par les Etats-Unis et au dîner de travail des ministres de l’OTAN, a précisé le porte-parole.                    16:34   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon Zelensky, Poutine « a encore les moyens d’une escalade » et veut « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre »        Lors du sommet d’urgence virtuel des pays du G7, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a martelé mardi que Vladimir Poutine, « qui est en fin de règne, a encore les moyens d’une escalade » de violences. Il a ainsi appelé les autres pays à renforcer les sanctions contre Moscou ainsi que l’aide militaire à l’Ukraine, après deux journées de bombardements d’ampleur dans le pays.          Accusant Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre », le chef de l’Etat ukrainien a réclamé une mission d’observation internationale à la frontière de son pays avec la Biélorussie.          Moscou et Minsk ont annoncé lundi la formation d’une force militaire conjointe, laissant craindre une intervention directe de l’état voisin dans le conflit. La Biélorussie a assuré mardi que cette force militaire n’avait qu’une seule visée défensive. « L’Ukraine n’a pas prévu et ne prévoit pas d’actions militaires contre la Biélorussie », a toutefois martelé le président ukrainien mardi devant le G7.          Lors de son intervention, M. Zelensky a également appelé ses homologues du G7 à aider à la création d’un bouclier aérien en mesure d’arrêter les frappes russes qui s’abattent sur son pays et qui se sont multipliées depuis lundi. « Des millions de personnes seront reconnaissantes au G7 pour une telle assistance », a-t-il déclaré, précisant que « plus d’une centaine de tirs de missiles » russes ont eu lieu « en moins de deux jours contre des civils et des infrastructures civiles ».                    16:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une vue des tombes qui, selon les responsables ukrainiens, sont des charniers de civils. A Lyman, le 11 octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA/REUTERS                 Des médecins légistes transportent le corps d’un officier de l’armée qu’ils ont exhumé d’une fosse commune. A Lyman, le 11 octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA/REUTERS                 Des officiers de l’armée passent devant des corps exhumés d’une fosse commune. A Lyman, le 11 octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA/REUTERS                     16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après le sabotage des gazoducs Nord Stream, l’OTAN a doublé sa présence en mer Baltique et mer du Nord         L’Alliance atlantique a « doublé » sa présence en mer Baltique et en mer du Nord à « plus de trente navires » après le sabotage des gazoducs Nord Stream, a annoncé mardi le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.Ces navires sont « soutenus par des avions de patrouille maritime et des capacités sous-marines », a-t-il précisé lors d’une conférence de presse. Les efforts de renforcement militaire « sont étroitement coordonnés par le commandement maritime de l’OTAN », a-t-il ajouté.          Ces zones maritimes incluent d’autres gazoducs, reliant notamment la Norvège à des pays européens, d’une importance critique.                    16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Russie : deux mille personnes seraient privées d’électricité après une frappe ukrainienne près de la frontière         Le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine, a accusé mardi Kiev d’avoir mené une frappe sur une installation électrique qui a privé de courant « plus de deux mille habitants ».          « L’armée ukrainienne a bombardé un poste électrique à Chebekino », une localité russe à sept kilomètres de la frontière ukrainienne, a déclaré sur Telegram Viatcheslav Gladkov, précisant qu’il n’y avait pas eu de victimes.          Plus tôt mardi, l’armée russe a dit avoir mené de nouvelles frappes massives en Ukraine, en particulier contre des installations électriques. En réaction, les autorités ukrainiennes ont appelé la population à limiter sa consommation d’électricité.                    15:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev accuse la Russie d’avoir enlevé un cadre de la centrale de Zaporijia        L’un des adjoints du directeur de la centrale nucléaire de Zaporijia, Valeri Martiniouk, le directeur général adjoint des ressources humaine, a été « kidnappé » par les troupes russes et est détenu dans un lieu inconnu, a déclaré mardi Energoatom, le groupe public ukrainien d’énergie nucléaire. Dans un texte publié sur la messagerie instantanée Telegram, Energoatom précise que Martiniouk a été arrêté lundi.          Le ministère de la défense russe n’a pas répondu dans l’immédiat à une demande de commentaire sur le sujet.          Energoatom a appelé le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, à prendre « toutes les mesures possibles » pour permettre la libération de Valeri Martiniouk. L’AIEA n’a pas répondu dans l’immédiat à une demande de commentaire. Rafael Grossi devait s’entretenir dans la journée avec le président russe, Vladimir Poutine, selon le Kremlin.          Le 1er octobre, Ihor Mourachov, alors directeur général de la centrale de Zaporijia, avait déjà été arrêté par les troupes russes. Rafael Grossi avait annoncé sa libération le 3 octobre, avant de préciser qu’il ne reprendrait pas ses fonctions à la direction de la centrale. Les troupes russes ont pris le contrôle du site de Zaporijia, la plus importante centrale nucléaire d’Europe, au tout début de l’invasion de l’Ukraine, mais le site reste exploité par le personnel ukrainien.          Moscou a annoncé la semaine dernière son intention de transférer le contrôle de la centrale à des équipes russes, un projet rejeté par le directeur général d’Energoatom, Petro Kotine, qui affirme que les décisions sur l’exploitation du site restent de la responsabilité de Kiev.                    15:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Crimée, l’annexion russe en Ukraine qui embarrasse les Occidentaux         Rattachée à la Russie en 2014 après un simulacre de référendum, la Crimée a une charge historique, culturelle et émotionnelle pour le Kremlin que n’ont pas les territoires occupés des régions du Donbass, de Kherson et de Zaporijia, où viennent de se tenir des consultations de même nature. « Dans le cœur et l’esprit des gens, expliquait Vladimir Poutine en mars 2014, la Crimée a toujours été une partie inséparable de la Russie. » Le dirigeant russe n’hésitait pas, alors, à employer une comparaison audacieuse avec la réunification allemande.          Depuis le début de l’invasion russe, le sort de la péninsule, épargnée par les combats, semblait déconnecté de celui du reste de l’Ukraine. Les alliés de Kiev n’ont certes jamais reconnu l’annexion de la Crimée, mais ils estimaient jusqu’ici, officieusement, qu’elle constituait un cas particulier, tant il paraissait inconcevable de la reprendre par la force. Ils craignent aujourd’hui que les succès militaires ukrainiens enregistrés ne remettent cette région au premier plan des combats.             Lire aussi :     La Crimée, la région annexée par la Russie qui embarrasse les alliés occidentaux de l’Ukraine                        15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les frappes massives russes en Ukraine sont « un signe de faiblesse », selon l’OTAN        « Ce que nous avons vu hier [lundi] est un signe de faiblesse, car la Russie est en train de perdre sur le champ de bataille » et ces bombardements de grande ampleur menés lundi par l’armée russe en Ukraine « reflètent le manque de solutions du président Vladimir Poutine », a estimé mardi le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg.          « La Russie recourt de plus en plus à des attaques horribles et indiscriminées contre des civils et des infrastructures critiques », a déclaré M. Stoltenberg, lors d’une conférence de presse.                          Jens Stoltenberg au siège de l’OTAN , à Bruxelles, le 11 octobre 2022. KENZO TRIBOUILLARD/AFP                     15:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine appelle la population à « limiter » sa consommation d’électricité        Le gouvernement ukrainien a appelé mardi la population à « limiter » sa consommation d’électricité à la suite de frappes russes menées depuis la veille sur des sites énergétiques dans plusieurs régions.          « Pendant les heures de pointe – de 17 heures à 23 heures –, veuillez ne pas allumer les appareils énergivores – cuisinières électriques, bouilloires électriques, outils électriques, radiateurs et climatiseurs, fours et fers à repasser, fours à micro-ondes, cafetières, machines à laver et lave-vaisselle », a demandé le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Telegram.           « Ceci est très important pour le fonctionnement stable de notre système énergétique. »                     14:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Meta classé par Moscou dans la liste des organisations « terroristes et extrémistes »         La Russie a désigné officiellement le géant américain Meta, maison-mère de Facebook et d’Instagram, comme organisation « terroriste et extrémiste », ouvrant la possibilité de poursuites judiciaires renforcées contre ses utilisateurs dans le pays.          Meta a été classé parmi les organisations « terroristes et extrémistes » du service russe de surveillance financière, a constaté mardi l’Agence France-Presse sur le site Internet de cet organisme gouvernemental. En mars, Meta avait été déclaré « extrémiste » par un tribunal russe, et ses deux réseaux sociaux-phares, Instagram et Facebook, bloqués en Russie.             Lire aussi :     Avec l’interdiction de Facebook et Instagram, Moscou poursuit sa reprise en main de l’information                        14:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Sévères destructions » après des frappes sur des sites énergétiques du centre de l’Ukraine        De nouvelles frappes russes visant des installations énergétiques dans la région de Dnipro, dans le centre de l’Ukraine, ont fait de « sévères destructions », a annoncé mardi le gouverneur régional, Valentin Reznitchenko.          « Les Russes ont tiré des missiles sur les infrastructures énergétiques des districts de Pavlohrad et de Kamianske : il y a de sévères destructions », a-t-il indiqué, précisant que « de nombreux villages sont sans électricité ». « Dans la région, un mode d’économie totale de l’électricité est mis en place afin que les hôpitaux, les transports et d’autres infrastructures sociales importantes puissent fonctionner », a-t-il ajouté, appelant les habitants à « économiser l’électricité ».          D’autres régions ont été touchées mardi par des frappes russes visant des infrastructures énergétiques. Dans le Sud, « à la suite de frappes de drones et de missiles, deux sites ont été endommagés » dans la région de Vinnytsia (sud-ouest), faisant au moins deux blessés, selon le commandement sud de l’armée ukrainienne sur Facebook. Plus tôt, le gouverneur de la région de Lviv (ouest) avait rapporté « trois explosions sur deux sites d’infrastructures de la région ».                    14:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La confrontation va se poursuivre », dit le Kremlin avant le sommet du G7        Le Kremlin a déclaré avoir des attentes limitées quant au sommet virtuel des pays du G7 prévu mardi, au cours de duquel le président ukrainien, Volodimir Zelensky, devrait prendre la parole.          Lors d’un échange téléphonique avec des journalistes, Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a déclaré : « L’ambiance de ce sommet est déjà évidente et prévisible. La confrontation va se poursuivre. »                    14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Selon le renseignement ukrainien, les Russes continuent de transférer des drones kamikazes Shahed-136 en Biélorussie        « Au 10 octobre, trente-deux de ces drones ont été introduits dans le pays, et huit autres devraient être livrés d’ici au 14 octobre », a annoncé le GUR, le renseignement de défense ukrainien, sur la messagerie Telegram.          La Biélorussie fournit également à l’armée d’occupation des moyens matériels et techniques ainsi que des munitions provenant de ses entrepôts, précise le renseignement ukrainien. En particulier, « un train de munitions est arrivé à la gare de Kirovske en Crimée – douze wagons, 492 tonnes –, qui a été envoyé depuis le 43e arsenal de stockage de missiles et de munitions des forces armées biélorusses (Dobrouch, oblast de Gomel) ».                                     Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 11 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Présent à distance au sommet du G7, le président ukrainien a accusé Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre ».   AP          La Russie a annoncé, mardi, avoir mené de nouvelles attaques contre des infrastructures « militaires et électriques » en Ukraine. Trois fortes explosions ont été entendues, mardi, dans la ville ukrainienne de Lviv. Le maire, Andri Sadovy, a dit « qu’une partie de la ville est à nouveau sans électricité ». Douze missiles de type S-300 se sont également abattus sur des infrastructures « civiles » de la ville de Zaporijia faisant un mort, selon le service d’Etat pour les situations d’urgence.Présent à distance au sommet du G7 qui a eu lieu mardi, le président ukrainien Zelensky a accusé Moscou de vouloir « entraîner directement la Biélorussie dans la guerre ». Le G7 a dénoncé « la complicité » de Minsk et promis de « demander des comptes » à Poutine.L’Ukraine a accusé à l’ONU la Russie d’être un « Etat terroriste » pour avoir tué des civils en frappant massivement Kiev, Lviv, Ternopil et Dnipro. Dix-neuf personnes ont été tuées et 105 blessées lundi, selon un nouveau bilan annoncé sur Telegram par le service d’Etat pour les situations d’urgence. Les bombardements russes « pourraient avoir violé » le droit de la guerre et représenter des crimes de guerre si les cibles civiles « ont été visées intentionnellement », a affirmé dit l’ONU.La Biélorussie a assuré, mardi, que la force militaire formée avec son allié russe est uniquement défensive, au moment où Minsk accuse Kiev de préparer une offensive, laissant craindre son intervention directe dans le conflit en Ukraine.Plus de 70 corps de civils exhumés dans des villes reconquises de l’Est. Le bureau du procureur général d’Ukraine a annoncé avoir exhumé les corps de 78 civils dans deux villes de la région de Donetsk, dans l’est du pays, récemment reconquises par les forces ukrainiennes. « Des sites de nombreuses sépultures ont été découverts dans les villes libérées de Sviatoguirsk et Lyman », a-t-il indiqué.La France renforce sa présence militaire à l’est. Paris va déployer « une compagnie renforcée de véhicules blindés de combat d’infanterie en Roumanie, ainsi qu’un escadron de chars Leclerc », dans le cadre de sa mission avec l’OTAN, a annoncé le ministère des armées.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Tribune. Kirill Serebrennikov : « La guerre qu’a déclenchée le pouvoir russe tue non seulement l’Ukraine, mais elle tue et détruit aussi de l’intérieur la Russie »         Vidéo. Quatre villes, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe         Décryptages. Quels armements la France fournit-elle à l’Ukraine ?         Editorial. Réaffirmer la ligne rouge sur les armes nucléaires         Reportage. « C’est une question de vie ou de mort » : les hésitations d’une équipe russe de hockey face à la mobilisation         Récit. La hot-line de l’Ukraine pour inciter les soldats russes à se rendre         Analyse. Vladimir Poutine ou le crépuscule de l’impérialisme russe         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube mardi 11 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-11T16:43:21+00:00","coverageEndTime":"2022-10-12T04:43:21+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","description":"Pr\u00e9sent \u00e0 distance au sommet du G7, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 Moscou de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb. Le G7 a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la complicit\u00e9\u00a0\u00bb de Minsk et promis de \u00ab\u00a0demander des comptes\u00a0\u00bb \u00e0 Poutine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pr\u00e9sent \u00e0 distance au sommet du G7, le pr\u00e9sident ukrainien a accus\u00e9 Moscou de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb. Le G7 a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la complicit\u00e9\u00a0\u00bb de Minsk et promis de \u00ab\u00a0demander des comptes\u00a0\u00bb \u00e0 Poutine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/0/3000/1999/1342/894/3/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-11T16:43:21+00:00"
,"endDate":"2022-10-12T04:43:21+00:00"
  Bonjour, question b\u00eate, comme d'habitude... Pourquoi ils sont 10 dans la visio du G7?    fab         Bonjour Fab, il n\u2019y a pas de question b\u00eate.          Les dirigeants des sept \u00c9tats membres depuis l\u2019origine du G7 - l\u2019Allemagne, le Canada, les \u00c9tats-Unis, la France, l\u2019Italie, le Japon, le Royaume-Uni - \u00e9taient rassembl\u00e9s lors de cette r\u00e9union d\u2019urgence par visioconf\u00e9rence sur la situation en Ukraine.          Etaient \u00e9galement pr\u00e9sents les repr\u00e9sentants de l\u2019Union europ\u00e9enne - Ursula von der Leyen pour la Commission et Charles Michel pour le Conseil - car l\u2019organisation europ\u00e9enne, dont plusieurs \u00c9tats membres font partie du G7, si\u00e8ge officiellement au sein de l\u2019organisation depuis 1981. Enfin, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky \u00e9tait convi\u00e9 aux discussions concernant son pays.          Le nombre de protagonistes autour de la table des discussions (virtuelles en l\u2019occurrence) \u00e9tait donc de dix, comme vous l\u2019avez justement remarqu\u00e9.                Capture d\u2019\u00e9cran de la r\u00e9union d\u2019urgence du G7 tenue en visioconf\u00e9rence mardi 11 octobre et fournie par la pr\u00e9sidence ukrainienne, o\u00f9 l\u2019on peut voir Volodymyr Zelensky, Olaf Scholz, Charles Michel, Joe Biden, Justin Trudeau, Emmanuel Macron, Ursula von der Leyen, Mario Draghi, Fumio Kishida et Liz Truss. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T16:45:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T16:23:51+00:00","articleBody":"     Le bureau du procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine a annonc\u00e9 mardi avoir exhum\u00e9 les corps de 78 civils dans deux villes de la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est du pays, r\u00e9cemment reconquises par les forces ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Des sites de nombreuses s\u00e9pultures ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans les villes lib\u00e9r\u00e9es de Sviatohirsk et Lyman\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9, faisant \u00e9tat de 34 corps exhum\u00e9s \u00e0 Sviatohirsk et 44 \u00e0 Lyman.          Selon cette source, certains corps exhum\u00e9s \u00e0 Sviatohirsk pr\u00e9sentaient des marques de \u00ab\u00a0mort violente\u00a0\u00bb, et les d\u00e9pouilles calcin\u00e9es de deux personnes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans une voiture. A Lyman, ce sont quelque 110 tombes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nombr\u00e9es et desquelles 44 corps ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s dans l\u2019imm\u00e9diat, y compris ceux \u00ab\u00a0d\u2019un enfant d\u2019un an et de toute sa famille\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en f\u00e9vrier dernier, l\u2019Ukraine a accus\u00e9 les forces russes de nombreuses exactions, d\u00e9couvrant \u00e0 l\u2019occasion de retraites russes les tombes de civils tu\u00e9s, de victimes de torture ou d\u2019ex\u00e9cution sommaire. La Russie d\u00e9ment syst\u00e9matiquement ces accusations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 70 corps de civils exhum\u00e9s dans des villes reconquises de l\u2019Est ","dateModified":"2022-10-11T16:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T16:17:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7aises, S\u00e9bastien Lecornu, a annonc\u00e9 que la France allait d\u00e9ployer \u00ab\u00a0une compagnie renforc\u00e9e de v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat d\u2019infanterie en Roumanie, ainsi qu\u2019un escadron de chars Leclerc\u00a0\u00bb, dans le cadre de sa mission avec l\u2019OTAN sur le flan est de l\u2019Europe, \u00ab\u00a0au regard de la violence\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine.          Le ministre s\u2019est exprim\u00e9 au nom du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a pris cette d\u00e9cision lundi soir lors du conseil de d\u00e9fense tenu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, en marge d\u2019une audition en commission des affaires \u00e9trang\u00e8res et de d\u00e9fense au S\u00e9nat mardi.          \u00ab\u00a0Nous allons continuer \u00e0 renforcer notre posture de d\u00e9fense en Lituanie\u00a0\u00bb, avec le d\u00e9ploiement d\u2019avions Rafale mais aussi en envoyant \u00ab\u00a0une compagnie d\u2019escadrille l\u00e9g\u00e8re\u00a0\u00bb en Lettonie d\u2019ici courant novembre, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France renforce ses capacit\u00e9s d\u00e9fensives sur le flanc est de l\u2019Europe","dateModified":"2022-10-11T16:50:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T15:59:25+00:00","articleBody":"           Vladimir Poutine rencontre Rafael Grossi, directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) de l\u2019ONU, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 11 octobre 2022. PAVEL BEDNYAKOV\/AFP           La Russie se dit pr\u00eate \u00e0 des discussions\u00a0avec l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) sur la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia. \u00ab\u00a0Nous allons parler avec plaisir de toutes les questions de notre int\u00e9r\u00eat mutuel ou qui suscitent peut-\u00eatre une pr\u00e9occupation, par exemple ce qui concerne la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, en recevant le chef de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. \u00ab\u00a0En tout cas, nous sommes ouverts \u00e0 ce dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Cette visite intervient quelques jours apr\u00e8s que la Russie s\u2019est appropri\u00e9 par d\u00e9cret la centrale nucl\u00e9aire et au lendemain de frappes russes contre des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/8de4303_1665503485550-171154.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre Poutine-Grossi pour \u00e9voquer le statut de la centrale de Zaporijia ","dateModified":"2022-10-11T16:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T15:49:29+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a annonc\u00e9 mardi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 trente-deux soldats ukrainiens dans un \u00e9change de prisonniers avec la Russie.          Dans un message partag\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, Andriy Yermak, chef du cabinet de la pr\u00e9sidence, a en effet annonc\u00e9 que ce nouvel \u00e9change de prisonniers avait eu lieu aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 lib\u00e9rer trente-deux de nos soldats et \u00e0 rendre le corps du ressortissant isra\u00e9lien Dmytro Fialka\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il, pr\u00e9cisant que parmi les lib\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0figurent des officiers, des sergents et des soldats des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, jusqu\u2019ici pour beaucoup \u00ab\u00a0consid\u00e9r\u00e9s comme disparus\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0des endroits o\u00f9 des combats acharn\u00e9s se d\u00e9roulaient\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine affirme avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 trente-deux soldats dans un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la R...","dateModified":"2022-10-11T16:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T15:36:20+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, va rencontrer jeudi son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Astana, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional dans la capitale du Kazakhstan, a confirm\u00e9 mardi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Les pr\u00e9paratifs sont en cours pour la rencontre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse.          La Turquie maintient une position neutre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Elle a offert ces derniers mois sa m\u00e9diation pour ouvrir des pourparlers entre les deux bellig\u00e9rants, en vain. Mardi, le chef de la diplomatie turque, Mevlut Cavusoglu, a de nouveau appel\u00e9 Moscou et Kiev \u00e0 un cessez-le-feu \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb.          Pour l\u2019instant, M.\u00a0Erdogan n\u2019a pas encore comment\u00e9 les frappes russes qui ont touch\u00e9 massivement l\u2019ensemble du territoire ukrainien lundi et fait au moins dix-neuf morts et une centaine de bless\u00e9s.          Bien que membre de l\u2019OTAN, la Turquie ne s\u2019est pas jointe aux sanctions occidentales contre la Russie, partenaire commercial d\u2019Ankara. Sous la pression des Etats-Unis et sous peine de subir lui-m\u00eame des sanctions, le pays a toutefois annonc\u00e9 le mois dernier que les trois derni\u00e8res banques turques qui acceptaient encore les cartes bancaires russes les refusaient d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre Poutine-Erdogan jeudi \u00e0 Astana confirm\u00e9e par Moscou ","dateModified":"2022-10-11T15:49:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T15:18:49+00:00","articleBody":"     Les pays membres du G7, r\u00e9unis pour une r\u00e9union de crise sur la situation en Ukraine mardi apr\u00e8s-midi, ont promis au sortir de leurs \u00e9changes de \u00ab\u00a0demander des comptes\u00a0\u00bb \u00e0 Vladimir Poutine, au lendemain de bombardements russes ayant massivement touch\u00e9 le pays et caus\u00e9 la mort d\u2019au moins dix-neuf personnes.          \u00ab\u00a0Nous condamnons ces attaques de la fa\u00e7on la plus v\u00e9h\u00e9mente possible et rappelons que les attaques aveugles contre des populations civiles innocentes constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 les dirigeants dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s une r\u00e9union en ligne avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G7 ont \u00e9galement \u00ab\u00a0d\u00e9plor\u00e9 la strat\u00e9gie russe d\u2019escalade d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, y compris la mobilisation partielle des r\u00e9servistes et la rh\u00e9torique nucl\u00e9aire irresponsable, qui mettent en p\u00e9ril la paix et la s\u00e9curit\u00e9 mondiales\u00a0\u00bb. Ils ont mis en garde Moscou, en r\u00e9affirmant que \u00ab\u00a0toute utilisation d\u2019armes chimiques, biologiques ou nucl\u00e9aires par la Russie aurait de graves cons\u00e9quences\u00a0\u00bb et brandi la menace de nouvelles sanctions\u00a0\u00e9conomiques.          Par ailleurs, selon eux, l\u2019annonce de la cr\u00e9ation d\u2019une force militaire commune entre Minsk et Moscou constitue \u00ab\u00a0l\u2019exemple le plus r\u00e9cent de la complicit\u00e9\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorussie avec la Russie dans la guerre contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9it\u00e9rons notre appel aux autorit\u00e9s de la Bi\u00e9lorussie \u00e0 arr\u00eater de permettre aux forces arm\u00e9es russes d\u2019utiliser\u00a0\u00bb leur territoire pour soutenir l\u2019effort de guerre, ont-ils d\u00e9clar\u00e9.          Dans un tweet publi\u00e9 apr\u00e8s la rencontre, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0engagement in\u00e9branlable\u00a0\u00bb des membres du G7 \u00ab\u00a0\u00e0 tenir la Russie responsable de sa guerre et \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 promet de \u00ab\u00a0demander des comptes\u00a0\u00bb \u00e0 Poutine et d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la complicit\u00e9\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorus...","dateModified":"2022-10-11T15:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:51:36+00:00","articleBody":"     Les bombardements de grande ampleur men\u00e9s lundi par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine sont un signe que Moscou recule sur les fronts est et sud du pays, a estim\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu hier est un signe de faiblesse, car la Russie est en train de perdre sur le champ de bataille\u00a0\u00bb et ces bombardements \u00ab\u00a0refl\u00e8tent le manque d\u2019alternatives du pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Il a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 le fait que Moscou \u00ab\u00a0recourt de plus en plus \u00e0 des attaques horribles et indiscrimin\u00e9es contre des civils et des infrastructures critiques\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Stoltenberg a ajout\u00e9 que l\u2019OTAN est pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 toute attaque contre un de ses pays membres et soulign\u00e9 que les ministres de la d\u00e9fense de l\u2019Alliance se r\u00e9unissent mercredi et jeudi \u00ab\u00a0pour augmenter [leurs] stocks de munitions et d\u2019\u00e9quipements afin de renforcer [leur] d\u00e9fense et \u00eatre en mesure de continuer \u00e0 livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, car nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 une\u00a0longue guerre\u00a0\u00bb.Le ministre ukrainien de la d\u00e9fense, Oleksii Reznikov, participera \u00e0 la r\u00e9union du groupe de contact pour l\u2019Ukraine dirig\u00e9 par les Etats-Unis et au d\u00eener de travail des ministres de l\u2019OTAN, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN estime que les frappes massives de la Russie contre l\u2019Ukraine sont \u00ab\u00a0un signe de faiblesse\u00a0\u00bb al...","dateModified":"2022-10-11T15:13:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:34:47+00:00","articleBody":"     Lors du sommet d\u2019urgence virtuel des pays du G7, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a martel\u00e9 mardi que Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0qui est en fin de r\u00e8gne, a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb de violences. Il a ainsi appel\u00e9 les autres pays \u00e0 renforcer les sanctions contre Moscou ainsi que l\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, apr\u00e8s deux journ\u00e9es de bombardements d\u2019ampleur dans le pays.          Accusant Moscou de vouloir \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la Bi\u00e9lorussie dans la guerre\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat ukrainien a r\u00e9clam\u00e9 une mission d\u2019observation internationale \u00e0 la fronti\u00e8re de son pays avec la Bi\u00e9lorussie.          Moscou et Minsk ont annonc\u00e9 lundi la formation d\u2019une force militaire conjointe, laissant craindre une intervention directe de l\u2019\u00e9tat voisin dans le conflit. La Bi\u00e9lorussie a assur\u00e9 mardi que cette force militaire n\u2019avait qu\u2019une seule vis\u00e9e d\u00e9fensive. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a pas pr\u00e9vu et ne pr\u00e9voit pas d\u2019actions militaires contre la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a toutefois martel\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien mardi devant le G7.          Lors de son intervention, M.\u00a0Zelensky a \u00e9galement appel\u00e9 ses homologues du G7 \u00e0 aider \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un bouclier a\u00e9rien en mesure d\u2019arr\u00eater les frappes russes qui s\u2019abattent sur son pays et qui se sont multipli\u00e9es depuis lundi. \u00ab\u00a0Des millions de personnes seront reconnaissantes au G7 pour une telle assistance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0plus d\u2019une centaine de tirs de missiles\u00a0\u00bb russes ont eu lieu \u00ab\u00a0en moins de deux jours contre des civils et des infrastructures civiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Zelensky, Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb et veut \u00ab\u00a0entra\u00eener directement la...","dateModified":"2022-10-11T14:56:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:25:13+00:00","articleBody":"                     Une vue des tombes qui, selon les responsables ukrainiens, sont des charniers de civils. A Lyman, le 11\u00a0octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA\/REUTERS                 Des m\u00e9decins l\u00e9gistes transportent le corps d\u2019un officier de l\u2019arm\u00e9e qu\u2019ils ont exhum\u00e9 d\u2019une fosse commune. A Lyman, le 11\u00a0octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA\/REUTERS                 Des officiers de l\u2019arm\u00e9e passent devant des corps exhum\u00e9s d\u2019une fosse commune. A Lyman, le 11\u00a0octobre 2022. ZOHRA BENSEMRA\/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/3fa69e5_1665503867570-2022-10-11t154503z-616878921-rc22zw93p1b2-rtrmadp-3-ukraine-crisis-lyman.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T16:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:20:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Alliance atlantique a \u00ab\u00a0doubl\u00e9\u00a0\u00bb sa pr\u00e9sence en mer Baltique et en mer du Nord \u00e0 \u00ab\u00a0plus de trente navires\u00a0\u00bb apr\u00e8s le sabotage des gazoducs Nord Stream, a annonc\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.Ces navires sont \u00ab\u00a0soutenus par des avions de patrouille maritime et des capacit\u00e9s sous-marines\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Les efforts de renforcement militaire \u00ab\u00a0sont \u00e9troitement coordonn\u00e9s par le commandement maritime de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Ces zones maritimes incluent d\u2019autres gazoducs, reliant notamment la Norv\u00e8ge \u00e0 des pays europ\u00e9ens, d\u2019une importance critique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le sabotage des gazoducs Nord Stream, l\u2019OTAN a doubl\u00e9 sa pr\u00e9sence en mer Baltique et mer du Nor...","dateModified":"2022-10-11T14:37:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T14:17:19+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine, a accus\u00e9 mardi Kiev d\u2019avoir men\u00e9 une frappe sur une installation \u00e9lectrique qui a priv\u00e9 de courant \u00ab\u00a0plus de deux mille habitants\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a bombard\u00e9 un poste \u00e9lectrique \u00e0 Chebekino\u00a0\u00bb, une localit\u00e9 russe \u00e0 sept kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Viatcheslav Gladkov, pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait pas eu de victimes.          Plus t\u00f4t mardi, l\u2019arm\u00e9e russe a dit avoir men\u00e9 de nouvelles frappes massives en Ukraine, en particulier contre des installations \u00e9lectriques. En r\u00e9action, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 la population \u00e0 limiter sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: deux mille personnes seraient priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s une frappe ukrainienne pr\u00e8s de la...","dateModified":"2022-10-11T16:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T13:57:16+00:00","articleBody":"     L\u2019un des adjoints du directeur de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Valeri Martiniouk, le directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint des ressources humaine, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0kidnapp\u00e9\u00a0\u00bb par les troupes russes et est d\u00e9tenu dans un lieu inconnu, a d\u00e9clar\u00e9 mardi Energoatom, le groupe public ukrainien d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Dans un texte publi\u00e9 sur la messagerie instantan\u00e9e Telegram, Energoatom pr\u00e9cise que Martiniouk a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaire sur le sujet.          Energoatom a appel\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, \u00e0 prendre \u00ab\u00a0toutes les mesures possibles\u00a0\u00bb pour permettre la lib\u00e9ration de Valeri Martiniouk. L\u2019AIEA n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 une demande de commentaire. Rafael Grossi devait s\u2019entretenir dans la journ\u00e9e avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, selon le Kremlin.          Le 1er\u00a0octobre, Ihor Mourachov, alors directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale de Zaporijia, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les troupes russes. Rafael Grossi avait annonc\u00e9 sa lib\u00e9ration le 3\u00a0octobre, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019il ne reprendrait pas ses fonctions \u00e0 la direction de la centrale. Les troupes russes ont pris le contr\u00f4le du site de Zaporijia, la plus importante centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, au tout d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais le site reste exploit\u00e9 par le personnel ukrainien.          Moscou a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re son intention de transf\u00e9rer le contr\u00f4le de la centrale \u00e0 des \u00e9quipes russes, un projet rejet\u00e9 par le directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Energoatom, Petro Kotine, qui affirme que les d\u00e9cisions sur l\u2019exploitation du site restent de la responsabilit\u00e9 de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accuse la Russie d\u2019avoir enlev\u00e9 un cadre de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-11T14:31:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T13:48:43+00:00","articleBody":"     Rattach\u00e9e \u00e0 la Russie en\u00a02014 apr\u00e8s un simulacre de r\u00e9f\u00e9rendum, la Crim\u00e9e a une charge historique, culturelle et \u00e9motionnelle pour le Kremlin que n\u2019ont pas les territoires occup\u00e9s des r\u00e9gions du Donbass, de Kherson et de Zaporijia, o\u00f9 viennent de se tenir des consultations de m\u00eame nature. \u00ab\u00a0Dans le c\u0153ur et l\u2019esprit des gens, expliquait Vladimir Poutine en mars\u00a02014, la Crim\u00e9e a toujours \u00e9t\u00e9 une partie ins\u00e9parable de la Russie.\u00a0\u00bb Le dirigeant russe n\u2019h\u00e9sitait pas, alors, \u00e0 employer une comparaison audacieuse avec la r\u00e9unification allemande.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le sort de la p\u00e9ninsule, \u00e9pargn\u00e9e par les combats, semblait d\u00e9connect\u00e9 de celui du reste de l\u2019Ukraine. Les alli\u00e9s de Kiev n\u2019ont certes jamais reconnu l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, mais ils estimaient jusqu\u2019ici, officieusement, qu\u2019elle constituait un cas particulier, tant il paraissait inconcevable de la reprendre par la force. Ils craignent aujourd\u2019hui que les succ\u00e8s militaires ukrainiens enregistr\u00e9s ne remettent cette r\u00e9gion au premier plan des combats.             Lire aussi :     La Crim\u00e9e, la r\u00e9gion annex\u00e9e par la Russie qui embarrasse les alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Crim\u00e9e, l\u2019annexion russe en Ukraine qui embarrasse les Occidentaux ","dateModified":"2022-10-11T14:22:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T13:44:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que nous avons vu hier [lundi] est un signe de faiblesse, car la Russie est en train de perdre sur le champ de bataille\u00a0\u00bb et ces bombardements de grande ampleur men\u00e9s lundi par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine \u00ab\u00a0refl\u00e8tent le manque de solutions du pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 mardi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg.          \u00ab\u00a0La Russie recourt de plus en plus \u00e0 des attaques horribles et indiscrimin\u00e9es contre des civils et des infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                          Jens Stoltenberg au si\u00e8ge de l\u2019OTAN , \u00e0 Bruxelles, le 11 octobre 2022. KENZO TRIBOUILLARD\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/3629b13_1665496152910-170706.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes massives russes en Ukraine sont \u00ab\u00a0un signe de faiblesse\u00a0\u00bb, selon l\u2019OTAN","dateModified":"2022-10-11T14:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T13:10:01+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a appel\u00e9 mardi la population \u00e0 \u00ab\u00a0limiter\u00a0\u00bb sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de frappes russes men\u00e9es depuis la veille sur des sites \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions.          \u00ab\u00a0Pendant les heures de pointe \u2013 de 17\u00a0heures \u00e0 23\u00a0heures \u2013, veuillez ne pas allumer les appareils \u00e9nergivores \u2013 cuisini\u00e8res \u00e9lectriques, bouilloires \u00e9lectriques, outils \u00e9lectriques, radiateurs et climatiseurs, fours et fers \u00e0 repasser, fours \u00e0 micro-ondes, cafeti\u00e8res, machines \u00e0 laver et lave-vaisselle\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Telegram.           \u00ab\u00a0Ceci est tr\u00e8s important pour le fonctionnement stable de notre syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine appelle la population \u00e0 \u00ab\u00a0limiter\u00a0\u00bb sa consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-11T14:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T12:46:50+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9sign\u00e9 officiellement le g\u00e9ant am\u00e9ricain Meta, maison-m\u00e8re de Facebook et d\u2019Instagram, comme organisation \u00ab\u00a0terroriste et extr\u00e9miste\u00a0\u00bb, ouvrant la possibilit\u00e9 de poursuites judiciaires renforc\u00e9es contre ses utilisateurs dans le pays.          Meta a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 parmi les organisations \u00ab\u00a0terroristes et extr\u00e9mistes\u00a0\u00bb du service russe de surveillance financi\u00e8re, a constat\u00e9 mardi l\u2019Agence France-Presse sur le site Internet de cet organisme gouvernemental. En mars, Meta avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb par un tribunal russe, et ses deux r\u00e9seaux sociaux-phares, Instagram et Facebook, bloqu\u00e9s en Russie.             Lire aussi :     Avec l\u2019interdiction de Facebook et Instagram, Moscou poursuit sa reprise en main de l\u2019information          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meta class\u00e9 par Moscou dans la liste des organisations \u00ab\u00a0terroristes et extr\u00e9mistes\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-10-11T14:23:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T12:38:25+00:00","articleBody":"     De nouvelles frappes russes visant des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans la r\u00e9gion de Dnipro, dans le centre de l\u2019Ukraine, ont fait de \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res destructions\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi le gouverneur r\u00e9gional, Valentin Reznitchenko.          \u00ab\u00a0Les Russes ont tir\u00e9 des missiles sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques des districts de Pavlohrad et de Kamianske\u00a0: il y a de s\u00e9v\u00e8res destructions\u00a0\u00bb, a-t-il indiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0de nombreux villages sont sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans la r\u00e9gion, un mode d\u2019\u00e9conomie totale de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est mis en place afin que les h\u00f4pitaux, les transports et d\u2019autres infrastructures sociales importantes puissent fonctionner\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, appelant les habitants \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9conomiser l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          D\u2019autres r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es mardi par des frappes russes visant des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques. Dans le Sud, \u00ab\u00a0\u00e0 la suite de frappes de drones et de missiles, deux sites ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Vinnytsia (sud-ouest), faisant au moins deux bless\u00e9s, selon le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur Facebook. Plus t\u00f4t, le gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv (ouest) avait rapport\u00e9 \u00ab\u00a0trois explosions sur deux sites d\u2019infrastructures de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u00e9v\u00e8res destructions\u00a0\u00bb apr\u00e8s des frappes sur des sites \u00e9nerg\u00e9tiques du centre de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-11T13:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T12:16:14+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a d\u00e9clar\u00e9 avoir des attentes limit\u00e9es quant au sommet virtuel des pays du G7 pr\u00e9vu mardi, au cours de duquel le pr\u00e9sident ukrainien, Volodimir Zelensky, devrait prendre la parole.          Lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec des journalistes, Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ambiance de ce sommet est d\u00e9j\u00e0 \u00e9vidente et pr\u00e9visible. La confrontation va se poursuivre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La confrontation va se poursuivre\u00a0\u00bb, dit le Kremlin avant le sommet du G7","dateModified":"2022-10-11T13:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T12:05:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au 10\u00a0octobre, trente-deux de ces drones ont \u00e9t\u00e9 introduits dans le pays, et huit autres devraient \u00eatre livr\u00e9s d\u2019ici au 14\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le GUR, le renseignement de d\u00e9fense ukrainien, sur la messagerie Telegram.          La Bi\u00e9lorussie fournit \u00e9galement \u00e0 l\u2019arm\u00e9e d\u2019occupation des moyens mat\u00e9riels et techniques ainsi que des munitions provenant de ses entrep\u00f4ts, pr\u00e9cise le renseignement ukrainien. En particulier, \u00ab\u00a0un train de munitions est arriv\u00e9 \u00e0 la gare de Kirovske en Crim\u00e9e \u2013 douze wagons, 492 tonnes \u2013, qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 depuis le 43e\u00a0arsenal de stockage de missiles et de munitions des forces arm\u00e9es bi\u00e9lorusses (Dobrouch, oblast de Gomel)\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le renseignement ukrainien, les Russes continuent de transf\u00e9rer des drones kamikazes Shahed-136 en Bi...","dateModified":"2022-10-11T13:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T11:45:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que Moscou a affirm\u00e9 avoir men\u00e9 de nouvelles frappes contre des cibles militaires et des infrastructures ce mardi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a confirm\u00e9 que la Russie ciblait \u00ab\u00a0les installations \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sont des crimes de guerre planifi\u00e9s bien \u00e0 l\u2019avance et visant \u00e0 cr\u00e9er des conditions insupportables pour les civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Dmytro Kuleba.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien accuse Moscou de viser \u00ab\u00a0les installations \u00e9nerg\u00e9tique...","dateModified":"2022-10-11T11:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T11:42:05+00:00","articleBody":"     La Russie est ouverte \u00e0 une \u00e9ventuelle rencontre entre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, lors du prochain sommet du G20, et prendrait en consid\u00e9ration cette proposition si elle venait \u00e0 lui \u00eatre soumise, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Nous avons toujours dit que nous ne refusons jamais une r\u00e9union. S\u2019il y a une proposition, alors nous l\u2019\u00e9tudierons\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 l\u2019antenne de la t\u00e9l\u00e9vision publique russe.          Interrog\u00e9 sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 que la Turquie accueille de tels pourparlers, le chef de la diplomatie russe a pr\u00e9cis\u00e9 que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 entendre toute suggestion concernant des pourparlers de paix mais qu\u2019il ne pouvait pas s\u2019engager par anticipation sur le r\u00e9sultat d\u2019un tel processus.          Il a, en revanche, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb les d\u00e9clarations de responsables am\u00e9ricains \u2013 dont le porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, John Kirby \u2013 selon lesquelles les Etats-Unis seraient pr\u00eats \u00e0 discuter mais se seraient heurt\u00e9s \u00e0 refus de la Russie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons re\u00e7u aucune proposition s\u00e9rieuse en vue d\u2019un contact\u00a0\u00bb, a dit Sergue\u00ef Lavrov      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ouverte \u00e0 une rencontre Poutine-Biden au G20, selon Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-10-11T11:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:57:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera son homologue russe, Vladimir Poutine, cette semaine \u00e0 Astana, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional dans la capitale du Kazakhstan, a annonc\u00e9 un responsable turc. Ce responsable, qui s\u2019exprimait sous le couvert de l\u2019anonymat, avait initialement d\u00e9clar\u00e9 que la rencontre se tiendrait mercredi mais a ensuite pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle se d\u00e9roulerait plut\u00f4t vraisemblablement jeudi, selon le dernier \u00e9tat du programme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rencontre Erdogan-Poutine \u00e0 Astana se tiendra plut\u00f4t jeudi au lieu de mercredi, comme initialement an...","dateModified":"2022-10-11T11:03:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:54:57+00:00","articleBody":"     A Zaporijia, apr\u00e8s les frappes russes                Un magasin de voitures d\u00e9truit par un bombardement russe, \u00e0\u00a0Zaporijia, le 11\u00a0octobre\u00a02022. LEO CORREA\/AP                 A Zaporijia, le 11\u00a0octobre\u00a02022. LEO CORREA\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/bfe1c97_1665484728627-698170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T11:04:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:47:54+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La carte des bombardements russes et des centrales nucl\u00e9aires et infrastructures strat\u00e9giques en Ukraine","dateModified":"2022-10-11T10:47:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:45:03+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9, mardi, avoir men\u00e9 de nouvelles frappes\u00a0contre des cibles militaires et des installations \u00e9lectriques en Ukraine, au lendemain de bombardements russes d\u2019ampleur dans tout le pays.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, les forces arm\u00e9es russes ont continu\u00e9 \u00e0 mener des frappes massives avec des armes longue port\u00e9e de haute pr\u00e9cision, depuis des bases terrestres ou maritimes, sur des sites militaires et des installations \u00e9lectriques de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re, Igor Konachenkov, assurant que tous les objectifs de ces frappes avaient \u00e9t\u00e9 atteints. \u00ab\u00a0Tous les sites d\u00e9sign\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi dans ce compte-rendu quotidien, sans pr\u00e9ciser combien de tirs avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s et o\u00f9 ils avaient \u00e9t\u00e9 men\u00e9s.          Il a par ailleurs assur\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait repouss\u00e9 des attaques ukrainiennes sur plusieurs fronts dans le sud et l\u2019est du pays. L\u2019Agence France-Presse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de confirmer ces d\u00e9clarations de source ind\u00e9pendante.          A Lviv, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est temporairement coup\u00e9e dans 30\u00a0% de la ville, a \u00e9crit Andri Sadovy, le maire de la ville, sur la messagerie Telegram, ajoutant que deux quartiers \u00e9taient \u00e9galement priv\u00e9s d\u2019eau et demandant aux habitants de faire des r\u00e9serves d\u2019eau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou dit avoir men\u00e9 de nouvelles frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-11T10:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:29:58+00:00","articleBody":"     Kiev a annonc\u00e9, mardi, avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 soixante-deux corps de ses soldats tu\u00e9s, notamment ceux qui ont p\u00e9ri en juillet dans le bombardement de la prison d\u2019Olenivka, dans la partie occup\u00e9e de la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk, o\u00f9 des dizaines de prisonniers avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans une frappe dont Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Soixante-deux h\u00e9ros tomb\u00e9s sont revenus chez eux\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re charg\u00e9 de la r\u00e9int\u00e9gration des territoires occup\u00e9s par la Russie.             Lire aussi :     En Ukraine, bain de sang dans la prison d\u2019Olenivka, situ\u00e9e dans la zone occup\u00e9e par la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a recup\u00e9r\u00e9 soixante-deux corps de soldats tu\u00e9s notamment dans une prison","dateModified":"2022-10-11T10:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:11:08+00:00","articleBody":"     Le Monde publie le discours prononc\u00e9 par le metteur en sc\u00e8ne russe en exil, lors de la r\u00e9ception de son dipl\u00f4me de docteur honoris causa \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Nanterre, le 4\u00a0octobre. Assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence en\u00a02019, il n\u2019avait pas pu le recevoir en main propre.             Lire aussi :     Kirill Serebrennikov\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre qu\u2019a d\u00e9clench\u00e9e le pouvoir russe tue non seulement l\u2019Ukraine, mais elle tue et d\u00e9truit aussi de l\u2019int\u00e9rieur la Russie\u00a0\u00bb                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kirill Serebrennikov\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre qu\u2019a d\u00e9clench\u00e9e le pouvoir russe tue non seulement l\u2019Ukraine, ma...","dateModified":"2022-10-11T10:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T10:01:03+00:00","articleBody":"     Les bombardements massifs de villes ukrainiennes par la Russie constituent des crimes de guerre au regard du droit international, ont d\u00e9clar\u00e9, mardi, les pr\u00e9sidents des pays du groupe des Neuf de Bucarest, accompagn\u00e9s de leurs homologues de la Mac\u00e9doine du Nord et du Mont\u00e9n\u00e9gro.          \u00ab\u00a0Nous, les pr\u00e9sidents de la Bulgarie, de la R\u00e9publique tch\u00e8que, de l\u2019Estonie, de la Hongrie, de la Lettonie, de la Lituanie, du Mont\u00e9n\u00e9gro, de la Mac\u00e9doine du Nord, de la Pologne, de la Roumanie et de la Slovaquie, condamnons les bombardements massifs des villes ukrainiennes effectu\u00e9s r\u00e9cemment par la Russie, qui constituent des crimes de guerre au regard du droit international\u00a0\u00bb, ont-ils d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          La Russie qualifie ses actions en Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb qui ne vise pas \u00e0 occuper un territoire mais \u00e0 d\u00e9truire les capacit\u00e9s militaires de son voisin du sud et \u00e0 capturer ceux qu\u2019elle consid\u00e8re comme de dangereux nationalistes. Elle a ni\u00e9 avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment attaqu\u00e9 des civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes en Ukraine sont des crimes de guerre, selon le groupe des Neuf de Bucarest","dateModified":"2022-10-11T10:08:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:59:31+00:00","articleBody":"     Vid\u00e9os truqu\u00e9es, photomontages, archives d\u00e9contextualis\u00e9es\u2026 le conflit est marqu\u00e9 par une multitude de contenus trompeurs. Les D\u00e9codeurs vous aident \u00e0 faire le tri.          Parmi les derni\u00e8res infox, celle d\u2019une fausse croix gamm\u00e9e sur le bracelet d\u2019un commandant ukrainien. Le 6\u00a0octobre, le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, a publi\u00e9 sur Twitter\u00a0une photo de lui en tenue militaire. L\u2019attention s\u2019est port\u00e9e sur son bracelet orn\u00e9, selon certains commentateurs, d\u2019une croix gamm\u00e9e. Mais comme\u00a0l\u2019ont d\u00e9montr\u00e9\u00a0plusieurs internautes, la faible r\u00e9solution et la compression de l\u2019image provoquent une illusion d\u2019optique, car il s\u2019agit en r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un bracelet d\u00e9cor\u00e9 de symboles de la mythologie nordique. Un officier des forces arm\u00e9es ukrainiennes proche de ce commandant\u00a0a m\u00eame publi\u00e9\u00a0le lien de la boutique en ligne o\u00f9 ce type de bracelet est en vente.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe","dateModified":"2022-10-11T10:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:52:32+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie a assur\u00e9, mardi, que la force militaire form\u00e9e avec son alli\u00e9 russe est uniquement d\u00e9fensive, au moment o\u00f9 Minsk accuse Kiev de pr\u00e9parer une offensive, laissant craindre son intervention directe dans le conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0Les objectifs du groupement r\u00e9gional sont purement d\u00e9fensifs. Et toutes les op\u00e9rations, men\u00e9es actuellement, visent \u00e0 adopter une r\u00e9action ad\u00e9quate aux actions men\u00e9es pr\u00e8s de notre fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse, Victor Khrenine, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9 de son minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La force commune russo-bi\u00e9lorusse est \u00ab\u00a0purement d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, selon Minsk","dateModified":"2022-10-11T09:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:45:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, que sait-on des mouvements de troupes bi\u00e9lorusses? Merci de faire le point.    Pol         Bonjour,          Lundi, Alexandre Loukachenko a annonc\u00e9 la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0groupement militaire commun\u00a0\u00bb avec Moscou et assur\u00e9 que les tensions actuelles justifiaient son utilisation contre l\u2019Ukraine. Aucun acte toutefois n\u2019a suivi cette nouvelle menace. Cette d\u00e9claration reste, donc, pour le moment, de l\u2019ordre de l\u2019annonce de la part d\u2019un pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse qui est l\u2019oblig\u00e9 de Poutine et qui refuse, depuis le d\u00e9but de la guerre, d\u2019engager ses troupes dans le conflit.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T09:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:37:29+00:00","articleBody":"     Dans la ville ukrainienne de Lviv, d\u00e9j\u00e0 bombard\u00e9e lundi, trois fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, rapporte \u00e0 l\u2019instant sur Twitter le journaliste du Monde en Ukraine, Emmanuel Grynszpan.                    Le maire de la ville, Andri Sadovy, a tweet\u00e9 \u00e9galement qu\u2019une attaque \u00e0 la roquette sur une infrastructure \u00e0 Lviv \u00ab\u00a0se produisait, pr\u00e9cisant qu\u2019une partie de la ville est \u00e0 nouveau sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, et demandant \u00e0 la population de rester dans les abris.                    Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Lviv, Maksym Kozytsky, il y a eu\u00a0\u00ab\u00a0trois explosions sur deux sites d\u2019infrastructure de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois puissantes explosions entendues \u00e0 Lviv, priv\u00e9e \u00e0 nouveau partiellement d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-11T10:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:34:48+00:00","articleBody":"     Au lendemain de bombardements russes d\u2019ampleur sur Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine, des frappes qui ont suscit\u00e9 un toll\u00e9 occidental, les puissances du G7 se r\u00e9unissent en urgence mardi, alors que les autorit\u00e9s ukrainiennes affichent leur d\u00e9termination face \u00e0 Moscou. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit participer \u00e0 cette r\u00e9union du G7 en visioconf\u00e9rence pr\u00e9vue \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure fran\u00e7aise.          De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine doit recevoir le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, pour parler notamment de la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale ukrainienne de Zaporijia que la Russie occupe militairement depuis mars, et qu\u2019elle s\u2019est appropri\u00e9e lorsqu\u2019elle a revendiqu\u00e9, fin septembre, l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes.          Les frappes ont vis\u00e9 des infrastructures militaires, \u00e9nerg\u00e9tiques et de communication ukrainiennes, selon le Kremlin, mais ont \u00e9galement touch\u00e9 des sites purement civils, comme une universit\u00e9, un terrain de jeu, des parcs ou un pont pi\u00e9ton en plein centre-ville. Le dernier bilan fait \u00e9tat de dix-neuf morts et cent cinq bless\u00e9s dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 se r\u00e9unit en urgence","dateModified":"2022-10-11T09:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:22:11+00:00","articleBody":"     Les bombardements russes de plusieurs villes en Ukraine, lundi, \u00ab\u00a0pourraient avoir viol\u00e9\u00a0\u00bb le droit de la guerre et repr\u00e9senter des crimes de guerre si les cibles civiles \u00ab\u00a0ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es intentionnellement\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) mardi.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie de se r\u00e9fr\u00e9ner devant toute escalade\u00a0\u00bb de la violence, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme, Ravina Shamdasani, lors d\u2019un briefing de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle s\u2019est particuli\u00e8rement inqui\u00e9t\u00e9e des cibles vis\u00e9es \u2013 des objectifs civils \u2013 ainsi que de l\u2019heure de grande affluence choisie pour bombarder les objectifs en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les bombardements russes de lundi \u00ab\u00a0pourraient avoir viol\u00e9\u00a0\u00bb le droit de la guerre, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-10-11T09:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T09:09:37+00:00","articleBody":"     La Turquie a appel\u00e9 mardi la Russie et l\u2019Ukraine \u00e0 un cessez-le-feu viable, estimant que les deux pays s\u2019\u00e9cartaient du chemin de la diplomatie alors que la guerre perdure. \u00ab\u00a0Un cessez-le-feu doit \u00eatre \u00e9tabli d\u00e8s que possible. Le plus t\u00f4t est le mieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara appelle Moscou et Kiev \u00e0 un cessez-le-feu \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-11T09:12:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T08:41:43+00:00","articleBody":"     N\u00e9 \u00e0 Moscou, le milliardaire de la Silicon Valley a annonc\u00e9 lundi avoir renonc\u00e9 \u00e0 sa nationalit\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Ma famille et moi avons quitt\u00e9 la Russie pour de bon en\u00a02014, apr\u00e8s l\u2019annexion russe de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a twitt\u00e9 Iouri Milner.\u00a0\u00ab\u00a0Et cet \u00e9t\u00e9, nous avons achev\u00e9 officiellement le processus de renonciation \u00e0 notre citoyennet\u00e9 russe.\u00a0\u00bb          Fondateur du groupe d\u2019investissement dans l\u2019Internet Digital Sky Technologies (DST) et l\u2019un des premiers \u00e0 avoir achet\u00e9 des actions du groupe am\u00e9ricain Facebook, M.\u00a0Milner est citoyen isra\u00e9lien depuis 1999, explique son site Internet. Physicien de formation, Iouri Milner a travaill\u00e9 pour la Banque mondiale. Il n\u2019a pas d\u2019actifs en Russie et 97\u00a0% de sa fortune a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e hors de Russie, ajoute le site, pr\u00e9cisant que\u00a0\u00ab\u00a0Iouri n\u2019a jamais rencontr\u00e9 [le pr\u00e9sident russe] Vladimir Poutine, que ce soit individuellement ou en groupe\u00a0\u00bb.          La fondation caritative de Milner, Breakthrough Prize Foundation, a condamn\u00e9 en mars l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et a donn\u00e9 plus de 11\u00a0millions de dollars (11,3\u00a0millions d\u2019euros) pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et les scientifiques forc\u00e9s \u00e0 fuir le pays.          En 2016, Milner et l\u2019astrophysicien britannique Stephen Hawking (mort en\u00a02018) avaient annonc\u00e9 une initiative ambitieuse pour une mission vers Alpha du Centaure, le groupe d\u2019\u00e9toiles le plus proche de la Terre, avec un petit vaisseau qui ne p\u00e8serait que quelques grammes et serait propuls\u00e9 \u00e0 un cinqui\u00e8me de la vitesse de la lumi\u00e8re en bombardant sa voile de quelques m\u00e8tres carr\u00e9s de photons produits par un laser bas\u00e9 sur Terre. Les deux hommes s\u2019\u00e9taient \u00e9galement alli\u00e9s pour lancer une recherche d\u2019ampleur sur la vie extraterrestre avec un projet sur dix ans financ\u00e9 par Milner \u00e0 hauteur de 100\u00a0millions de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le milliardaire Iouri Milner renonce \u00e0 sa nationalit\u00e9 russe","dateModified":"2022-10-11T08:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T08:08:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera son homologue russe, Vladimir Poutine, mercredi, \u00e0 Astana, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional dans la capitale du Kazakhstan, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un responsable turc. La Turquie, qui maintient une position neutre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, a offert dans le pass\u00e9 sa m\u00e9diation pour ouvrir des pourparlers entre\u00a0Kiev et\u00a0Moscou.          M. Erdogan, qui n\u2019a pas encore fait de commentaire sur les frappes russes \u00e0 travers tout le territoire ukrainien lundi, qui ont fait au moins dix-neuf morts et une centaine de bless\u00e9s, a assur\u00e9 que l\u2019approche\u00a0\u00ab\u00a0\u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019Ankara sur ce conflit \u00e9tait appr\u00e9ci\u00e9e des Occidentaux. Le chef de la diplomatie turque, Mevlut Cavusoglu, a eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique lundi apr\u00e8s les derni\u00e8res attaques russes, a indiqu\u00e9 une source diplomatique turque sans plus de pr\u00e9cisions.          Les pr\u00e9sidents turc et russe se sont rencontr\u00e9s en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional en Ouzb\u00e9kistan le mois dernier. M. Erdogan nourrit l\u2019espoir d\u2019amener Vladimir Poutine et son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky \u00e0 se rencontrer pour des pourparlers de paix dont les bellig\u00e9rants ne semblent pas vouloir, mais jug\u00e9s essentiels et r\u00e9alistes par les officiels turcs.          Bien que membre de l\u2019OTAN, la Turquie ne s\u2019est pas jointe aux sanctions occidentales contre la Russie. M. Erdogan, qui fait face \u00e0 une situation \u00e9conomique difficile avant des \u00e9lections pr\u00e9vues en juin, est soucieux de d\u00e9velopper les \u00e9changes commerciaux avec Moscou. Toutefois, sous la pression des Etats-Unis, Ankara a annonc\u00e9 le mois dernier que les trois derni\u00e8res banques turques qui acceptaient encore les cartes bancaires russes avaient d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater.             Lire aussi :     Entre Poutine et Erdogan, une entente cordiale et des int\u00e9r\u00eats bien compris                 Lire aussi :     \u00ab La proximit\u00e9 de Recep Tayyip Erdogan avec Vladimir Poutine fait partie de son jeu\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre pr\u00e9vue entre Erdogan et Poutine mercredi \u00e0 Astana","dateModified":"2022-10-11T08:44:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T07:57:26+00:00","articleBody":"     A Zaporijia, apr\u00e8s des frappes russes.                Un pompier ukrainien inspecte les d\u00e9bris d\u2019un immeuble d\u00e9truit, \u00e0\u00a0Zaporijia, le\u00a010\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des ouvriers attendent pour d\u00e9blayer les d\u00e9combres, \u00e0 Zaporijia, le 10 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un policier garde le sac mortuaire d\u2019une victime du bombardement russe survenu dans la nuit, \u00e0 Zaporijia, le\u00a010\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un homme, venu pr\u00eater main-forte, observe le d\u00e9blaiement, \u00e0\u00a0Zaporijia, le 10 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans les d\u00e9combres. A Zaporijia le 10 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le souffle d\u2019une explosion a d\u00e9truit une partie de l\u2019appartement de Volodymyr Timtisheny. Sa s\u0153ur Darya est venue l\u2019aider. A Zaporijia, le 10 ocobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/aa1b08e_1665474524676-bombardement-zaporijia-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Zelensky pr\u00e9vient que Poutine \u00ab\u00a0a encore les moyens d\u2019une escalade\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-10-11T08:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T07:55:14+00:00","articleBody":"     Visualisez l\u2019\u00e9volution du conflit sur le terrain avec cette carte du Monde  actualis\u00e9e le 9 octobre.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine","dateModified":"2022-10-11T07:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T07:40:36+00:00","articleBody":"     La Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0serait bien avis\u00e9e\u00a0\u00bb de ne pas entrer dans la guerre en Ukraine, a averti, mardi, la cheffe de la diplomatie fran\u00e7aise, Catherine Colonna, \u00e9voquant la possibilit\u00e9 de sanctions. \u00ab\u00a0La question sera tr\u00e8s certainement \u00e0 l\u2019agenda des discussions du G7\u00a0\u00bb qui se r\u00e9unit en visioconf\u00e9rence mardi en urgence, au lendemain des frappes russes massives sur toute l\u2019UKraine, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Colonna sur France Inter. Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a accus\u00e9, lundi, la Pologne, la Lituanie et l\u2019Ukraine de pr\u00e9parer des attaques \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb et a annonc\u00e9 un \u00ab\u00a0soul\u00e8vement\u00a0\u00bb en Bi\u00e9lorussie et le d\u00e9ploiement d\u2019un groupement militaire \u00ab\u00a0r\u00e9gional\u00a0\u00bb avec Moscou.          Minsk \u00ab\u00a0serait bien avis\u00e9\u00a0\u00bb de ne pas entrer dans la guerre, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Colonna. \u00ab\u00a0Il faut lancer un avertissement \u00e0 ce pays. Tout soutien suppl\u00e9mentaire \u00e0 la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine entra\u00eenerait des sanctions suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, rappelant que la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sous sanctions. La Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie dans son conflit avec l\u2019Ukraine, a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 Moscou pour son offensive contre l\u2019Ukraine, mais l\u2019arm\u00e9e bi\u00e9lorusse ne participe pas, jusqu\u2019ici, aux combats sur le territoire ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris \u00ab\u00a0avertit\u00a0\u00bb la Bi\u00e9lorussie de ne pas entrer dans la guerre","dateModified":"2022-10-11T07:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T06:32:29+00:00","articleBody":"     Dix-neuf personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 105\u00a0bless\u00e9es dans des bombardements russes massifs, lundi, sur l\u2019Ukraine, selon un nouveau bilan annonc\u00e9 mardi sur Telegram par le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence. \u00ab\u00a0A 7\u00a0heures du matin, 301\u00a0personnes restent sans \u00e9lectricit\u00e9. Dans les r\u00e9gions de Kiev, Lviv, Soumy, Ternopil et Khmelnytsky\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les autorit\u00e9s sur Twitter, \u00e0 la suite de ces attaques qui ont notamment touch\u00e9 des centrales \u00e9lectriques.          Mardi matin, une nouvelle frappe russe a touch\u00e9 la ville de Zaporijia, pilonn\u00e9e par les bombardements russes ces derni\u00e8res semaines. Douze\u00a0missiles de type S-300 se sont abattus sur des infrastructures \u00ab\u00a0civiles\u00a0\u00bb faisant un mort, selon le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a justifi\u00e9 ces bombardements \u00ab\u00a0massifs\u00a0\u00bb par l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb commise, selon lui, samedi par Kiev contre le pont reliant le territoire russe \u00e0 la Crim\u00e9e (sud), p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014. Le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, a pr\u00e9cis\u00e9 que onze infrastructures importantes avaient \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es dans huit r\u00e9gions, outre la capitale.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 arr\u00eater ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 destination de l\u2019Europe \u00e0 la suite de ces frappes, alors que des coupures de courant affectent de nombreuses r\u00e9gions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon un nouveau bilan, dix-neuf\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des bombardements russes lundi","dateModified":"2022-10-11T10:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T06:24:13+00:00","articleBody":"     Les tirs de missiles russes qui ont frapp\u00e9 le c\u0153ur des villes ukrainiennes, lundi 10\u00a0octobre, ont, d\u2019une certaine mani\u00e8re, replong\u00e9 les Ukrainiens dans les jours sombres qui ont suivi le d\u00e9clenchement de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. A Kiev, tandis que des secouristes pr\u00eataient assistance aux bless\u00e9s sur les trottoirs, que des ambulances sillonnaient les rues de la ville, que des pompiers \u00e9teignaient les incendies, des milliers d\u2019habitants ont retrouv\u00e9, pendant les cinq heures de l\u2019alerte a\u00e9rienne, le chemin des stations de m\u00e9tro et des abris souterrains.          Il existe toutefois deux diff\u00e9rences notables entre les premiers jours de guerre et l\u2019attaque de lundi\u00a0: la premi\u00e8re est qu\u2019il n\u2019y a pas de colonnes blind\u00e9es russes roulant vers Kiev et d\u2019autres villes du pays, et que les r\u00e9centes d\u00e9faites militaires de Moscou sur le champ de bataille sont m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment la raison de l\u2019op\u00e9ration punitive envers la population ukrainienne\u00a0; la seconde est qu\u2019en ce huiti\u00e8me mois de guerre, la confiance des Ukrainiens en une victoire est in\u00e9branlable.             Lire aussi :     A Kiev, le moral inalt\u00e9rable des habitants soumis \u00e0 un d\u00e9luge de feu                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine fait sa crise de nerfs, mais on continue comme avant\u00a0\u00bb\u00a0: beaucoup d\u2019habitants de Kiev aff...","dateModified":"2022-10-11T06:30:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T05:46:13+00:00","articleBody":"     La vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainienne, Emine Dzheppar, a annonc\u00e9, mardi matin sur Twitter, que la Russie avait tir\u00e9 au moins quinze\u00a0roquettes sur Zaporijia la nuit derni\u00e8re. Elle a ajout\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0leurs cibles \u00e9taient un \u00e9tablissement d\u2019enseignement, un \u00e9tablissement m\u00e9dical et des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram\u00a0:           Deux\u00a0missiles ont frapp\u00e9 la salle d\u2019exposition d\u2019automobile, entra\u00eenant la mort d\u2019une personne, un incendie s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, les employ\u00e9s de la CSG ont r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019\u00e9teindre. D\u2019autres missiles ont touch\u00e9 l\u2019\u00e9cole. Une \u00e9cole et un dispensaire ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins quinze explosions enregistr\u00e9es \u00e0 Zaporijia\u00a0dans la nuit, selon la vice-ministre des affaires \u00e9t...","dateModified":"2022-10-11T05:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T05:32:37+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoly Antonov, a appel\u00e9, lundi sur Facebook, Washington et ses alli\u00e9s \u00e0 ne pas franchir les \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb et ne pas donner des armes \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019ambassadeur a ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Une telle assistance [de fournitures suppl\u00e9mentaires de produits militaires], ainsi que la fourniture \u00e0 Kiev de renseignements, d\u2019instructeurs et de directives de combat, conduisent \u00e0 une nouvelle escalade et \u00e0 une augmentation des risques d\u2019affrontement entre\u00a0la Russie et\u00a0l\u2019OTAN [l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassade de Russie aux Etats-Unis met en garde Washington contre la fourniture d\u2019armes suppl\u00e9menta...","dateModified":"2022-10-11T05:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T04:18:27+00:00","articleBody":"     Selon un message post\u00e9 sur Telegram par le chef de l\u2019administration militaire de l\u2019oblast de Zaporijia, Oleksandr Staroukh, les forces russes ont cibl\u00e9 un site d\u2019infrastructures dans la nuit de lundi \u00e0 mardi dans la ville de Zaporijia.          Un bilan est en cours d\u2019\u00e9valuation et aucune information sur d\u2019\u00e9ventuelles victimes et sur les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par cette frappe n\u2019est encore connue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia touch\u00e9e par une frappe nocturne","dateModified":"2022-10-11T04:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T04:04:31+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a accus\u00e9, lundi, devant les Nations unies (ONU) la Russie d\u2019\u00eatre un \u00ab\u00a0Etat terroriste\u00a0\u00bb, pour avoir tu\u00e9 des civils en frappant massivement Kiev et des grandes villes. Les services de secours ukrainiens ont fait \u00e9tat d\u2019un bilan provisoire de onze morts et 89 bless\u00e9s \u00e0 travers le pays mais l\u2019ambassadeur Kyslytsya a parl\u00e9 de quatorze civils tu\u00e9s et 97\u00a0bless\u00e9s.          Ces bombardements russes, d\u2019une ampleur in\u00e9gal\u00e9e depuis des mois, se sont abattus sur l\u2019Ukraine lundi matin, et ont notamment touch\u00e9 la capitale, Kiev, Lviv, Ternopil et\u00a0Dnipro. De nombreuses infrastructures civiles ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a confirm\u00e9 que la Russie avait lanc\u00e9 cette campagne \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de bombardements de l\u2019Ukraine en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019attaque \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb du pont de Crim\u00e9e subie deux jours plus t\u00f4t.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une nouvelle escalade inacceptable\u00a0\u00bb\u00a0; pour l\u2019Union europ\u00e9enne, ces frappes contre des civils s\u2019apparentent \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb dont les responsables devront \u00ab\u00a0rendre compte\u00a0\u00bb\u00a0; l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a condamn\u00e9 des \u00ab\u00a0attaques horribles et aveugles\u00a0\u00bb d\u2019infrastructures civiles.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019est, lui, insurg\u00e9 contre la \u00ab\u00a0brutalit\u00e9 absolue\u00a0\u00bb de son homologue russe, et a promis \u00ab\u00a0de continuer \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine ce dont elle a besoin pour se d\u00e9fendre, y compris des syst\u00e8mes perfectionn\u00e9s\u00a0\u00bb de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.          Ces bombardements seront, mardi, au centre des discussions des membres du G7, \u00e0 qui la premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, va demander de pas \u00ab\u00a0faiblir d\u2019un iota\u00a0\u00bb dans le soutien \u00e0 Kiev. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit participer \u00e0 cette r\u00e9union virtuelle d\u2019urgence pr\u00e9vue \u00e0 partir de 14\u00a0heures, heure \u00e0 Paris.          Tous les pays des Nations unies se sont r\u00e9unis, lundi apr\u00e8s-midi, en Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d\u2019urgence, pour d\u00e9battre d\u2019une condamnation de l\u2019annexion de r\u00e9gions ukrainiennes par Moscou. Avec cette r\u00e9solution, qui pourrait \u00eatre mise au vote mercredi, les Occidentaux esp\u00e8rent montrer que la Russie du pr\u00e9sident Vladimir Poutine est isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube mardi 11\u00a0octobre","dateModified":"2022-10-11T05:03:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html#684065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/11/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-deux-jours-de-bombardements-russes-massifs-zelensky-previent-que-poutine-a-encore-les-moyens-d-une-escalade_6145262_3210.html","datePublished":"2022-10-11T04:03:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va vous informer de cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Ce lien vous permet de retrouver les \u00e9v\u00e9nements du live d\u2019hier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/249/0/3000/1500/1342/671/60/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-11T04:54:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/0/0/3000/1999/1342/894/3/0/8383056_00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-00f67a32120a43bc9837d09556eb642f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/11/19-8">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le suspect, en détention en Allemagne, est mis en accusation pour trois viols présumés et deux abus sexuels sur des enfants. Il a été identifié par les enquêteurs allemands  comme principal suspect du meurtre de la fillette.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Faits divers             Affaire Maddie : un Allemand de 45 ans, soupçonné du meurtre de la jeune Britannique, inculpé pour cinq autres délits et crimes sexuels      Le suspect, en détention en Allemagne, est mis en accusation pour trois viols présumés et deux abus sexuels sur des enfants. Il a été identifié par les enquêteurs allemands  comme principal suspect du meurtre de la fillette.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h02, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un Allemand de 45 ans, soupçonné du meurtre de la jeune Britannique Madeleine McCann, a été inculpé en Allemagne pour cinq autres crimes et délits sexuels commis entre 2000 et 2017 au Portugal, a annoncé mardi 11 octobre le parquet de Brunswick.            Le suspect, en détention à Kiel en Allemagne, est mis en accusation pour trois viols présumés et deux abus sexuels sur des enfants, a précisé le parquet dans un communiqué. Il a été identifié par les enquêteurs allemands, en 2020, comme principal suspect du meurtre de la fillette britannique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Maddie McCann : un Allemand, multirécidiviste, a été identifié                   Mais les investigations se poursuivent et le parquet allemand n’a pas encore procédé à sa mise en accusation pour le meurtre de Madeleine McCann, dite Maddie, disparue le 3 mai 2007 peu avant son quatrième anniversaire à Praia da Luz, station balnéaire du sud du Portugal, où elle était en vacances avec ses parents et des amis.                 Il est désormais inculpé en Allemagne pour cinq autres crimes et délits sexuels commis au Portugal entre 2000 et 2017. Il s’agit notamment du viol d’une femme âgée entre 70 et 80 ans, commis entre 2000 et 2006 et qu’il avait filmé. La victime, agressée dans sa résidence secondaire, avait été violée et fouettée.            Un délinquant sexuel multirécidiviste            Il est aussi poursuivi pour avoir attaché, entre 2000 et 2006, une jeune Allemande de 14 ans nue à un poteau, avant de la fouetter et de lui imposer un rapport oral. Là aussi la scène a été filmée. La troisième inculpation concerne le viol, le 16 juin 2004 à Praia da Rocha, d’une Irlandaise de 20 ans chez qui il était parvenu à s’introduire par le balcon.            Les deux dernières inculpations concernent des agressions sexuelles contre une fillette allemande de 10 ans, sur une plage du district de Faro le 7 avril 2007, et, le 11 juin 2017 à Bartolomeu de Messines, contre une jeune Portugaise de 11 ans.                « Mes collègues travaillent plutôt sur ces autres cas afin de pouvoir clore ce chantier dans un avenir proche. Quand ce sera terminé, nous nous occuperons exclusivement de Maddie », avait fait savoir Hans Christian Wolters, porte-parole du parquet de Brunswick, à propos des investigations en cours.            L’accusé est un délinquant sexuel multirécidiviste qui a été condamné entre autres pour abus sexuels sur des enfants, rappelle le parquet, précisant qu’il purge actuellement une peine de sept ans de prison pour un viol également commis au Portugal en 2005.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  La France a son affaire Grégory, qui la hante depuis presque 40 ans, les Britanniques ont l’affaire Maddie McCann                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/11/affaire-maddie-inculpation-pour-cinq-autres-delits-et-crimes-sexuels-du-suspect-allemand_6145357_3224.html"},"headline":"Affaire Maddie\u00a0: un Allemand de 45 ans, soup\u00e7onn\u00e9 du meurtre de la jeune Britannique, inculp\u00e9 pour cinq autres d\u00e9lits et crimes sexuels","dateCreated":"2022-10-11T17:02:00+02:00","datePublished":"2022-10-11T17:02:00+02:00","dateModified":"2022-10-11T17:56:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Allemagne","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Le suspect, en d\u00e9tention en Allemagne, est mis en accusation pour trois viols pr\u00e9sum\u00e9s et deux abus sexuels sur des enfants. Il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 par les enqu\u00eateurs allemands  comme principal suspect du meurtre de la fillette.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/469/0/1125/562/1342/671/60/0/1770f14_5428403-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-9">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les images des manifestations, des sit-in, et autres moments où les jeunes Iraniennes enlèvent leur voile pour protester contre le régime en place affluent sur les réseaux sociaux depuis le 16 septembre. Une particularité est toutefois notable : la majorité de ces images sont floutées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Iran             En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime      vidéo   Les images des manifestations, des sit-in, et autres moments où les jeunes Iraniennes enlèvent leur voile pour protester contre le régime en place affluent sur les réseaux sociaux depuis le 16 septembre. Une particularité est toutefois notable : la majorité de ces images sont floutées.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 15h41        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Face à l’Ecole polytechnique de Téhéran, la capitale iranienne, une foule d’étudiants s’est rassemblée, lundi 10 octobre. D’une seule voix, ils manifestent contre le régime en place aux cris de « pauvreté, corruption et violence endémique, mort à cette tyrannie ! ». Depuis la mort de Mahsa Amini, le 16 septembre, après son arrestation par la police des mœurs, la colère gronde dans tout l’Iran, et, en conséquence, sur les réseaux sociaux. Les manifestants et les activistes prennent toutefois leurs précautions.            Les images relayant la contestation iranienne sont, pour la plupart, floutées avant d’être partagées sur Internet. Le risque est grand, comme le savent les Iraniens, de se retrouver en danger après avoir été identifiés comme opposant. Depuis le début du mouvement, l’ONG Iran Human Rights a comptabilisé 95 morts parmi les manifestants, selon un bilan daté du 9 octobre.                             Lire l’entretien :  Après la mort de Mahsa Amini en Iran, « ce sont des femmes qui sont sur le devant des manifestations, c’est inédit »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/11/en-iran-les-manifestants-crient-leur-colere-mais-se-protegent-des-represailles-du-regime_6145346_3210.html"},"headline":"En Iran, les manifestants crient leur col\u00e8re mais se prot\u00e8gent des repr\u00e9sailles du r\u00e9gime","dateCreated":"2022-10-11T15:40:53+02:00","datePublished":"2022-10-11T15:40:53+02:00","dateModified":"2022-10-11T15:41:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Les images des manifestations, des sit-in, et autres moments o\u00f9 les jeunes Iraniennes enl\u00e8vent leur voile pour protester contre le r\u00e9gime en place affluent sur les r\u00e9seaux sociaux depuis le 16\u00a0septembre. Une particularit\u00e9 est toutefois notable\u00a0: la majorit\u00e9 de ces images sont flout\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/74a0dab_5412437-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En Iran, les manifestants crient leur col\u00e8re mais se prot\u00e8gent des repr\u00e9sailles du r\u00e9gime","uploadDate":"2022-10-11T15:40:53+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ed97s?pubtool=oembed","duration":"01:48"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/74a0dab_5412437-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-10">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les voyageurs en provenance de 68 pays peuvent à nouveau entrer sans visa dans l’archipel. Le gouvernement attend une bouffée d’oxygène de ce retour des visiteurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Japon             Le Japon rouvre ses frontières et compte sur le tourisme pour relancer son économie      Les voyageurs en provenance de 68 pays peuvent à nouveau entrer sans visa dans l’archipel. Le gouvernement attend une bouffée d’oxygène de ce retour des visiteurs.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h28    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le Japon s’ouvre de nouveau. Depuis mardi 11 octobre, les visiteurs originaires de 68 pays peuvent entrer sans visa dans l’archipel, à la seule condition de disposer d’un document attestant d’une triple vaccination contre le Covid-19 ou du résultat négatif d’un test PCR effectué dans les soixante-douze heures avant le départ.          Les touristes devront néanmoins composer avec un port du masque toujours très utilisé. Le pays encourage à le porter en intérieur et à s’abstenir de parler fort. Vendredi 7 octobre, le gouvernement japonais a approuvé un renforcement du cadre réglementaire des hôtels, qui permet à ceux-ci de refuser les clients ne respectant pas les contrôles en place pendant une pandémie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Japon, les milieux d’affaires et universitaires s’inquiètent de la stricte fermeture des frontières                 Dès avril 2020, le Japon avait suspendu ses autorisations d’entrée sans visa pour les ressortissants des Etats les plus touchés par la crise sanitaire. En août 2021, la mesure avait été étendue à 159 pays et territoires. Les différentes vagues d’un virus qui a contaminé 21,5 millions de Japonais et provoqué le décès de 45 500 malades ont alimenté les réticences des autorités comme de la population à accueillir de nouveau des touristes.          Destination toujours très prisée          A partir de mai, la réouverture s’est faite par étapes, et l’acceptation de visiteurs en voyages organisés, dans la limite de 20 000 par jour. Ces dispositions, couplées à des « états d’urgence » enjoignant aux Japonais de limiter leurs déplacements pour enrayer la propagation du Covid-19, ont porté un coup rude à l’industrie touristique. A peine plus d’un demi-million de visiteurs sont venus en 2022, bien loin du record de 31,8 millions atteint en 2019.          Très attendu par la filière touristique, le retour des étrangers suscite de grands espoirs pour la troisième économie mondiale, dont la croissance a atteint 3,5 % en glissement annuel entre avril et juin, mais dont les prévisions pour l’exercice 2022 sont régulièrement revues à la baisse. Le premier ministre, Fumio Kishida, a fixé, lundi 3 octobre, un objectif de dépenses touristiques annuelles à 5 000 milliards de yens (35,4 milliards d’euros), davantage qu’en 2019. Pour le gouvernement, le secteur demeure « une clé du développement régional » et un moyen d’« améliorer l’image du Japon dans le monde ».           L’archipel a profité de ces années de fermeture pour développer des services de paiement électronique, une minirévolution dans un pays où l’usage des espèces reste élevé          La destination est toujours très prisée. La compagnie aérienne JAL a vu ses réservations tripler depuis l’annonce de la réouverture des frontières. Et l’archipel a profité de ces années de fermeture pour développer des services de paiement électronique et les applications pour taxis, une minirévolution dans un pays où l’usage des espèces reste élevé.        Il vous reste 39.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/11/le-japon-rouvre-ses-frontieres-et-compte-sur-le-tourisme-pour-relancer-son-economie_6145343_3234.html"},"headline":"Le Japon rouvre ses fronti\u00e8res et compte sur le tourisme pour relancer son \u00e9conomie","dateCreated":"2022-10-11T15:28:29+02:00","datePublished":"2022-10-11T15:28:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Japon"],"keywords":["Tourisme","International","Asie-Pacifique","Japon","\u00c9conomie"],"description":"Les voyageurs en provenance de 68 pays peuvent \u00e0 nouveau entrer sans visa dans l\u2019archipel. Le gouvernement attend une bouff\u00e9e d\u2019oxyg\u00e8ne de ce retour des visiteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/580/0/3474/1737/1342/671/60/0/f827a29_69268e7eccca4f3a81d10199b291d137-69268e7eccca4f3a81d10199b291d137-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-11">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les alliés de Kiev craignent que les récents succès militaires ukrainiens ne remettent cette région, occupée depuis 2014, au centre de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La Crimée, la région annexée par la Russie qui embarrasse les alliés occidentaux de l’Ukraine      Les alliés de Kiev craignent que les récents succès militaires ukrainiens ne remettent cette région, occupée depuis 2014, au centre de la guerre.          Par Philippe Ricard et Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Travaux de restauration du pont de Crimée, le 9 octobre.  - / AFP               Sur le plan du droit international, toutes les annexions russes en Ukraine se valent : elles sont considérées comme illégales. Mais existe-t-il des nuances d’approche, chez les acteurs directs et indirects du conflit, lorsqu’il s’agit de la Crimée, absorbée de force par la Russie en 2014 ? Cette question refait surface en raison de l’attaque contre le pont stratégique de Crimée – qui n’a pas été revendiquée par les forces ukrainiennes. Elle a entraîné une violente riposte russe, lundi 10 octobre, avec le pilonnage indiscriminé de plusieurs villes en Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs                 Cette destruction partielle de l’ouvrage reliant la Crimée à la Russie constituait-elle une attaque isolée, ou bien les prémices d’une tentative de reconquête par Kiev ? La réplique russe sonne quoi qu’il arrive, comme un avertissement susceptible de « changer la nature de la guerre », a estimé Emmanuel Macron dans la journée, après un nouvel appel au président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Rattachée à la Russie en 2014 après un simulacre de référendum, la Crimée a une charge historique, culturelle et émotionnelle pour le Kremlin que n’ont pas les territoires occupés des régions du Donbass, de Kherson et de Zaporijia, où viennent de se tenir des consultations de même nature. « Dans le cœur et l’esprit des gens, expliquait Vladimir Poutine en mars 2014, la Crimée a toujours été une partie inséparable de la Russie. » Le dirigeant russe n’hésitait pas, alors, à employer une comparaison audacieuse avec la réunification allemande.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive                 Depuis le début de l’invasion russe, le sort de la péninsule, épargnée par les combats, semblait déconnecté de celui du reste de l’Ukraine. Les alliés de Kiev n’ont certes jamais reconnu l’annexion de la Crimée, mais ils estimaient jusqu’ici, officieusement, qu’elle constituait un cas particulier, tant il paraissait inconcevable de la reprendre par la force. Au début de l’invasion en février, Vladimir Poutine exigeait même, en échange d’un cessez-le-feu, que Kiev reconnaisse l’appartenance de la péninsule à la Russie.          « Une tentation très forte »          Avant même l’attaque sur le pont de Crimée, le rattachement des territoires ukrainiens occupés à l’est et la contre-offensive des forces ukrainiennes avaient replacé la région au cœur de la guerre. « L’annexion de nouveaux territoires, qui subissent peu ou prou le sort de la Crimée, a quelque peu banalisé le statut de la péninsule », analyse une source diplomatique. Surtout, le coup de force politique de Moscou, masquant à grand-peine ses difficultés militaires, a renforcé la volonté des Ukrainiens de reprendre la totalité de leur territoire, y compris la Crimée. L’enchaînement des événements depuis la destruction partielle du pont de Kertch confirme cette hypothèse et le risque d’une escalade supplémentaire. « Cette attaque démontre que la reprise de la Crimée est une tentation très forte de la part des Ukrainiens, indique un diplomate. La riposte russe montre aussi que Poutine ne restera pas sans rien faire, sans même parler d’une riposte nucléaire. »        Il vous reste 50.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/guerre-en-ukraine-la-crimee-l-annexion-russe-qui-embarrasse-les-occidentaux_6145335_3210.html"},"headline":"La Crim\u00e9e, la r\u00e9gion annex\u00e9e par la Russie qui embarrasse les alli\u00e9s occidentaux de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-10-11T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-11T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-11T17:50:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les alli\u00e9s de Kiev craignent que les r\u00e9cents succ\u00e8s militaires ukrainiens ne remettent cette r\u00e9gion, occup\u00e9e depuis 2014, au centre de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/135/0/4800/2400/1342/671/60/0/4c950c3_1665501489079-000-32ky4um.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-12">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Portée par le philosophe camerounais Achille Mbembe, l’initiative veut participer à refonder le lien entre l’Hexagone et le continent, non sans quelques ambiguïtés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        International             De plus en plus contestée en Afrique, la France promeut une fondation pour soutenir la démocratie      Portée par le philosophe camerounais Achille Mbembe, l’initiative veut participer à refonder le lien entre l’Hexagone et le continent, non sans quelques ambiguïtés.          Par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h15    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le philosophe camerounais Achille Mbembe et la secrétaire d’Etat française chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, à Yaoundé, le 26 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Un an après les annonces, la feuille de route se précise un peu. En octobre 2021, Emmanuel Macron conviait à Montpellier son « Nouveau sommet Afrique-France ». Objectif : refonder la relation entre l’Hexagone et le continent en misant sur le dialogue avec sa jeunesse, alors que la présence française est de plus en plus contestée en Afrique. Projet phare annoncé à l’issue de ce sommet, la Fondation de l’innovation pour la démocratie a été inaugurée à Johannesburg jeudi 6 octobre. Un outil ambitieux dans sa conception, encore largement insaisissable dans la forme, mais déjà contraint de slalomer entre les ambiguïtés de ses liens avec la France.          L’ambition, pour commencer. A la veille des rencontres de Montpellier, l’historien et philosophe camerounais Achille Mbembe avait remis un rapport de 140 pages au chef de l’Etat français, un état des lieux élaboré à partir d’une soixantaine de débats animés dans douze pays africains. Il y formulait treize propositions, au premier rang desquelles la création d’un « fonds d’innovation pour la démocratie » destiné à « accompagner la montée en compétences des acteurs des sociétés civiles africaines ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Achille Mbembe, philosophe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »                 Dans son rapport, le philosophe soulignait « la nécessité de mettre en place une nouvelle génération d’institutions et de dispositifs susceptibles d’encourager des modes d’interaction plus participatifs, plus inclusifs et plus égalitaires ». Comme il l’a récemment écrit dans Le Monde, M. Mbembe veut également « réarmer » le continent sur le plan intellectuel, artistique et culturel, afin de lutter contre le recul de la démocratie.          Organisation de droit sud-africain hébergée sur le campus de l’université du Witwatersrand, à Johannesburg, où M. Mbembe est professeur, la Fondation de l’innovation pour la démocratie souhaite ainsi développer un nouveau mode de coopération, sous la forme d’un partenariat flexible associant la recherche à l’accompagnement d’initiatives de terrain.          « Droit à l’expérimentation »          Concrètement, M. Mbembe, missionné en avril par M. Macron, a constitué un comité de préfiguration de la fondation composé de douze membres, épaulés par une cinquantaine de partenaires mêlant acteurs associatifs, entrepreneurs et représentants de la diplomatie française. Ensemble, ils ont déjà acté la création de quatre campus régionaux destinés à « ancrer l’action dans les réalités locales nationales très concrètes », a détaillé M. Mbembe au cours d’une présentation accompagnant le lancement de la fondation.        Il vous reste 60.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/11/de-plus-en-plus-contestee-en-afrique-la-france-promeut-une-fondation-pour-soutenir-la-democratie_6145330_3212.html"},"headline":"De plus en plus contest\u00e9e en Afrique, la France promeut une fondation pour soutenir la d\u00e9mocratie","dateCreated":"2022-10-11T13:00:22+02:00","datePublished":"2022-10-11T13:00:22+02:00","dateModified":"2022-10-11T13:15:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","S\u00e9n\u00e9gal","Cameroun","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Port\u00e9e par le philosophe camerounais Achille Mbembe, l\u2019initiative veut participer \u00e0 refonder le lien entre l\u2019Hexagone et le continent, non sans quelques ambigu\u00eft\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/213/0/6675/3337/1342/671/60/0/41d1205_1665481284731-000-32fj49u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-13">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Cet agriculteur a été tué en 2017 au Guatemala pour s’être opposé à l’implantation de deux centrales hydroélectriques qui menacent l’accès à l’eau des paysans locaux. En dépit des menaces, sa communauté poursuit son combat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                           NICOLA ZOLIN                        Planète       Guatemala         Au Guatemala, Sebastian Alonzo, militant écologiste, mort pour l’eau   Par Paloma Dupont de Dinechin ( Ixquisis (Guatemala), envoyée spéciale )   Publié aujourd’hui à 12h20, mis à jour à 18h26     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteCet agriculteur a été tué en 2017 au Guatemala pour s’être opposé à l’implantation de deux centrales hydroélectriques qui menacent l’accès à l’eau des paysans locaux. En dépit des menaces, sa communauté poursuit son combat.                Juana, 8 ans, vient de rentrer de l’école. Alors que la température avoisine les 40 degrés dans la vallée d’Ixquisis, dans le nord du Guatemala, elle prend à peine le temps d’enlever son cartable, et plonge dans le Rio Pojom, toute proche de sa maison. Juan Alonzo, 33 ans, observe sa fille : la rivière dans laquelle elle se rafraîchit est celle pour laquelle son propre père, Sebastian, est mort cinq ans plus tôt. « Avec mon père, on ne ratait pas une seule manifestation pour défendre nos rivières, nos montagnes. En tant qu’indigènes, c’était un devoir pour nous », témoigne Juan, qui retrace le combat de son père, tué dans une manifestation contre l’implantation des deux centrales hydroélectriques dans la vallée, le 17 janvier 2017.                              Le Rio Pojom devait être détourné par la société Energia y Renovacion pour implanter sur place des centrales hydroélectriques. Ici à Yulchen Frontera, le 7 mai 2022.  NICOLA ZOLIN                                   Juan Alonzo, chez lui, à Ixquisis (Guatemala), avec deux de ses filles, le 29 avril 2022. Son père, Sebastian Alonzo, a été assassiné à l’âge de 68 ans lors d’une manifestation contre les projets de centrales hydrauliques dans la région.  NICOLA ZOLIN               A Yulchen Frontera, l’un des huit villages d’Ixquisis, personne n’a oublié la mort violente de l’agriculteur de 68 ans. Juan et son père étaient engagés pour la protection de leurs ressources naturelles. Cette famille vit de la culture du café et de la cardamome. Juan raconte qu’avec son père, ils partaient avant que le soleil se lève pour défricher leurs champs, pour ne revenir que de longues heures plus tard.          Trois cours d’eau irriguent la vallée : le Rio Negro avec ses eaux sombres, le Rio Pojom apprécié des enfants pour ses eaux calmes, le Rio Yolhuitz, large et puissant. Un potentiel hydrique convoité depuis 2012 par la société Promoción de Desarrollo Hidrico (aujourd’hui Energia y Renovacion), qui souhaite implanter sur place des centrales hydroélectriques. A son arrivée, l’entreprise reçoit un accueil plutôt favorable. Dans cette région privée d’électricité, les habitants, des Indiens des ethnies Chuj et Kanjobal pour l’essentiel, émigrent massivement vers les Etats-Unis.          « Vous allez nous laisser sans rien ? »          Construction d’écoles, centres de santé, infrastructures… la société promet d’améliorer les conditions de vie de la communauté locale. Sebastian, lui, reste méfiant. Lorsque les travaux débutent en 2013, il va à la rencontre des ouvriers qui s’affairent près du Rio Pojom, et leur demande ce qu’ils prévoient de faire. L’un d’entre eux lui révèle qu’ils construisent un tunnel pour dévier la rivière. « Mais vous allez nous laisser sans rien ? », réagit alors Sebastian.          Comme tous les anciens, Sebastian est respecté. Sa voix compte double dans les assemblées communautaires où sont prises les décisions importantes. Quand Juan et son père comprennent que la rivière qui irrigue les terres de Yulchen Frontera est menacée par le projet hydroélectrique de Energia y Renovacion, ils décident de s’y opposer. Leurs cultures sont exigeantes en eau. La vie de leur famille en dépend.        Il vous reste 82.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/11/au-guatemala-sebastian-alonzo-mort-pour-l-eau_6145327_3244.html"},"headline":"Au Guatemala, Sebastian Alonzo, militant \u00e9cologiste, mort pour l\u2019eau","dateCreated":"2022-10-11T12:20:29+02:00","datePublished":"2022-10-11T12:20:29+02:00","dateModified":"2022-10-11T18:26:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Guatemala"],"keywords":["Ressources naturelles","International","Am\u00e9riques","Guatemala","Plan\u00e8te"],"description":"Cet agriculteur a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en\u00a02017 au Guatemala pour s\u2019\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019implantation de deux centrales hydro\u00e9lectriques qui menacent l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau des paysans locaux. En d\u00e9pit des menaces, sa communaut\u00e9 poursuit son combat.","author":[{"@type":"Person","name":"Paloma Dupont de Dinechin","description":" Ixquisis (Guatemala), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/380/0/4560/2280/1342/671/60/0/449af32_1664911625046-guateixquisis030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guatemala","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guatemala/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-14">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Sebastian Alonzo est mort en 2017 lors d’une manifestation contre des projets de centrales hydroélectriques de la société Energia y Renovacion dans le nord du pays. Les manifestants accusent notamment la police de ne pas lui avoir porté secours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Guatemala             Au Guatemala, une enquête de police sur le meurtre d’un militant écologiste bâclée      Sebastian Alonzo est mort en 2017 lors d’une manifestation contre des projets de centrales hydroélectriques de la société Energia y Renovacion dans le nord du pays. Les manifestants accusent notamment la police de ne pas lui avoir porté secours.          Par Paloma Dupont de Dinechin(Ixquisis (Guatemala), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 12h19, mis à jour à 13h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        M. Perez, policier à Ixquisis (Guatemala), le 10 mai 2022.  NICOLA ZOLIN                 Dans la vallée d’Ixquisis, la rupture est consommée avec la police locale. « S’il vous plaît, que la PNC [police nationale civile] se retire », peut-on lire sur des panneaux plantés le long du chemin qui mène à la caserne de police. La police se trouvait à moins d’un kilomètre du lieu de la manifestation au cours de laquelle est mort le militant écologiste Sebastian Alonzo en janvier 2017. Les manifestants accusent celle-ci, notamment, de ne pas lui avoir porté secours.            « J’ai vu des voitures de police à moins de 200 mètres de la manifestation qui ne sont pas intervenus, les coups de feu semblent avoir été tirés avec la complicité de la police », relate Francisco Simon, un journaliste originaire de la région, affilié au journal Prensa Comunitaria. Selon les rapports officiels, les policiers ne sont intervenus que pour faire les constats de rigueur sur le cadavre : « Célibataire, sans instruction, teint foncé, yeux marron, sourcils peu touffus, nez aquilin, lèvres fines, cheveux poivre et sel, moustache rasée, taille environ 1,65 mètre. »            La caserne dans les locaux de l’entreprise            Installée au sein même d’Energia y Renovacion, l’entreprise qui projette d’installer deux centrales hydroélectriques dans la vallée, la caserne de police est perçue par la population locale comme un prolongement de cette société. Au moment des faits, l’opérateur s’appuyait sur douze agents de sécurité mis à disposition par la société Asteriscos Inversiones et de huit agents de G4S Secure Solutions, tous dotés d’un permis de port d’armes. Pourtant, d’après la direction de ces deux agences de sécurité, aucun personnel ne se trouvait sur place lorsque les coups de feu ont été tirés, le 17 janvier 2017.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Guatemala, Sebastian Alonzo, militant écologiste, mort pour l’eau                   Juan Alfonso de Leon, directeur des travaux du projet électrique d’Energia y Renovacion, était présent le jour des faits. « Un groupe d’opposition soutenu par des personnes extérieures à la communauté a mené une action qui était loin d’être pacifique, assure-t-il. Ils sont allés là où se trouvent les machines et ont commencé à les brûler, puis à attaquer la police. Leur but était que nous partions. » Aujourd’hui encore, sur un kilomètre, des tracteurs calcinés, des matériaux métalliques et des tuyaux inutilisables jonchent les bas-côtés de la route, témoignent de la violence des heurts.                 Selon M. Alfonso de Leon, les agents de sécurité ne sont pas à l’origine des coups de feu qui ont mortellement touché Sebastian Alonzo. « De toute façon pour eux [les manifestants], tout est de la responsabilité de l’entreprise. S’il pleut ou il ne pleut pas, c’est de la faute de l’entreprise. c’est aux autorités de déterminer ce qu’il s’est passé ce jour-là. » A l’heure actuelle, excepté quelques auditions de témoins, la police n’a mené aucune enquête fouillée sur ces faits.                 Paloma Dupont de Dinechin(Ixquisis (Guatemala), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/11/au-guatemala-une-enquete-de-police-baclee-sur-le-meurtre-d-un-militant-ecologiste_6145326_3244.html"},"headline":"Au Guatemala, une enqu\u00eate de\u00a0police sur le\u00a0meurtre d\u2019un militant \u00e9cologiste b\u00e2cl\u00e9e","dateCreated":"2022-10-11T12:19:53+02:00","datePublished":"2022-10-11T12:19:53+02:00","dateModified":"2022-10-11T13:27:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Guatemala"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Am\u00e9riques","Guatemala"],"description":"Sebastian Alonzo est mort en\u00a02017 lors d\u2019une manifestation contre des projets de centrales hydro\u00e9lectriques de la soci\u00e9t\u00e9 Energia y Renovacion dans le nord du pays. Les manifestants accusent notamment la police de ne pas lui avoir port\u00e9 secours.","author":[{"@type":"Person","name":"Paloma Dupont de Dinechin","description":"Ixquisis (Guatemala), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/4560/2280/1342/671/60/0/391191d_1664915943535-guateixquisis075.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guatemala","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/guatemala/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-15">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les Etats-Unis mènent depuis deux ans une médiation entre les deux voisins, officiellement en état de guerre, pour parvenir à cet accord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Proche-Orient             Israël et le Liban concluent un accord « historique » sur leur frontière maritime      Les Etats-Unis mènent depuis deux ans une médiation entre les deux voisins, officiellement en état de guerre, pour parvenir à cet accord.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h03, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après l’annonce par Israël d’un accord entre les deux pays sur la délimitation de leur frontière maritime, le Liban a demandé, mardi 11 octobre, au groupe français TotalEnergies d’entamer « immédiatement » le forage d’exploration dans ses eaux. La recherche d’hydrocarbures au Liban était au point mort depuis 2020 en raison du litige avec Israël autour de gisements offshore.            Le premier ministre, Najib Mikati, « a demandé aux représentants de TotalEnergies de prendre immédiatement les mesures opérationnelles pour le forage d’exploration dans les eaux libanaises », a annoncé un communiqué de son bureau. M. Mikati a formulé sa demande lors d’une réunion avec une délégation de TotalEnergies, qui a reçu une licence d’exploitation en 2018.            Après d’intenses négociations sous l’égide des Etats-Unis, Israël a annoncé mardi avoir conclu un accord « historique » avec le Liban pour délimiter leur frontière maritime et lever des obstacles-clés à l’exploitation de gisements gaziers en Méditerranée orientale.            L’annonce officielle encore attendue            Le Liban, en plein effondrement économique, a affirmé de son côté être satisfait de l’accord, mais doit encore annoncer officiellement l’accepter. M. Mikati a dit espérer une approbation rapide, ce qui ouvrirait la voie à « l’exploration de gisements de gaz dans les eaux libanaises ». « Les questions d’ordre logistique requièrent du temps, mais les travaux commenceront immédiatement », a déclaré pour sa part le ministre de l’énergie, Walid Fayad, qui assistait à la réunion.                 TotalEnergies fait partie d’un consortium de géants de l’énergie qui ont obtenu, en 2018, une licence pour explorer du gaz dans deux des dix blocs offshore du Liban, connus sous le nom de bloc 4 et bloc 9. Un puits foré dans le bloc 4, au large du centre du Liban en 2020, n’a révélé que des traces de gaz mais aucun réservoir commercialement viable.            Le bloc 9, près de la frontière avec Israël contient le vaste champ de Cana, où TotalEnergies sera en charge du forage. Mais comme une partie de ce gisement dépasse la future ligne de démarcation, l’Etat hébreu toucherait une part des futurs revenus de l’exploitation gazière de Cana par TotalEnergies, selon des sources israéliennes.            Le négociateur libanais et vice-président du Parlement, Elias Bou Saab, a cependant assuré qu’il y avait eu « un accord entre Total et les Israéliens » en vertu duquel ces derniers pourraient « recevoir des compensations » du géant énergétique et non du Liban.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et le Liban, l’enjeu de la frontière maritime                   « Toutes nos demandes ont été acceptées »            Les deux pays avaient signifié au début d’octobre leur satisfaction à un projet d’accord du médiateur américain Amos Hochstein. Mais jeudi, Israël avait affirmé son refus d’une série d’amendements libanais au projet d’accord, ce qui avait douché les espoirs. Les négociations en coulisse se sont poursuivies ces derniers jours et Israël a expliqué mardi avoir reçu une réponse favorable à ses préoccupations sur les demandes d’amendements libanais.                « Cet accord historique va renforcer la sécurité d’Israël, injecter des milliards [d’euros] dans l’économie israélienne et assurer la stabilité de notre frontière nord [avec le Liban] », a déclaré le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, précisant qu’une réunion de son cabinet de sécurité était prévue mercredi sur cet « accord conclu » à l’issue d’une médiation américaine.            « Toutes nos demandes ont été acceptées », avait déclaré plus tôt Eyal Hulata, conseiller à la sécurité nationale du premier ministre. A Beyrouth, la présidence libanaise a déclaré que la version finale de la proposition était « satisfaisante » pour le Liban. « Elle répond aux demandes du Liban et préserve son droit à ses richesses naturelles », a-t-elle ajouté, espérant que l’accord serait « annoncé au plus tôt ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Liban espère pouvoir importer du gaz après un accord régional                   Nétanyahou opposé au projet            Cette annonce survient à vingt jours de la fin du mandat du président libanais, Michel Aoun, qui expire le 31 octobre. En Israël, des législatives doivent se tenir le 1er novembre, les cinquièmes en trois ans et demi, qui pourraient consacrer le retour au pouvoir de Benyamin Nétanyahou avec ses alliés des partis ultraorthodoxes et de l’extrême droite.                La semaine dernière, cet ancien premier ministre avait critiqué ce projet, accusant M. Lapid de « donner » au Liban un « territoire souverain d’Israël », de « capituler » face au Hezbollah libanais et menaçant de ne pas respecter l’accord en cas de retour aux affaires.            « Le Hezbollah, qui fait partie du Parlement libanais, est conscient de la situation économique catastrophique du Liban et il a un intérêt à ce que le Liban puisse exploiter du gaz », a commenté mardi le ministre de la sécurité publique israélien, Omer Bar-Lev.            Mardi, des responsables israéliens ont précisé que l’accord allait être présenté au Parlement, sans fournir de date précise. Selon des informations de presse et des responsables, le texte prévoit que le gisement offshore de Karish soit sous contrôle d’Israël et que les réserves de Cana, situées plus au nord-est, soient octroyées au Liban.            Doper ses livraisons de gaz            Dans un contexte où l’Union européenne cherche à diversifier ses approvisionnements en gaz en raison de l’invasion russe de l’Ukraine, Israël mise sur le gisement de Karish, prêt à entrer en production, pour doper ses livraisons de gaz au Vieux Continent.                Or, dimanche, la société Energean, mandatée pour exploiter ce gisement, a annoncé le début de tests pour raccorder au territoire israélien sa plate-forme gazière offshore, étape-clé pour le début de la production.            En juillet, le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, avait évoqué ce dossier avec le président français, Emmanuel Macron, espérant voir Paris user de son influence pour faciliter un accord avec Beyrouth, d’autant que le français Total est pressenti pour explorer le gisement de Cana. Mais, contrairement à Karish, ce gisement est encore loin de pouvoir être activé et doit faire l’objet de plus de prospection pour en déterminer les ressources gazières récupérables.            Dans ce cadre, le directeur Moyen-Orient et Afrique du Nord de la branche exploration-production de TotalEnergies, Laurent Vivier, est arrivé mardi au Liban, d’après l’agence de presse officielle libanaise ANI.                             Lire aussi l’archive (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Israël et le Liban prêts à négocier la délimitation de leurs frontières                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 12 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Au service de l’Etat  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/israel-et-le-liban-concluent-un-accord-historique-sur-leur-frontiere-maritime_6145323_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl et le Liban concluent un accord \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb sur leur fronti\u00e8re maritime","dateCreated":"2022-10-11T12:03:56+02:00","datePublished":"2022-10-11T12:03:56+02:00","dateModified":"2022-10-11T16:12:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Liban","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Les Etats-Unis m\u00e8nent depuis deux\u00a0ans une m\u00e9diation entre les deux voisins, officiellement en \u00e9tat de guerre, pour parvenir \u00e0 cet accord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/09/89/0/2844/1422/1342/671/60/0/3fa604a_5412066-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/11/19-16">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le vote intervient alors que certains pays, notamment en Afrique et au Proche-Orient, expriment une « fatigue » sur le dossier ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Divisés, les pays de l’ONU vont se prononcer sur l’illégalité des annexions russes      Le vote intervient alors que certains pays, notamment en Afrique et au Proche-Orient, expriment une « fatigue » sur le dossier ukrainien.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 14h49    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ambassadeur ukrainien Sergiy Kyslytsya, à l’ONU, à New-York, le 10 octobre 2022.  ANDREA RENAULT / AFP               Les débats sur la condamnation de l’annexion de régions ukrainiennes par la Russie ont commencé lundi 10 octobre à l’ONU dans une ambiance d’autant plus tendue que Moscou venait de frapper, quelques heures plus tôt, plusieurs villes ukrainiennes, dont Kiev.          L’ampleur des attaques, qui a choqué nombre de capitales, a, sans surprise, suscité une passe d’armes entre les deux pays. « La Russie a encore une fois prouvé qu’elle était un Etat terroriste que l’on doit dissuader de la plus forte des manières », a déclaré l’ambassadeur ukrainien Sergiy Kyslytsya. Son homologue russe, Vassily Nebenzia, a immédiatement rétorqué que l’Ukraine était « la plus scandaleuse des organisations terroristes », deux jours après l’explosion qui a endommagé le pont de Crimée.          De « prétendus référendums »          Avant-même ces bombardements, la question des référendums d’annexion des quatre régions ukrainiennes de Donetsk, Louhansk, Zaporijia et Kherson a été programmée à l’Assemblée générale, après que la Russie a bloqué de son veto une résolution similaire au Conseil de sécurité, vendredi 30 septembre. La résolution condamne les annexions « illégales » des régions ukrainiennes après de « prétendus référendums », met en avant leur absence de validité et appelle les pays à ne pas reconnaître ces annexions.          Ce texte, qui devrait être présenté aux 193 Etats membres pour un vote à l’issue des débats, si possible dès mercredi, poursuit un double objectif : graver dans le marbre l’illégalité des référendums lancés par Moscou au regard du droit international ; et permettre d’évaluer le degré d’isolement actuel de la Russie, alors que certains soutiens à l’Ukraine et à ses alliés occidentaux paraissent s’éroder.                           Lire aussi :  Les « référendums » d’annexion en Ukraine, fantoches aux yeux de Kiev et ses alliés, mais stratégiques pour Vladimir Poutine                 Les parrains du texte, l’Union européenne et l’Ukraine, espèrent rassembler entre 100 et 141 voix pour prouver que la communauté internationale penche encore massivement du côté de l’Ukraine – 100 Etats membres avaient condamné à l’ONU l’annexion de la Crimée en 2014, et 141 pays ont condamné l’attaque russe contre l’Ukraine le 2 mars. « Mais cela va être serré », reconnaît l’un des diplomates chargés de mobiliser les soutiens.          « La Charte de l’ONU est claire, l’Assemblée générale a été claire, le secrétaire général a été clair : l’agression est illégale, a affirmé le président de l’Assemblée, le Hongrois Csaba Korosi. Envahir un voisin est illégal. » Cette rupture de réserve traditionnelle due à sa fonction lui a d’ailleurs valu une remontrance de l’ambassadeur russe.          Une guerre « surtout européenne »        Il vous reste 35.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/divises-les-pays-de-l-onu-vont-se-prononcer-sur-l-illegalite-des-annexions-russes_6145313_3210.html"},"headline":"Divis\u00e9s, les pays de l\u2019ONU vont se prononcer sur l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 des annexions russes","dateCreated":"2022-10-11T11:15:03+02:00","datePublished":"2022-10-11T11:15:03+02:00","dateModified":"2022-10-11T14:49:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le vote intervient alors que certains pays, notamment en Afrique et au Proche-Orient, expriment une \u00ab\u00a0fatigue\u00a0\u00bb sur le dossier ukrainien.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/10/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/bafc81e_5424474-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-17">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Pyongyang a fait savoir que ses récents tirs de missiles balistiques s’inscrivaient dans le cadre de « simulations nucléaires tactiques ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Corée du Nord             Tirs de missiles, exercices militaires massifs et dialogue au point mort : la péninsule coréenne soumise à de fortes tensions      Pyongyang a fait savoir que ses récents tirs de missiles balistiques s’inscrivaient dans le cadre de « simulations nucléaires tactiques ».          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un test de missile réalisé par la Corée du Nord, d’après une image fournie par l’agence officielle nord-coréenne KCNA.  AP               La péninsule coréenne et l’Asie du Nord-Est font face « à une réalité sécuritaire grave ». Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, s’est inquiété lundi 10 octobre de la dégradation de la situation régionale, quelques heures après l’annonce, par la Corée du Nord, que ses récents tirs de missiles balistiques s’inscrivaient dans le cadre de « simulations nucléaires tactiques ». Pyongyang a procédé a des tirs d’artillerie les 6 et 8 octobre, ainsi qu’à des exercices aériens mobilisant 150 avions. « Une première historique », selon l’agence officielle nord-coréenne KCNA.          Ces précisions ont été révélées par KCNA le jour du soixante-dix-septième anniversaire de la fondation du Parti du travail, au pouvoir en Corée du Nord. Elles s’accompagnaient d’un rejet de tout dialogue formulé par le dirigeant Kim Jong-un : « Nous n’avons rien à discuter avec l’ennemi et nous ne ressentons aucune nécessité d’entamer un dialogue. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Japon, les cafouillages du système d’alerte aux missiles au cœur d’un débat politique                 De quoi maintenir les tensions, car, face aux « provocations » du Nord, le Sud reste décidé à apporter une « réponse déterminée ». M. Yoon promeut la fermeté envers Pyongyang depuis son arrivée au pouvoir en mai. Les tirs nord-coréens de la fin septembre ont coïncidé avec la visite, à Séoul, de la vice-présidente américaine, Kamala Harris, et avec des manœuvres navales menées pour la première fois depuis 2017 par les Américains, les Sud-Coréens et les Japonais. Le porte-avions nucléaire Ronald-Reagan était engagé dans ces exercices, que Pyongyang considère comme une préparation de l’invasion de son territoire.          L’inquiétude gagne la Chine          Le tir, le 4 octobre, d’un missile à moyenne portée (IRBM) passé au-dessus du Japon a convaincu Américains et Sud-Coréens de lancer eux-mêmes des missiles pour « démontrer [leurs] propres capacités », selon le porte-parole du Conseil américain de sécurité nationale, John Kirby. L’escalade s’est poursuivie avec de nouveaux exercices navals entre Américains, Sud-Coréens et Japonais. Le 8, Séoul a pour la première fois engagé des F-35A en réaction aux exercices aériens du Nord.          Sur le plan diplomatique, M. Yoon a réactivé le groupe élargi de consultation et de stratégie de dissuasion (EDSCG). Mis en sommeil en janvier 2018 par son prédécesseur, Moon Jae-in, dans le cadre de sa politique de rapprochement avec le Nord, cet EDSCG réunit diplomates et responsables de la défense des Etats-Unis et de la Corée du Sud, pour discuter du renforcement de la dissuasion. En parallèle, les Sud-Coréens aimeraient réactiver l’accord de partage de renseignements avec le Japon.        Il vous reste 19.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/tirs-de-missiles-exercices-militaires-massifs-et-dialogue-au-point-mort-la-peninsule-coreenne-soumise-a-de-fortes-tensions_6145311_3210.html"},"headline":"Tirs de missiles, exercices militaires massifs et dialogue au point mort\u00a0: la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne soumise \u00e0 de fortes tensions","dateCreated":"2022-10-11T11:12:47+02:00","datePublished":"2022-10-11T11:12:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Pyongyang a fait savoir que ses r\u00e9cents tirs de missiles balistiques s\u2019inscrivaient dans le cadre de \u00ab\u00a0simulations nucl\u00e9aires tactiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/318/0/6000/3000/1342/671/60/0/33b330d_77405a3a2f18444d99a047016a4a9677-77405a3a2f18444d99a047016a4a9677-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-18">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ En réponse à l’explosion survenue deux jours plus tôt sur le pont de Crimée, plus de 150 missiles russes, selon Moscou, ont été tirés sur tout le territoire ukrainien, visant des infrastructures, mais aussi des centres-villes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             En frappant massivement les villes ukrainiennes, le Kremlin fait la promotion d’une opération punitive      En réponse à l’explosion survenue deux jours plus tôt sur le pont de Crimée, plus de 150 missiles russes, selon Moscou, ont été tirés sur tout le territoire ukrainien, visant des infrastructures, mais aussi des centres-villes.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 14h48    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  INFOGRAPHIE LE MONDE               Près de huit mois après son déclenchement, « l’opération militaire spéciale » lancée par Vladimir Poutine le 24 février est en train, une nouvelle fois, de changer de nature. En frappant massivement les villes ukrainiennes situées loin du front, Moscou assume ainsi une nouvelle escalade sur le terrain – qui fait suite à la surenchère qu’a constituée l’annexion de quatre régions ukrainiennes, à la fin de septembre, et aux multiples revers subis sur le terrain par les forces russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs                 Signe le plus évident de ce tournant : les missiles qui se sont abattus sur le centre-ville de Kiev, épargné depuis plusieurs mois. En tout, selon les autorités russes, plus de 150 missiles ont été tirés, lundi 10 octobre, sur tout le territoire ukrainien. Des drones ont également été utilisés. Des infrastructures énergétiques ou de communication, mais aussi une aire de jeux pour enfants et des voitures ont été atteintes. Au moins douze personnes ont été tuées et quatre-vingts autres blessées, selon Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine                 Certes, les grandes villes ukrainiennes avaient déjà été la cible de bombardements massifs, dans les premiers temps de l’invasion russe. Le vocabulaire employé, lundi, par le ministère de la défense russe et par Vladimir Poutine rappelait ainsi des formulations connues – il est toujours question de « missiles de haute précision », d’attaques visant « le régime de Kiev » et non la population…          La fin du mythe de la « retenue » russe          Pour autant, le caractère punitif, voire vengeur, de cette dernière campagne de bombardements est évident, deux jours après l’attaque attribuée par Moscou à un camion piégé qui a endommagé le pont de Crimée. Vladimir Poutine l’a à peine dissimulé, lors de son intervention devant son conseil de sécurité, lundi. Après avoir accusé Kiev de « terrorisme atomique » ou évoqué des tentatives de sabotage inconnues sur le gazoduc Turkish Stream, le président russe a estimé que « le régime de Kiev se met de cette façon au même niveau que les groupes terroristes les plus répugnants de la planète ».  « Laisser cela sans réponse est impossible », a-t-il conclu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Kiev, le moral inaltérable des habitants soumis à un déluge de feu                 Autre signe parlant, ce missile lâché sur le pont de verre qui court sur la colline Saint-Vladimir, dans le centre de Kiev. Sans même parler de sa valeur militaire inexistante, l’édifice, utilisé par les touristes, ne joue pas le moindre rôle dans le fonctionnement de la capitale ukrainienne. Pont de Crimée contre passerelle piétonne, le message est clair.          Une telle opération, surtout si elle était appelée à se renouveler, marque un changement de tactique : la « retenue » dont prétend avoir fait preuve Moscou jusqu’à présent – les « états d’âme chevaleresques », selon le journaliste propagandiste Alexander Kots – est un mythe qui n’aura vécu que quelques jours, à la fin de février. La destruction de Marioupol ou celle de Sievierodonetsk, entre autres exemples, en sont des rappels.        Il vous reste 47.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/en-frappant-massivement-les-villes-ukrainiennes-le-kremlin-fait-la-promotion-d-une-operation-punitive_6145310_3210.html"},"headline":"En frappant massivement les villes ukrainiennes, le\u00a0Kremlin fait la\u00a0promotion d\u2019une op\u00e9ration punitive","dateCreated":"2022-10-11T11:02:04+02:00","datePublished":"2022-10-11T11:02:04+02:00","dateModified":"2022-10-11T14:48:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019explosion survenue deux jours plus t\u00f4t sur le pont de Crim\u00e9e, plus de 150\u00a0missiles russes, selon Moscou, ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s sur tout le territoire ukrainien, visant des infrastructures, mais aussi des centres-villes.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/335/0/4000/2000/1342/671/60/0/2fe8e3f_1665474603845-bombardement-zaporijia-28.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-19">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les attaques de début de semaine sur les villes ukrainiennes ont surpris par leur ampleur, et posent la question de savoir si Poutine pourra mener d’autres opérations du même type.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les stocks de missiles de la Russie en question, après les bombardements massifs en Ukraine      Les attaques de début de semaine sur les villes ukrainiennes ont surpris par leur ampleur, et posent la question de savoir si Poutine pourra mener d’autres opérations du même type.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 16h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  INFOGRAPHIE LE MONDE               Vladimir Poutine a lui-même évoqué des « frappes massives ». Lundi 10 octobre, la Russie a lancé 84 missiles et 24 drones suicides sur l’Ukraine, selon un décompte établi par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Au total, 23 villes ont été touchées, parmi lesquelles Lviv, Kharkiv, Odessa, Dnipro ou encore Zaporijia. Plusieurs cités, situées dans l’ouest du pays, loin des combats, n’avaient pas connu un tel déluge depuis le début du conflit. La capitale, Kiev, où plusieurs projectiles se sont abattus, n’avait plus été visée depuis le 26 juin. A titre de comparaison, la Russie avait tiré 168 missiles, le 24 février, lors du déclenchement de son attaque sur l’Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Zelensky prévient que Poutine « a encore les moyens d’une escalade » après deux jours de bombardements russes massifs                 Selon le ministère de la défense ukrainien, l’essentiel de ces frappes a été mené avec des missiles de croisière ou balistiques, lancés depuis le territoire russe et la Crimée annexée ou par des avions bombardiers. Plusieurs projectiles ont aussi été tirés depuis la mer Noire, à partir de bâtiments russes opérant loin des côtes. Trois d’entre eux auraient survolé la Moldavie avant de s’abattre en Ukraine. L’ambassadeur russe à Chisinau a été convoqué pour s’expliquer sur cette violation de l’espace aérien moldave, a annoncé le ministère des affaires étrangères de Moldavie.          De nombreux drones iraniens ont également été engagés par la Russie dans l’opération. Les villes d’Odessa, de Dnipro et de Kiev auraient notamment été prises pour cible par des Shahed-136, des munitions rôdeuses dont le rayon d’action est estimé à 2 500 kilomètres. « L’ennemi a utilisé des drones (…) depuis le territoire de la Biélorussie et de la Crimée temporairement occupée », a assuré l’armée ukrainienne sur Facebook. Guidé par GPS, le Shahed-136 évolue à basse altitude et à faible vitesse, ce qui le rend difficile à intercepter.          « Stocks russes sous-estimés »                         A Dnipro (Ukraine), après un bombardement de l’armée russe, le 10 octobre 2022.  LEO CORREA / AP               Si une riposte russe était attendue après l’attaque du pont de Kertch, cette vague de missiles interpelle par son ampleur. En 2019, les chercheurs de l’institut suédois FOI, dont les études décennales sur l’armée russe font référence, estimaient à quelque 1 300 unités le stock de missiles balistiques et de croisière modernes (Iskander, Totchka-U, Kh-101, Kh-555, Kalibr, etc.) de Moscou. Or, les Russes en auraient tiré près de 3 000 sur l’Ukraine depuis février. « Les stocks russes ont été manifestement sous-estimés », estime Vincent Tourret, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique, même si la prise en compte de tirs de roquettes (Grad, Smerch, etc.) peut fausser en partie les chiffres.        Il vous reste 61.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/11/guerre-en-ukraine-apres-les-frappes-massives-les-stocks-de-missiles-russes-en-question_6145309_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les stocks de missiles de la Russie en question, apr\u00e8s les bombardements massifs en Ukraine","dateCreated":"2022-10-11T11:01:18+02:00","datePublished":"2022-10-11T11:01:18+02:00","dateModified":"2022-10-11T16:54:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Les attaques de d\u00e9but de semaine sur les villes ukrainiennes ont surpris par leur ampleur, et posent la question de savoir si Poutine pourra mener d\u2019autres op\u00e9rations du m\u00eame type.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/11/495/0/2101/1050/1342/671/60/0/752efdb_1665484038062-ukr-4122-infrastructure-strategique-web-700px.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/11/19-20">
<filnamedate="20221011"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221011"><AAMMJJHH="2022101119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Dans l’archipel, depuis quarante ans, chaque coup de froid économique s’accompagne d’un nouveau plan de relance. Ce « quoi qu’il en coûte » aurait dû ruiner le pays, mais celui-ci s’en sort grâce à une botte secrète : la détention de la dette par les ménages nippons, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Crise énergétique    #metoo    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Coupe du monde 2022    Midterms 2022    Climat    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le gouvernement annonce la « réquisition des personnels indispensables au fonctionnement des dépôts » de Esso-ExxonMobil                   Économie  Article réservé à nos abonnés Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images de l’importante explosion du pont de Crimée                   International En Iran, les manifestants crient leur colère mais se protègent des représailles du régime                   International En vidéo : quatre villes en Ukraine, dont Kiev et Lviv, bombardées par l’armée russe                   Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial ZFE pour les véhicules les plus polluants, de forts risques d’injustices                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Les Démocrates de Suède, un parti nationaliste aux racines fascistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La prospérité engrangée depuis la chute du mur de Berlin est-elle définitivement remise en question ? »   Arnaud Leparmentier New York, correspondant                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Que manque-t-il au pays de Pasteur pour arriver en tête de la révolution biotech ? »   Olivier Rolland Directeur exécutif du démonstrateur Toulouse White Biotechnology/TWB                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Cinéma : « Un personnage, c’est une mort en soi »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Virginie Grimaldi, l’autrice la plus lue de France, passe chez Flammarion                   Culture « 39-45, les résistantes allemandes », sur Histoire TV : des femmes engagées contre le nazisme                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Je ne fais pas la guerre aux hommes, je veux mettre fin à la guerre qu’ils nous mènent » : Marie Docher, la chevaleresse de la photographie                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Chamonix, un événement, cinq possibilités                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Asantii, l’Afrique en mode collectif                   Le Goût du Monde La guerre du Vietnam, laboratoire de la malbouffe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : à la campagne, joies et acrobaties de l’école à classe unique   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Pertes et profits         « Au Japon, la mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise »   Chronique            Philippe Escande        Dans l’archipel, depuis quarante ans, chaque coup de froid économique s’accompagne d’un nouveau plan de relance. Ce « quoi qu’il en coûte » aurait dû ruiner le pays, mais celui-ci s’en sort grâce à une botte secrète : la détention de la dette par les ménages nippons, note Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Autres lieux, autres mœurs. Alors que les opérateurs français de raffinerie, dont le salaire moyen dépasse allégrement 3 000 euros, se battent – avec de bonnes chances de gagner – pour une augmentation substantielle, en réponse à la hausse des prix, à l’autre bout du monde, il est hors de question d’y penser. Au Japon, pas de débat sur les superprofits et une inflation très modérée. Elle devrait atteindre 3 % en 2022, un record depuis quarante ans, et rebaisser à 2 % en 2023, selon les estimations de la Banque du Japon. Car, curieusement, dans ce pays, même quand les prix augmentent, les salaires ne bougent pas.          Dans un entretien au Financial Times, mardi 11 octobre, le premier ministre, Fumio Kishida, supplie à nouveau les entreprises d’augmenter leurs employés, et il espère que la conjoncture l’y aidera. « En passant les hausses de prix, nous espérons que les entreprises auront la latitude d’augmenter les salaires », explique-t-il. Et d’ajouter, en bon émule de Ford ou de Keynes : « Dans le passé, les salaires étaient vus comme un facteur de coût, mais si l’on voit plus loin, les entreprises ont besoin d’investir dans leurs salariés, pour la croissance de l’économie et de leurs affaires. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’économie japonaise retrouve son niveau d’avant la pandémie, mais pourrait de nouveau ralentir                 Pour l’heure, il n’est pas entendu. Les grandes entreprises ont la tête – et surtout leurs affaires – ailleurs, très loin du Japon, et les petites et moyennes entreprises (PME), qui emploient 70 % des salariés, ne peuvent augmenter leurs prix faute de consommation. Elles absorbent les hausses actuelles des coûts de l’énergie et des matières premières, ce qui réduit leurs marges et les empêche de faire un geste en faveur de leur personnel.          C’est tout le mystère japonais. La mécanique infernale de l’inflation, qui voit prix et salaires s’envoler de concert, ne semble pas avoir de prise là-bas. La banque centrale elle-même n’y croit pas et maintient, seule au monde, sa politique de taux négatifs, quand toutes ses homologues occidentales les remontent afin d’enrayer la progression des prix. Mieux même, à chaque coup de froid économique, le pays sort un nouveau plan de relance. Le « quoi qu’il en coûte » à échelle industrielle.          Pays fermé et mercantiliste          Cela dure depuis quarante ans. Résultat : avec une dette faramineuse, qui dépasse allègrement 7 500 milliards de dollars (7 720 milliards d’euros), soit 250 % de son produit intérieur brut, le Japon est le pays le plus endetté au monde après le Venezuela.          Toute autre nation aurait fait faillite. Cependant, la botte secrète du pays réside dans la détention de cette dette par les ménages japonais, du moins par les banques auxquelles ils ont confié leurs économies. Plus de 85 % de cette dette est purement japonaise, dont la moitié directement dans les comptes de la Banque du Japon.        Il vous reste 22.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/11/au-japon-la-mecanique-infernale-de-l-inflation-qui-voit-prix-et-salaires-s-envoler-de-concert-ne-semble-pas-avoir-de-prise_6145307_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Japon, la m\u00e9canique infernale de\u00a0l\u2019inflation, qui voit prix et\u00a0salaires s\u2019envoler de\u00a0concert, ne\u00a0semble pas avoir de\u00a0prise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-11T10:50:17+02:00","datePublished":"2022-10-11T10:50:17+02:00","dateModified":"2022-10-11T11:10:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"Dans l\u2019archipel, depuis quarante ans, chaque coup de froid \u00e9conomique s\u2019accompagne d\u2019un nouveau plan de relance. Ce \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb aurait d\u00fb ruiner le pays, mais celui-ci s\u2019en sort gr\u00e2ce \u00e0 une botte secr\u00e8te\u00a0: la d\u00e9tention de la dette par les m\u00e9nages nippons, note Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/263/0/4000/2000/1342/671/60/0/044ed6b_38f6f30cff1c434cb6f9aef25658d27d-38f6f30cff1c434cb6f9aef25658d27d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  
