<FILE-date="2022/03/31/19">

<article-nb="2022/03/31/19-1">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat russe a souligné que, en cas de refus, « les contrats en cours seront arrêtés ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Russie             Le gaz russe devra être payé en roubles dès le 1er avril, prévient Vladimir Poutine      Le chef de l’Etat russe a souligné que, en cas de refus, « les contrats en cours seront arrêtés ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h58    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Vladimir Poutine participe à une conférence de presse au Kremlin à Moscou, Russie, lundi 7 février 2022  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Le président russe, Vladimir Poutine, a annoncé, jeudi 31 mars à la télévision, que les pays hostiles à la Russie devront avoir des comptes en roubles pour régler leurs factures de gaz à partir de vendredi. Le prix du gaz reste cependant libellé dans la devise des contrats en cours, soit le plus souvent en euros ou en dollars.            Vladimir Poutine a ajouté que, en cas de refus, « les contrats en cours seront arrêtés ». Il a rappelé que cette mesure était une réponse au gel de quelque 300 milliards de dollars de réserves en devises dont la Russie disposait à l’étranger, sanction décidée par les Occidentaux en représailles à l’offensive en Ukraine. Dès lors, imposer l’achat de roubles à ses clients « renforce la souveraineté économique et financière » de la Russie, selon le président russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pièges de la dépendance européenne au gaz russe                   Moscou a publié début mars une liste de pays « inamicaux » qui comprend notamment les Etats-Unis, les membres de l’Union européenne (UE), le Royaume-Uni, le Canada, le Japon, la Suisse, Taïwan, la Corée du Sud, la Norvège et l’Australie.              M. Poutine a insisté sur le fait que le paiement en roubles n’aurait aucun effet sur les volumes ou les prix, alors que ceux-ci sont formulés dans la plupart des contrats en devises étrangères. De facto, comme l’avait expliqué le Kremlin jeudi matin, les acheteurs devront effectuer une opération de change en Russie.            « Pour celui qui reçoit le gaz russe, qui paie les livraisons, il n’y a dans les faits aucun changement. Ils acquièrent juste des roubles pour le montant en devise qui est prévu dans le contrat », a souligné Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. Il a précisé que M. Poutine et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ainsi que leurs conseillers, avaient discuté en détail du nouveau système mercredi.            Le chancelier allemand a néanmoins assuré jeudi que les paiements continueront de se faire en euros. « Il est écrit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars », a expliqué M. Scholz lors d’une conférence de presse avec son homologue autrichien, Karl Nehammer. « J’ai dit clairement au président russe que cela resterait ainsi » et que « les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront », a-t-il ajouté.            Réduire la dépendance            Le gaz russe est crucial pour l’UE, qui cherche depuis le début de l’offensive de Moscou en Ukraine à se défaire de cette dépendance. Les Vingt-Sept veulent désormais faire des achats en commun de gaz, et les États-Unis vont augmenter leurs livraisons de gaz naturel liquéfié (GNL) à l’Europe.              « Il peut y avoir une situation dans laquelle demain (…) il n’y aura plus de gaz russe » et « c’est à nous de préparer ces scénarios-là, et nous les préparons », a déclaré à Berlin le ministre français de l’économie et des finances, Bruno Le Maire, lors d’une conférence de presse avec le ministre allemand de l’économie, Robert Habeck.            Par ailleurs, la Commission européenne a mené des inspections surprises en Allemagne dans des locaux de Gazprom, qu’elle suspecte d’avoir fait monter les prix du gaz en Europe en abusant de sa position dominante.            La décision de passer à une facturation en roubles doit permettre à la Russie de soutenir sa monnaie nationale, chahutée par les sanctions, mais la privera d’une source de devises. D’ores et déjà, la Russie oblige ses exportateurs, y compris Gazprom, à convertir 80 % de leur chiffre d’affaires en roubles.              Ces mesures et un taux d’intérêt directeur à 20 % ont permis à la monnaie russe de se reprendre. Après avoir considérablement dévissé dans la foulée du début de l’offensive russe le 24 février, elle revient à des niveaux proches de ceux d’avant l’assaut.            Selon les chiffres de la Banque centrale russe, ses réserves – qui incluent encore les 300 milliards bloqués – sont passées, entre le 18 février et le 25 mars, de 643,2 à 604,4 milliards de dollars, donnant une idée du montant de son intervention pour soutenir l’économie russe depuis un mois.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Un embargo sur le gaz russe coûterait 54 euros par an à chaque Français »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/le-gaz-russe-devra-etre-paye-en-roubles-des-le-1er-avril-previent-vladimir-poutine_6120008_3210.html"},"headline":"Le gaz russe devra \u00eatre pay\u00e9 en roubles d\u00e8s le 1er\u00a0avril, pr\u00e9vient Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-03-31T17:58:10+02:00","datePublished":"2022-03-31T17:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","Europe","Russie","International"],"description":"Le chef de l\u2019Etat russe a soulign\u00e9 que, en cas de refus, \u00ab\u00a0les contrats en cours seront arr\u00eat\u00e9s\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/600/0/3600/1800/1342/671/60/0/9108f1d_187071109-macron-poutine-moscou-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-2">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Lors d’un déplacement au Maroc puis en Algérie, le secrétaire d’Etat américain a évalué l’impact de la guerre en Ukraine sur les équilibres en Afrique du Nord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En visite au Maghreb, Antony Blinken sonde la piste du gaz algérien      Lors d’un déplacement au Maroc puis en Algérie, le secrétaire d’Etat américain a évalué l’impact de la guerre en Ukraine sur les équilibres en Afrique du Nord.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le secrétaire d’État américain Antony Blinken discute avec les enfants du personnel de l’ambassade à Alger, en Algérie, le 30 mars 2022.  POOL / REUTERS               L’Algérie, une éclaircie gazière pour l’Europe ? Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a achevé, mercredi 30 mars, une visite au Maghreb – il était la veille au Maroc – au cours de laquelle il a évalué l’impact de la guerre ukrainienne sur les équilibres en Afrique du Nord, et jaugé notamment l’hypothèse d’une piste algérienne dans l’imbroglio des fournitures d’hydrocarbures à l’Europe en ces temps de crise avec Moscou. L’affaire est toutefois hautement sensible au regard de la profondeur historique de la relation algéro-russe.          Aussi, les propos tenus à l’issue de la visite de M. Blinken ont-ils été pesés au trébuchet afin de ne pas accréditer l’idée qu’Alger pourrait être le jouet d’une manœuvre occidentale contre la Russie. L’agence officielle Algérie Presse Service a rendu compte des entretiens entre M. Blinken et ses hôtes algériens – le président, Abdelmadjid Tebboune, et le ministre des affaires étrangères, Ramtane Lamamra – en évoquant le souhait partagé de drainer « davantage d’investissements vers l’amont pétrolier ». L’allusion générale à un élargissement de l’offre algérienne à travers un renforcement de la coopération algéro-américaine est ainsi moins sulfureuse que la mise en avant de l’Algérie comme une alternative express à des approvisionnements russes.          Infrastructures vieillissantes          M. Blinken en a aussi profité pour appeler à plus de solidarité à l’égard de l’Ukraine alors que l’Algérie s’était abstenue lors du vote aux Nations unies de la résolution condamnant l’invasion russe du 24 février. « Dans le cas de l’Ukraine, il y a un agresseur évident et une victime évidente et il est important de se tenir aux côtés de la victime », a plaidé le secrétaire d’Etat lors d’une conférence de presse. Alger entend toutefois ménager son ami historique russe, source de 69 % de ses achats d’armes, dans un contexte de rivalité accrue avec le Maroc depuis la normalisation des liens entre Rabat et Tel-Aviv en décembre 2020.          Le débat sur l’alternative gazière algérienne – Alger fournit à ce stade autour de 10 % des achats européens de gaz – apparaît donc comme très sensible, ainsi que l’a démontré la polémique qui a entouré les propos tenus par Toufik Hakkar, le PDG de la Sonatrach, société publique d’hydrocarbures. Dans un entretien accordé le 27 février au quotidien algérien Liberté, M. Hakkar avait affirmé que la Sonatrach disposait d’« une capacité non utilisée sur le gazoduc transméditerranéen [reliant l’Algérie à l’Italie] qui pourrait être utilisée pour augmenter les approvisionnements du marché européen ». « La Sonatrach, ajoutait-il, est et restera un partenaire et un fournisseur fiable de gaz pour le marché européen et est constamment disponible à soutenir ses partenaires de long terme en cas de situation difficile. »        Il vous reste 62.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/en-visite-au-maghreb-antony-blinken-sonde-la-piste-du-gaz-algerien_6119989_3210.html"},"headline":"En visite au Maghreb, Antony Blinken sonde la piste du gaz alg\u00e9rien","dateCreated":"2022-03-31T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-03-31T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-03-31T17:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Lors d\u2019un d\u00e9placement au Maroc puis en Alg\u00e9rie, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9valu\u00e9 l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur les \u00e9quilibres en Afrique du Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/c9cb49e_327408867-167834.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-3">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ L’essentiel de la production de gaz naturel liquiéfié de l’émirat est envoyé en Asie, dans le cadre de contrats de long terme, quasi impossibles à résilier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Qatar             Le Qatar, un fournisseur alternatif de gaz, mais seulement à moyen terme      L’essentiel de la production de gaz naturel liquiéfié de l’émirat est envoyé en Asie, dans le cadre de contrats de long terme, quasi impossibles à résilier.          Par Benjamin Barthe(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Saad Sherida Al-Kaabi (en blanc), ministre d’Etat aux affaires énergétiques et président-directeur général de QatarEnergy avec, à son côté, Patrick Pouyanné, de TotalEnergie, et Anders Opedal, président-directeur général de Equinor. Au Forum de Doha, le 26 mars 2022.  KARIM JAAFAR / AFP               Le ministre des affaires étrangères italien, le 5 mars, le ministre de l’économie allemand, le 20 mars, le chef de la diplomatie française, le 28 mars : depuis le début de la guerre en Ukraine, à la fin février, les hauts responsables européens défilent à Doha. La perspective d’un arrêt des achats de gaz russe par les Etats européens a propulsé l’émirat, troisième plus gros exportateur d’or bleu de la planète, au cœur de grandes manœuvres géopolitiques visant à trouver une alternative à ces importations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pièges de la dépendance européenne au gaz russe                 La Commission européenne cherche à diminuer des deux tiers la dépendance des Vingt-Sept au gaz russe et à s’en affranchir complètement « bien avant 2030 », grâce à des obligations de remplissage des réserves, des économies d’énergie, des achats groupés de gaz et une diversification des fournisseurs.          Lorsque, le 25 mars, le président américain, Joe Biden, a dévoilé un plan visant à fournir à l’Europe 15 milliards de mètres cubes supplémentaires de gaz naturel liquéfié (GNL) en 2022, « en coopération avec des partenaires internationaux », les regards sur le Vieux Continent se sont spontanément tournés vers la cité-Etat de la péninsule Arabique. Fidèle allié de Washington et deuxième plus gros transporteur de gaz par méthanier du monde derrière l’Australie, le Qatar paraît idéalement placé, sur le papier, pour subvenir aux besoins des Européens.          Profil bas          Dans la réalité, les choses sont beaucoup plus compliquées. Samedi 26 mars, à la tribune du Forum de Doha, conférence de haut vol organisée dans la principauté, le ministre de l’énergie qatari, Saad Al-Kaabi, a reconnu qu’il n’avait pas de remède miracle aux nouvelles angoisses énergétiques de l’UE. « Dans l’immédiat, je ne pense pas que nous pouvons aider, a-t-il déclaré. Personne ne peut remplacer le gaz russe du jour au lendemain. Cela demande du temps. »          Près de 90 % de la production de GNL du Qatar est exportée dans le cadre de contrats de longue durée, quasiment impossible à résilier, principalement vers l’Asie. Huit pays de ce continent (Corée du Sud, Chine, Inde, Japon, Pakistan, Taïwan, Bangladesh, Thaïlande) absorbent 77 % des exportations de gaz liquéfié qataries. « Il ne nous est pas possible de détourner des cargaisons vers l’Europe, assure Saad Al-Kaabi. En vingt-six années d’activité, nous n’avons jamais fait défaut sur un seul contrat. Il suffit de ne pas en honorer un pour ternir votre réputation. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Berlin face au piège du gaz russe                 Le très opulent émirat, à la tête des troisièmes réserves de gaz les plus importantes du monde, ne peut-il vraiment rien faire ? Dans leur communication sur ce sujet hautement sensible, les autorités qataries font délibérément profil bas, de peur de braquer Moscou. Doha, qui se veut officiellement neutre dans le conflit en Ukraine mais dont les préférences pro-Kiev ne font aucun mystère – l’intervention du président Zelensky, par vidéo, en ouverture du Forum de Doha en a témoigné –, a besoin de ne pas apparaître comme l’allié des sanctions européennes. Le diplomate en chef de la presqu’île, Mohammed Ben Abderrahmane Al Thani, s’est rendu dans la capitale russe à la mi-mars, où il a rencontré son homologue, Sergueï Lavrov.        Il vous reste 33.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/le-qatar-un-fournisseur-alternatif-de-gaz-mais-seulement-a-moyen-terme_6119981_3210.html"},"headline":"Le Qatar, un fournisseur alternatif de gaz, mais seulement \u00e0 moyen terme","dateCreated":"2022-03-31T16:00:15+02:00","datePublished":"2022-03-31T16:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Qatar"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar"],"description":"L\u2019essentiel de la production de gaz naturel liqui\u00e9fi\u00e9 de l\u2019\u00e9mirat est envoy\u00e9 en Asie, dans le cadre de contrats de long terme, quasi impossibles \u00e0 r\u00e9silier.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/308/0/3694/1847/1342/671/60/0/8a4b9e0_866272985-152270.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Qatar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/qatar/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-4">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dépendante du gaz russe, l’Europe refuse de payer en roubles, au risque d’un arrêt des livraisons.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Les pièges de la dépendance européenne au gaz russe      Dépendante du gaz russe, l’Europe refuse de payer en roubles, au risque d’un arrêt des livraisons.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance) et Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 15h45, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le dépôt de gaz naturel Astora (groupe Gazprom Germania), plus grand stockage de gaz naturel d’Europe occidentale, à Rehden (Allemagne), le 16 mars 2022.  FABIAN BIMMER / REUTERS               L’Europe retient son souffle, le Kremlin va-t-il couper l’approvisionnement de gaz après la date limite fixée au 31 mars par le chef de l’Etat russe, Vladimir Poutine, pour acquitter le précieux combustible en roubles ? Plusieurs pays de l’Union européenne (UE) anticipent déjà de sérieuses pénuries. Mercredi 30 mars, l’Autriche et l’Allemagne ont déclenché leur plan d’urgence. Pour Vienne, l’idée est de « garantir une réaction rapide » en cas d’arrêt des livraisons, selon le chancelier, Karl Nehammer. A Berlin, le premier palier du plan d’urgence que vient d’activer le pays prévoit la mise en place d’une cellule de crise. Autour de la table : membres du ministère de l’économie allemand, représentants de l’autorité de régulation, gestionnaires du réseau de transport, ainsi que le secteur privé, afin de coordonner approvisionnements et réserves.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Poutine sème le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                 Dans l’immédiat, cependant, la première économie de l’Europe n’a constaté aucun problème de ravitaillement, précise-t-on au gouvernement allemand. Mais la dépendance du Vieux Continent aux livraisons russes inquiète : environ 40 % de sa consommation gazière provient des champs russes, un pourcentage qui monte à 55 % pour l’Allemagne.          Si l’Europe espère s’affranchir des hydrocarbures russes d’ici à 2027, elle apporte, pour l’heure, une rente considérable à la Russie. Depuis le 24 février, l’UE a déjà versé au moins 14 milliards d’euros pour du gaz et 7 milliards pour du pétrole russe, selon le décompte d’un cercle de réflexion, le Centre for Research on Energy and Clean Air, au 31 mars.          Quid de la monnaie de paiement ?          D’où l’importance de la question suivante, et l’ampleur du flou actuel : les sociétés importatrices pourront-elles, comme elles l’entendent, poursuivre le paiement de leurs contrats en cours en euros ou en dollars ? Ou bien seront-elles dorénavant contraintes de s’en acquitter en monnaie russe, comme M. Poutine l’exige ? Le paiement obligatoire en roubles s’appliquerait à une liste de quarante-huit pays, parmi lesquels ceux de l’UE. Quarante-huit pays considérés par le Kremlin comme hostiles, c’est-à-dire opposés à la guerre de la Russie en Ukraine.          Cette contre-sanction répondrait au gel des avoirs russes en Europe, aux Etats-Unis ou au Royaume-Uni. Mais son application, visant à soutenir le rouble, demeure floue. Après en avoir annoncé le principe, le 23 mars, Vladimir Poutine a chargé la banque centrale russe et l’énergéticien Gazprom d’étudier les modalités d’une telle mesure. Le rapport devait être rendu jeudi 31 mars.        Il vous reste 71.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/31/moscou-laisse-l-europe-dans-le-flou-a-propos-de-l-approvisionnement-en-gaz_6119975_3234.html"},"headline":"Les pi\u00e8ges de la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe","dateCreated":"2022-03-31T15:45:02+02:00","datePublished":"2022-03-31T15:45:02+02:00","dateModified":"2022-03-31T16:12:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Acc\u00e8s \u00e9nergie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"D\u00e9pendante du gaz russe, l\u2019Europe refuse de payer en roubles, au risque d\u2019un arr\u00eat des livraisons.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/acbe47e_1648688757769-522966.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-5">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Uhuru Kenyatta voulait créer de nouveaux postes au sein de l’exécutif, afin d’atténuer le système actuel où le vainqueur des élections « rafle tout ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Politique             Au Kenya, la Cour suprême invalide un processus de révision constitutionnelle initié par le président      Uhuru Kenyatta voulait créer de nouveaux postes au sein de l’exécutif, afin d’atténuer le système actuel où le vainqueur des élections « rafle tout ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h31    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Les juges de la Cour suprême du Kenya, à Nairobi, le 31 mars 2022.(  - / AFP                 La Cour suprême du Kenya a invalidé, jeudi 31 mars, un processus de révision constitutionnelle initié par le président Uhuru Kenyatta, mettant fin à une vive controverse politique à quatre mois d’élections présidentielle et législatives à forts enjeux. « Le président ne peut pas initier des amendements ou des changements constitutionnels par [la procédure de] l’initiative populaire. […] L’amendement constitutionnel de 2020 est inconstitutionnel », a déclaré la présidente de la cour, Martha Koome, bloquant ainsi ce processus visant à créer de nouveaux postes au sein de l’exécutif.            La décision formelle n’a pas été énoncée à l’issue des six heures de lecture des jugements et motivations par chacun des sept juges de la plus haute juridiction du pays. Elle doit l’être mardi. Mais dans leurs exposés respectifs, six d’entre eux ont estimé que le chef de l’Etat n’avait pas le droit de lancer cette révision selon la procédure dite de « l’initiative populaire », réservée aux citoyens. Une majorité des juges a toutefois estimé qu’une telle modification du système de gouvernement est possible sur le fond, invalidant l’argument des opposants au texte, qui affirmaient qu’il existe dans la Constitution une « structure de base » intangible ne pouvant être révisée.                             Lire aussi :  « Pour la première fois, l’économie va beaucoup peser dans une élection au Kenya »                   Cette décision contrecarre, du moins temporairement, les projets du président Kenyatta, alors que le Kenya, locomotive politique et économique d’Afrique de l’Est, se prépare à des élections à forts enjeux le 9 août. La réforme baptisée « Building Bridges Initiative » (BBI) visait à modifier la Constitution de 2010, qui a instauré un régime présidentiel, pour créer notamment un poste de premier ministre, deux de vice-premier ministre et un de chef de l’opposition, et augmenter le nombre de sièges au Parlement.            Un rapprochement inattendu            Le président Kenyatta affirme que cette réforme doit permettre d’atténuer le système actuel du « vainqueur [qui] rafle tout », cause selon lui des conflits post-électoraux qui ont jalonné l’histoire du pays. Au Kenya, les périodes d’élections ont été marquées à plusieurs reprises par des violences, notamment en 2007-2008, quand plus de 1 100 personnes avaient été tuées et des centaines de milliers déplacées.              Mais les opposants au BBI, emmenés par le vice-président William Ruto, y voyaient un stratagème du chef de l’Etat, qui n’est pas autorisé à se présenter pour un troisième mandat lors de l’élection d’août 2022, pour se maintenir au pouvoir en tant que premier ministre. William Ruto avait initialement été adoubé par Kenyatta pour lui succéder, mais le vice-président a été de plus en plus marginalisé à partir de 2018, après un rapprochement inattendu entre Kenyatta et l’ancien opposant Raila Odinga, pourtant adversaires de toujours dans les urnes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La poignée de main qui sort le Kenya de la zone de turbulences                   L’opiniâtre promotion du BBI par les deux hommes a nourri les spéculations sur un possible pacte de partage du pouvoir entre eux si Odinga accédait à la présidence en 2022. En mars, Kenyatta a officiellement apporté son soutien à Odinga, qui affrontera Ruto lors du scrutin du 9 août.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/31/au-kenya-la-cour-supreme-invalide-un-processus-de-revision-constitutionnelle-initie-par-le-president_6119972_3212.html"},"headline":"Au Kenya, la Cour supr\u00eame invalide un processus de r\u00e9vision constitutionnelle initi\u00e9 par le pr\u00e9sident","dateCreated":"2022-03-31T15:31:03+02:00","datePublished":"2022-03-31T15:31:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Uhuru Kenyatta voulait cr\u00e9er de nouveaux postes au sein de l\u2019ex\u00e9cutif, afin d\u2019att\u00e9nuer le syst\u00e8me actuel o\u00f9 le vainqueur des \u00e9lections \u00ab\u00a0rafle tout\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/317/0/3803/1901/1342/671/60/0/373cb72_1648733201005-000-327c7qp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-6">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le procès de vingt-six ressortissants saoudiens accusés par la Turquie d’avoir assassiné le journaliste saoudien s’était ouvert devant le tribunal d’Istanbul en juillet 2020.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International              Affaire Khashoggi : le procureur turc veut « clore le dossier » et le transférer à l’Arabie saoudite      Le procès de vingt-six ressortissants saoudiens accusés par la Turquie d’avoir assassiné le journaliste saoudien s’était ouvert devant le tribunal d’Istanbul en juillet 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h55    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Pour marquer l’anniversaire du meurtre du journaliste Jamal Khashoggi au consulat saoudien à Istanbul un an plus tôt, le Comité pour la protection des journalistes et d’autres militants de la liberté de la presse avaient organisé une veillée à la bougie devant l’ambassade saoudienne à Washington, aux États-Unis, mercredi  2 octobre 2019.  SARAH SILBIGER / REUTERS                 La Turquie, qui cherche à renouer avec Ryad dont elle a besoin pour soutenir son économie en difficulté, a semble-t-il décidé d’en finir avec l’affaire Jamal Khashoggi, journaliste saoudien assassiné et démembré en 2018 à Istanbul.            Le procureur du tribunal d’Istanbul, devant lequel se tenait depuis 2020 le procès par contumace de vingt-six ressortissants saoudiens accusés du crime, a demandé jeudi 31 mars à « clore » le dossier et à le transférer à l’Arabie saoudite.              Selon l’agence de presse privée turque DHA, le procureur a défendu sa position en faisant valoir que « l’affaire traîne parce que les ordres de la cour ne peuvent être exécutés, les accusés étant des ressortissants étrangers ».            « Une terrible nouvelle »            Sur Twitter, la fiancée de M. Khashoggi, Hatice Cengiz, a souligné que le procureur suivait ainsi une demande des autorités saoudienne. Dans un entretien récent à l’Agence France-Presse, Mme Cengiz exhortait la Turquie, son pays, à « insister pour que justice soit faite » et à ne pas renoncer au profit d’un rapprochement avec Ryad.            Pour Erol Önderoglu, représentant de Reporters sans frontières en Turquie, « transférer le dossier vers Ryad, où le monde a déjà assisté à une mascarade de justice, est une terrible nouvelle pour ceux qui souhaitent obtenir justice pour le journaliste ». « RSF encourage le ministère turc de la justice à s’opposer à cette demande déposée le 13 mars dernier par l’Arabie saoudite », insiste-t-il, en notant que « le dossier Khashoggi semble cette fois-ci victime du rapprochement diplomatique entre la Turquie et le royaume » saoudien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Riyad referme le volet judiciaire de l’assassinat de Jamal Khashoggi, mais n’éteint pas le scandale                   Le procès s’était ouvert devant le tribunal d’Istanbul en juillet 2020, en l’absence des vingt-six accusés. La prochaine audience reste pour l’heure programmée pour le 7 avril.              Le journaliste saoudien de 59 ans, détracteur du pouvoir de la famille royale saoudienne et collaborateur du Washington Post, a été assassiné et son corps découpé le 2 octobre 2018 à l’intérieur du consulat d’Arabie saoudite à Istanbul, où il s’était rendu pour obtenir un document, selon la Turquie. Ce jour-là, Mme Cengiz l’attendait dans la rue, devant les locaux. Mais M. Khashoggi n’a jamais réapparu et ses restes n’ont jamais été retrouvés.            Ankara cherche le rapprochement avec Ryad            Cette affaire empoisonne les relations entre les deux puissances régionales sunnites. Mais Ankara, en proie à une crise économique et à une inflation au plus haut depuis vingt ans (près de 55 % sur les douze derniers mois), cherche depuis plusieurs mois le rapprochement avec Ryad. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, avait annoncé début janvier une visite imminente en Arabie saoudite – qui n’a pas eu lieu à ce jour.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Arabie saoudite, le prince héritier Mohammed Ben Salman dans l’ouragan Khashoggi                   Dans un entretien télévisé jeudi matin, le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Cavusoglu, a reconnu que « des étapes importantes vers la normalisation des relations [avec l’Arabie saoudite] sont en cours ». « La coopération judiciaire a atteint un meilleur niveau », a-t-il ajouté.              Multipliant depuis quelques mois des initiatives pour renouer des liens avec plusieurs puissances régionales, M. Erdogan a déclaré début décembre vouloir développer les relations d’Ankara avec les pays du Golfe, « sans distinction ».            Les relations entre Ankara et Ryad s’étaient dégradées en 2017 lors du blocus du Qatar, un proche allié de la Turquie, décrété par l’Arabie saoudite et suivi par les Emirats.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Arabie saoudite met fin au blocus contre le Qatar                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/affaire-khashoggi-le-procureur-turc-veut-clore-le-dossier-et-le-transferer-a-l-arabie-saoudite_6119968_3210.html"},"headline":"Affaire Khashoggi\u00a0: le procureur turc veut \u00ab\u00a0clore le dossier\u00a0\u00bb et le transf\u00e9rer \u00e0 l\u2019Arabie saoudite","dateCreated":"2022-03-31T14:55:32+02:00","datePublished":"2022-03-31T14:55:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Affaire Khashoggi"],"keywords":["Proche-Orient","Arabie saoudite","Europe","Turquie","International","Affaire Khashoggi"],"description":"Le proc\u00e8s de vingt-six ressortissants saoudiens accus\u00e9s par la Turquie d\u2019avoir assassin\u00e9 le journaliste saoudien s\u2019\u00e9tait ouvert devant le tribunal d\u2019Istanbul en juillet\u00a02020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/26/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/bb7efe8_was04-usa-saudi-khashoggi-0226-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Khashoggi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-khashoggi/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-7">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Jeudi matin, les forces israéliennes ont mené une opération dans le camp palestinien de Jénine, en Cisjordanie. Deux jeunes ont été tués, selon les Palestiniens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Israël/Palestine             Israël et les territoires palestiniens face à une recrudescence des tensions après l’attaque de Tel-Aviv      Jeudi matin, les forces israéliennes ont mené une opération dans le camp palestinien de Jénine, en Cisjordanie. Deux jeunes ont été tués, selon les Palestiniens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h17    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des soldats israéliens patrouillent le 30 mars 2022 dans un village au sud de Jénine, en Cisjordanie occupée, d’où serait parti l’assaillant palestinien Diaa Hamarshah avant de tuer cinq personnes lors d’une attaque à l’arme à feu en Israël.  - / AFP                 La situation reste tendue, jeudi 31 mars, en Israël et dans les Territoires palestiniens dans la foulée d’une attaque meurtrière près de Tel-Aviv. Deux Palestiniens ont été tués dans un raid de l’armée israélienne en Cisjordanie, tandis qu’une attaque au couteau dans un bus israélien à fait un blessé grave.            Tôt jeudi matin, les forces israéliennes ont mené une opération dans le camp palestinien de Jénine, dans le nord de la Cisjordanie, après l’attaque ayant fait cinq morts mardi, dont deux ouvriers ukrainiens et un policier arabe israélien, dans la banlieue de Tel-Aviv.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retour des attentats dans les villes israéliennes                   Deux jeunes palestiniens, âgés de 17 et 23 ans, ont été tués « par les forces d’occupation israéliennes qui menaient une incursion dans le secteur de Jénine », a dénoncé le ministère de la santé palestinien. D’autres responsables ont aussi fait état de blessés graves dans ces affrontements armés.              L’armée israélienne a confirmé que des soldats et des membres de la police des frontières, une unité de paramilitaires, oavaient « mené une opération » à Jénine, afin d’appréhender des « suspects ». « Pendant cette opération, des hommes armés palestiniens ont ouvert le feu sur les troupes, qui ont riposté en ouvrant le feu », a fait savoir l’armée, précisant qu’un soldat avait été légèrement blessé et transporté à l’hôpital.            Multiplication des arrestations            Après l’attaque de Tel-Aviv, l’armée israélienne a déployé des renforts en Cisjordanie et multiplié les arrestations, notamment de membres de la famille de l’auteur de l’attaque, Dia Hamarshah, un Palestinien de Yaabad, village voisin de Jénine, ayant passé quatre ans dans les prisons israéliennes.            De son côté, le Jihad islamique, second mouvement islamiste armé palestinien après le Hamas et très présent dans le secteur de Jénine, a demandé à ses membres de se placer en alerte. « A la lumière des événements dans le camp (…) le secrétaire général du Jihad islamique annonce une mobilisation générale des Brigades Al-Qods [branche armée] dans leurs localités », a annoncé le mouvement islamiste armé dirigé par Ziad Nakhalé, basé à Damas.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël de nouveau sous la menace de l’Etat isIamique                   Plus tard dans la matinée de jeudi, dans un bus circulant près d’Elazar, colonie israélienne du sud de la Cisjordanie, un Palestinien a poignardé un passager, le blessant grièvement, avant d’être abattu par un autre passager armé, selon l’armée israélienne.            Apaiser les tensions à l’approche du ramadan            A Jérusalem, le député d’extrême droite Itamar Ben Gvir, connu pour ses déclarations incendiaires sur les Palestiniens, s’est rendu jeudi matin sur l’esplanade des Mosquées, appelée mont du Temple par les juifs, quelques jours avant le début des célébrations du ramadan. « Toute la nuit, le Hamas m’a menacé, disant que j’étais sur la ligne de mire, et m’a dit de ne pas venir ici. Je dis au porte-parole du Hamas : tais-toi », a déclaré sur place M. Ben  Gvir à la tête du parti Sionisme religieux.              En 2000, la visite controversée du chef de la droite israélienne Ariel Sharon sur l’esplanade avait servi de déclencheur à la seconde Intifada, soulèvement palestinien.            L’esplanade des Mosquées, sous autorité de la Jordanie mais dont les points d’entrées sont contrôlés par Israël depuis la prise de Jérusalem-Est en 1967, avait été le théâtre l’an dernier pendant le ramadan, le mois de jeûne musulman, de heurts entre l’armée israélienne et des Palestiniens. Les affrontements, qui ont fait des centaines de blessés, avaient mené à une guerre meurtrière de onze jours entre les islamistes du Hamas, au pouvoir à Gaza, et l’armée israélienne.                             Lire aussi notre article de mai 2021 :  Article réservé à nos abonnés  En pleine crise politique, Jérusalem s’embrase                   Au cours des derniers jours, de hauts responsables israéliens, dont le président, Isaac Herzog, et le ministre de la défense, Benny Gantz, se sont rendus en Jordanie pour s’entretenir avec le roi Abdallah II, qui, de son côté, a rendu visite au dirigeant de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, dans l’espoir d’apaiser la situation à l’approche du ramadan, qui débute à la fin de la semaine.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/israel-et-les-territoires-palestiniens-face-a-une-recrudescence-des-tensions-apres-l-attaque-de-tel-aviv_6119953_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl et les territoires palestiniens face \u00e0 une recrudescence des tensions apr\u00e8s l\u2019attaque de\u00a0Tel-Aviv","dateCreated":"2022-03-31T12:17:02+02:00","datePublished":"2022-03-31T12:17:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Jeudi matin, les forces isra\u00e9liennes ont men\u00e9 une op\u00e9ration dans le camp palestinien de J\u00e9nine, en Cisjordanie. Deux jeunes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, selon les Palestiniens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/269/0/4071/2035/1342/671/60/0/655a4ce_5871774-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-8">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le chancelier Olaf Scholz semblait ces derniers jours procrastiner devant la gravité des conséquences prévisibles pour l’économie allemande de sa dépendance au gaz russe. Mais après un intense débat, le gouvernement allemand a visiblement pris la mesure de l’urgence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Allemagne         Guerre en Ukraine : Berlin face au piège du gaz russe   Éditorial   Le Monde    Le chancelier Olaf Scholz semblait ces derniers jours procrastiner devant la gravité des conséquences prévisibles pour l’économie allemande de sa dépendance au gaz russe. Mais après un intense débat, le gouvernement allemand a visiblement pris la mesure de l’urgence.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Tel un cerf dans les phares d’une voiture, le gouvernement allemand est pris depuis un mois dans le piège du gaz russe, dont l’économie et les consommateurs d’outre-Rhin sont fortement dépendants. Ce qui était perçu depuis deux décennies à Berlin comme un marché gagnant-gagnant, y compris sous l’angle géopolitique, s’est révélé avec l’agression russe de l’Ukraine non seulement un redoutable levier de Moscou sur l’Europe, mais aussi une véritable bombe à retardement économique et sociale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pièges de la dépendance européenne au gaz russe                   Il y a seulement deux mois, le chancelier Olaf Scholz pensait pouvoir résister à la pression de plusieurs de ses partenaires européens et à celle des Verts, ses partenaires de coalition, qui demandaient l’abandon du gazoduc Nord Stream 2. Il a dû céder. L’affaire du gazoduc apparaît aujourd’hui comme un sujet mineur, comparée à l’ampleur du défi qu’affronte à présent l’Union européenne : rompre totalement avec la Russie comme source d’énergies fossiles. Alors que les sanctions occidentales pleuvent sur le régime de Vladimir Poutine, il n’est plus acceptable que les économies européennes continuent de l’aider à financer sa guerre en Ukraine en lui versant chaque jour 700 millions de dollars (626 millions d’euros) en achats d’hydrocarbures.            Lucidité bienvenue            La tâche est la plus rude pour l’Allemagne, qui importe de Russie 55 % de son gaz. La menace formulée par M. Poutine d’exiger le paiement en roubles de ces hydrocarbures a ajouté à la confusion. Les Européens ont refusé ; le président russe a assoupli sa position en appelant M. Scholz et son collègue italien, Mario Draghi, mercredi 30 mars – trahissant ainsi sa propre dépendance aux ressources financières que lui rapporte le gaz. Mais Berlin sait désormais qu’il faut renoncer au gaz russe et que, dans le contexte de la guerre en Ukraine, la rupture peut être brutale. Le temps du déni est révolu.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine oblige l’Allemagne, dépendante du gaz et du pétrole russe, à revoir ses choix énergétiques                   Après quelques jours d’un intense débat, le gouvernement allemand a visiblement pris la mesure de l’urgence. Mercredi, il a évoqué le déclenchement de mesures de rationnement d’énergie et la mise sur pied d’une cellule de crise dans l’hypothèse d’un arrêt de l’approvisionnement russe. Le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck (Verts), a lancé une campagne d’information pour alerter l’opinion publique sur les effets possibles d’une telle décision : « Nous sommes dans une situation où je dois dire clairement que chaque kilowattheure d’énergie économisée est utile », dit-il.              Cette lucidité est bienvenue. Le chancelier Scholz avait en effet donné l’impression ces derniers jours de procrastiner, face à la gravité des conséquences prévisibles pour l’économie allemande. « La question, ce n’est pas de savoir si nous allons devoir baisser le chauffage de quelques degrés, a-t-il répondu dimanche dans une émission de télévision. La question, c’est de savoir si nous allons pouvoir approvisionner certaines structures. La question, c’est la mobilité. Et la question, c’est un nombre incroyable d’emplois, parce que beaucoup de processus industriels dépendent du charbon, du gaz et du pétrole. »            Mais ce n’est pas qu’une question allemande. Le poids de l’économie allemande en Europe et l’intégration des économies de l’UE font que l’urgence de la réaction de Berlin pour se passer du gaz russe concerne l’ensemble de ses partenaires européens. La perspective possible d’avoir à gérer une économie de guerre requiert une coordination et une solidarité européennes au moins équivalente à celles qui ont été mises en œuvre pour faire face aux effets de la pandémie de Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/31/guerre-en-ukraine-berlin-face-au-piege-du-gaz-russe_6119948_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Berlin face au pi\u00e8ge du gaz russe","dateCreated":"2022-03-31T12:00:03+02:00","datePublished":"2022-03-31T12:00:03+02:00","dateModified":"2022-03-31T12:06:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier Olaf Scholz semblait ces derniers jours procrastiner devant la gravit\u00e9 des cons\u00e9quences pr\u00e9visibles pour l\u2019\u00e9conomie allemande de sa d\u00e9pendance au gaz russe. Mais apr\u00e8s un intense d\u00e9bat, le gouvernement allemand a visiblement pris la mesure de l\u2019urgence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/49a6efa_1648716039909-167862.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-9">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La ville la plus riche de Cisjordanie vient d’élire un maire en dissidence ouverte avec le Fatah de Mahmoud Abbas.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                    Tanya Habjouqa/NOOR for le Monde



<article-nb="2022/03/31/19-10">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le président russe a dit, jeudi, avoir signé un décret imposant aux acheteurs étrangers de payer en roubles les livraisons de gaz naturel à compter de vendredi 1er avril. Sur le terrain, l’Elysée estime que les conditions  pour évacuer des civils à Marioupol sont insuffisantes pour le moment.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                    Le point sur la situation en fin de journée                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard et Clémence Apetogbor         Kiev s’apprête à envoyer 45 bus pour évacuer des civils souhaitant quitter Marioupol, ville du sud-est de l’Ukraine, a annoncé Iryna Verechtchouk, vice-première ministre ukrainienne. Le ministère de la défense russe a annoncé l’instauration d’un « régime de silence », soit un cessez-le-feu local, à partir de 10 heures jeudi dans le port assiégé ukrainien de Marioupol afin d’évacuer des civils.Le patron du renseignement militaire français, le général Eric Vidaud, va quitter ses fonctions à la suite, notamment, de ce qui a été jugé comme une insuffisance de ses services sur l’invasion russe en Ukraine, a appris l’Agence France-Presse (AFP) de sources militaires et proches du dossier. Une source militaire a confirmé le départ immédiat du patron de la direction des renseignements militaires (DRM), conformément à une information du site l’Opinion. Ce dernier cite une source interne au ministère des armées évoquant des « briefings insuffisants » et un « manque de maîtrise des sujets ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré mercredi qu’il ne croyait pas aux promesses de Moscou de « réduire radicalement » son activité militaire autour de Kiev, et que son armée se préparait à de nouveaux combats dans l’est du pays. « Nous ne croyons personne, pas une seule belle phrase », a déclaré M. Zelensky dans une adresse vidéo à la nation, ajoutant que les forces russes se regroupaient pour attaquer la région du Donbass.« Les Russes ont encore utilisé des obus au phosphore, aujourd’hui, à Marïnka », une petite ville de l’est de l’Ukraine, a affirmé sur Telegram le chef de l’administration militaire de la région de Donetsk, Pavel Kyrylenko. « Une dizaine d’incendies [causés par ces obus] ont été localisés et ont été maîtrisés par le personnel du service national des situations d’urgence », a-t-il poursuivi. Les armes au phosphore sont des armes incendiaires dont l’usage est interdit contre des civils, mais pas contre des cibles militaires, en vertu d’une convention signée en 1980 à Genève.Un haut responsable américain du Pentagone a fait savoir ce soir que les forces russes commencent à se retirer du site nucléaire de Tchernobyl, dont elles avaient pris le contrôle dès le premier jour de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, pour aller en Biélorussie. L’armée russe a également commencé à se retirer de l’aéroport d’Hostomel, au nord-ouest de Kiev, a-t-il ajouté.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Factuel. Le chef du renseignement militaire français quitte son poste, faute d’avoir suffisamment alerté sur le risque de guerre en Ukraine         Analyse. Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix         Reportage. Reprendre ou non Kherson, seule ville passée sous contrôle russe : le dilemme du pouvoir ukrainien         Enquête. Ukraine-Russie : le cinéma en première ligne         Décryptages. Réfugiés ukrainiens : le Royaume-Uni critiqué pour la lenteur de délivrance des visas         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en fin de journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-31T15:42:06+00:00","coverageEndTime":"2022-04-01T03:42:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","description":"Le pr\u00e9sident russe a dit, jeudi, avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant aux acheteurs \u00e9trangers de payer en roubles les livraisons de gaz naturel \u00e0 compter de vendredi 1er avril. Sur le terrain, l\u2019Elys\u00e9e estime que les conditions  pour \u00e9vacuer des civils \u00e0 Marioupol sont insuffisantes pour le moment.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine exigera, dès vendredi, le paiement du gaz russe en roubles ; Paris et Berlin se « préparent » à un arrêt potentiel des livraisons","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe a dit, jeudi, avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant aux acheteurs \u00e9trangers de payer en roubles les livraisons de gaz naturel \u00e0 compter de vendredi 1er avril. Sur le terrain, l\u2019Elys\u00e9e estime que les conditions  pour \u00e9vacuer des civils \u00e0 Marioupol sont insuffisantes pour le moment.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/3/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-03-31T15:42:06+00:00"
,"endDate":"2022-04-01T03:42:06+00:00"
  Le d\u00e9part du g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud qui a quitt\u00e9 ses fonctions de chef de la direction du renseignement militaire mercredi survient dans le cadre du d\u00e9bat sur la fa\u00e7on dont la France a appr\u00e9hend\u00e9 les risques d\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Ce d\u00e9part, d\u00e9voil\u00e9 mercredi par l\u2019Opinion, et confirm\u00e9 au Monde par l\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, a lieu sur fond de r\u00e9organisation de ce service. Il intervient aussi apr\u00e8s que le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Thierry Burkhard, a publiquement regrett\u00e9, notamment dans une interview accord\u00e9e au Monde le 6\u00a0mars, les divergences d\u2019appr\u00e9ciation entre le renseignement hexagonal et anglo-saxon sur les intentions de la Russie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains disaient que les Russes allaient attaquer, ils avaient raison. Nos services pensaient plut\u00f4t que la conqu\u00eate de l\u2019Ukraine aurait un co\u00fbt monstrueux et que les Russes avaient d\u2019autres options\u00a0\u00bb pour faire chuter le r\u00e9gime de Volodymyr Zelensky, avait-il alors d\u00e9taill\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: d\u00e9part du chef du renseignement militaire fran\u00e7ais sept mois apr\u00e8s sa nomination                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part du chef du renseignement militaire fran\u00e7ais","dateModified":"2022-03-31T16:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:43:15+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a men\u00e9 des inspections surprises en Allemagne dans des locaux de la compagnie russe Gazprom, qu\u2019elle suspecte d\u2019avoir fait monter les prix du gaz en Europe en abusant de sa position dominante. La Russie est soup\u00e7onn\u00e9e depuis l\u2019an dernier d\u2019avoir restreint l\u2019offre de gaz en Europe pour provoquer une flamb\u00e9e des prix, qui s\u2019est encore aggrav\u00e9e depuis le lancement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.          L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a reconnu, dans un communiqu\u00e9, avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des inspections, en lien avec l\u2019autorit\u00e9 allemande de la concurrence, \u00ab\u00a0dans les locaux de plusieurs entreprises actives dans la fourniture, le transport et le stockage du gaz naturel en Allemagne\u00a0\u00bb. Bruxelles n\u2019a pas confirm\u00e9 que l\u2019enqu\u00eate visait le g\u00e9ant Gazprom, mais deux sources europ\u00e9ennes ont indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que les investigations, qui avaient eu lieu mercredi concernaient des locaux du groupe russe et de sa filiale de distribution de gaz naturel Wingas, comme l\u2019avait d\u2019abord r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019agence Bloomberg. \u00ab\u00a0Les inspections inopin\u00e9es constituent une \u00e9tape pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate sur des pratiques anticoncurrentielles pr\u00e9sum\u00e9es. Le fait que la Commission proc\u00e8de \u00e0 de telles inspections ne signifie pas que les entreprises sont coupables de comportements anticoncurrentiels et ne pr\u00e9juge pas de l\u2019issue de l\u2019enqu\u00eate elle-m\u00eame\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en.          L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 en d\u00e9cembre avoir port\u00e9 plainte contre Gazprom aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne, gardienne de la concurrence au sein de l\u2019UE, accusant le g\u00e9ant gazier de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un manque artificiel de gaz\u00a0\u00bb. Le groupe public ukrainien Naftogaz avait accus\u00e9 Gazprom d\u2019avoir \u00ab\u00a0brusquement r\u00e9duit la vente de son gaz sur le march\u00e9 europ\u00e9en au comptant\u00a0\u00bb tout en \u00ab\u00a0bloquant\u00a0\u00bb les fournitures d\u2019autres groupes russes et le transit vers l\u2019Europe, via la Russie, du gaz provenant d\u2019Asie centrale. \u00ab\u00a0C\u2019est la raison cl\u00e9 de la crise et de la flamb\u00e9e record des prix en Europe\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le PDG de Naftogaz, Iouri Vitrenko.          La guerre contre l\u2019Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, a fait s\u2019envoler encore plus haut le cours du gaz europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence, qui a culmin\u00e9 \u00e0 345\u00a0euros le megawattheure le 7\u00a0mars, un niveau jamais atteint. Il a depuis reflu\u00e9, sans jamais passer durablement sous la barre des 100\u00a0euros, et s\u2019\u00e9levait \u00e0 125\u00a0euros le 31\u00a0mars en fin de matin\u00e9e, contre moins de 50\u00a0euros l\u2019an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne enqu\u00eate au sein de Gazprom, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir fait monter les prix du gaz","dateModified":"2022-03-31T16:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:21:58+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander comment on r\u00e9alise nos cartes, \u00e0 partir de quelles sources, en combien de temps, voici un petit making-of de la carte parue mercredi sur Mykola\u00efv r\u00e9alis\u00e9e par le service infographie et cartographie du Monde. Bonne lecture.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cartes de situation, le making-of du service infographie et cartographie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-31T16:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:15:23+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et quatre autres bless\u00e9es dans des tirs sur un convoi de cinq bus amenant des volontaires vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, jeudi, une responsable ukrainienne.          Lioudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement, a accus\u00e9 les troupes russes de \u00ab\u00a0ne pas laisser la moindre possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les civils de Tchernihiv assi\u00e9g\u00e9e, en laissant des dizaines de milliers de civils sans nourriture, sans eau, sans chauffage\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s Marioupol dans le Sud, Tchernihiv, qui comptait 280\u00a0000 habitants avant la guerre, est la ville la plus durement frapp\u00e9e par les bombardements depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clar\u00e9e par Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le maire de la ville, Vladislav Atroshenko, a affirm\u00e9 mardi que 350 personnes y avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis plus d\u2019un mois, des civils pour la plupart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tirs sur un convoi humanitaire pr\u00e8s de Tchernihiv font un mort et quatre bless\u00e9s","dateModified":"2022-03-31T16:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:11:49+00:00","articleBody":"         Des employ\u00e9s municipaux recouvrent les monuments de la ville avec des sacs de sable pour les prot\u00e9ger des bombardements  \u00e0 Kharkiv, le 26 mars. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des travailleurs municipaux finissent de recouvrir une statue du po\u00e8te et philosophe italien Dante Alighieri avec des sacs de sable pour la prot\u00e9ger des dommages \u00e9ventuels caus\u00e9s par les bombardements, \u00e0 Kiev, en Ukraine, mercredi 23 mars 2022. VADIM GHIRDA \/ AP               Des volontaires assemblent des sacs de sable pour couvrir et prot\u00e9ger les monuments d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la princesse Olga, \u00e0 saint Andr\u00e9 l\u2019Ap\u00f4tre et aux \u00e9ducateurs Cyrille et M\u00e9thode \u00e0 Kiev, le 29\u00a0mars. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Le monument sculptural du grand prince Vladimir le Grand, qui a baptis\u00e9 Kievan Rus, a \u00e9t\u00e9 recouvert de boucliers en bois, \u00e0 Kiev le 31 mars. GENYA SAVILOV \/ AFP               Des volontaires assemblent des sacs de sable pour couvrir et prot\u00e9ger les monuments d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la princesse Olga, \u00e0 saint Andr\u00e9 l'Ap\u00f4tre et aux \u00e9ducateurs Cyrille et M\u00e9thode \u00e0 Kiev, le 31 mars. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/a4c7431_1648742529748-336191.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Protection des monuments contre les bombardements","dateModified":"2022-03-31T16:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:01:00+00:00","articleBody":"     Le maire de Melitopol, ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les Russes, a racont\u00e9 jeudi \u00e0 Paris comment il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les soldats russes le 11\u00a0mars et d\u00e9tenu plusieurs jours, et a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 se m\u00e9fier de la propagande de Moscou.          \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais dans un centre de crise \u00e0 Melitopol, des soldats russes sont venus, ils m\u2019ont dit qu\u2019ils m\u2019arr\u00eataient au pr\u00e9texte que je finan\u00e7ais un parti radical ukrainien, dont je ne connaissais m\u00eame pas l\u2019existence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ivan Fedorov sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision BFM-TV.           \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont emmen\u00e9 en prison, dans une cellule o\u00f9 j\u2019ai pass\u00e9 plusieurs heures sans aucun moyen de communication. Je ne pouvais m\u00eame pas appeler mes parents. J\u2019entendais des cris de tortur\u00e9s dans des cellules \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.                     Apr\u00e8s l\u2019enl\u00e8vement d\u2019Ivan Fedorov le 11\u00a0mars, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait appel\u00e9 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 aider \u00e0 le faire lib\u00e9rer. M.\u00a0Fedorov a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard\u00a0: la pr\u00e9sidence ukrainienne a diffus\u00e9, le 16\u00a0mars, une vid\u00e9o montrant Volodymyr Zelensky en train de lui parler au t\u00e9l\u00e9phone. Puis, le 21\u00a0mars, Tatiana Moskalkova, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux droits humains aupr\u00e8s du Kremlin, avait \u00e9voqu\u00e9 son \u00e9change contre neuf prisonniers russes.          \u00ab\u00a0Les soldats russes m\u2019ont enlev\u00e9 pour montrer \u00e0 mes coll\u00e8gues ce qu\u2019ils peuvent faire \u00e0 ceux qui refusent de collaborer avec la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire aux journalistes, en anglais, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher.          M.\u00a0Fedorov a affirm\u00e9 avoir appris jeudi, alors qu\u2019il \u00e9tait \u00e0 Paris, que des soldats russes se rendaient au domicile des enseignants de Melitopol pour les forcer \u00e0 adopter les programmes scolaires russes.           Ils veulent imposer de nouveaux programmes aux \u00e9coles d\u00e8s le 1er\u00a0avril, a-t-il affirm\u00e9. Nous esp\u00e9rons que cela n\u2019arrivera pas. C\u2019est dangereux pour les enfants de retourner \u00e0 l\u2019\u00e9cole alors que Melitopol est bombard\u00e9e tous les jours.           Il a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 se m\u00e9fier de la propagande russe.           \u00ab\u00a0La propagande russe marche tr\u00e8s bien et les citoyens de l\u2019UE ne comprennent pas ce qui se passe. Ils pensent que la guerre est tr\u00e8s loin (\u2026) Les citoyens doivent comprendre une chose\u00a0: si vous n\u2019\u00eates pas unis pour nous aider \u00e0 gagner cette guerre, la guerre arrivera dans l\u2019Union europ\u00e9enne.\u00a0\u00bb           Interrog\u00e9 pour savoir ce qu\u2019il pensait des promesses russes de se retirer des abords de Kiev et de Tchernihiv (nord), le maire a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019y crois pas.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas Poutine qui d\u00e9cide, ce sont nos soldats qui le rendent possible.\u00a0\u00bb Apr\u00e8s les n\u00e9gociations russo-ukrainiennes \u00e0 Istanbul mardi, les Russes \u00ab\u00a0ont bombard\u00e9 nos b\u00e2timents, ils tirent sur nos femmes et nos enfants\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le maire, qui sera re\u00e7u vendredi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En visite \u00e0 Paris, un maire ukrainien raconte son arrestation par les Russes","dateModified":"2022-03-31T16:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:59:41+00:00","articleBody":"      Les forces russes \u00ab\u00a0ne se retirent pas, mais se repositionnent\u00a0\u00bb en Ukraine, et l\u2019OTAN s\u2019attend \u00e0 des \u00ab\u00a0offensives suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb de la part de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. Selon lui, la Russie \u00ab\u00a0essaie de renforcer son offensive sur la r\u00e9gion du Donbass\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0maintient la pression sur Kiev et d\u2019autres villes\u00a0\u00bb.          D\u00e8s vendredi 1er\u00a0avril, les acheteurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb devront avoir des comptes en roubles, faute de quoi la Russie ne les livrera pas, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe, les Europ\u00e9ens refusant le paiement en roubles exig\u00e9 par Moscou, a r\u00e9agi le ministre fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire. Les pays europ\u00e9ens continueront de payer le gaz russe en euros et dollars comme cela est \u00ab\u00a0\u00e9crit dans les contrats\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Le gouvernement ukrainien envoie quarante-cinq bus pour \u00e9vacuer des civils depuis le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol, apr\u00e8s que Moscou a annonc\u00e9 une tr\u00eave pour permettre leur d\u00e9part. Dix-sept bus sont d\u00e9j\u00e0 partis pour Marioupol, selon Kiev. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) s\u2019est dit pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 diriger\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi ces op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation en direction de la ville de Zaporijia, \u00e0 220\u00a0km au nord-ouest, \u00e0 condition d\u2019avoir les garanties n\u00e9cessaires. L\u2019Elys\u00e9e consid\u00e8re que \u00ab\u00a0les quelques heures annonc\u00e9es par les autorit\u00e9s russes ne sont pas suffisantes pour permettre l\u2019organisation de cette \u00e9vacuation dans les bonnes conditions\u00a0\u00bb.          De nombreux soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s sur le site nucl\u00e9aire de Tchernobyl situ\u00e9 dans le nord de l\u2019Ukraine ont quitt\u00e9 les lieux et se dirigent vers la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, annonce jeudi la compagnie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019une nouvelle rencontre entre ses homologues russe (Sergue\u00ef Lavrov) et ukrainien (Dmytro Kuleba) pourrait avoir lieu \u00ab\u00a0d\u2019ici une ou deux semaines\u00a0\u00bb. La Turquie pourrait accueillir cette rencontre, pour laquelle aucune date n\u2019a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.          Apr\u00e8s un appel similaire aux parlements australien et n\u00e9erlandais, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 la Belgique \u00e0 livrer des armements pour aider l\u2019Ukraine, jugeant la paix plus importante que le commerce avec la Russie.          Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 quatorze nouvelles sanctions visant des \u00ab\u00a0propagandistes et m\u00e9dias d\u2019Etat\u00a0\u00bb russes, dont les propri\u00e9taires de RT et Sputnik, pour contrer les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du Kremlin.          La Russie a annonc\u00e9 jeudi interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire aux dirigeants europ\u00e9ens et \u00e0 la majorit\u00e9 des eurod\u00e9put\u00e9s, en r\u00e9action aux mesures punitives visant Moscou pour son intervention militaire en Ukraine.          Le Kremlin a jug\u00e9 jeudi inqui\u00e9tant que les Etats-Unis ne comprennent rien au fonctionnement du pouvoir en Russie, r\u00e9pondant aux Occidentaux qui affirment que les conseillers de Poutine lui mentent par peur de sa r\u00e9action sur la situation sur le terrain et qu\u2019il est d\u00e8s lors mal inform\u00e9. Quelque 83\u00a0% des Russes approuvent l\u2019action de Vladimir Poutine, qui gagne douze points de popularit\u00e9 par rapport \u00e0 f\u00e9vrier, selon l\u2019institut russe ind\u00e9pendant Levada.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-31T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:43:55+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, jeudi, interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire aux dirigeants europ\u00e9ens et \u00e0 la majorit\u00e9 des eurod\u00e9put\u00e9s, en r\u00e9action aux mesures punitives visant Moscou pour son intervention militaire en Ukraine.          \u00ab\u00a0Les restrictions s\u2019appliquent aux plus hauts dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne, y compris un certain nombre de commissaires europ\u00e9ens et de chefs d\u2019organes militaires europ\u00e9ens, ainsi qu\u2019\u00e0 la vaste majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en, qui font la promotion de politiques antirusses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie sanctionne les dirigeants de l\u2019UE et la plupart des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens","dateModified":"2022-03-31T15:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:43:32+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens ramassent les corps des civils tu\u00e9s par les forces russes sur un pont d\u00e9truit \u00e0 Irpine, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, jeudi 31 mars 2022. La guerre, qui dure depuis plus d'un mois, a fait des milliers de morts et chass\u00e9 plus de dix millions d'Ukrainiens de leurs foyers, dont pr\u00e8s de quatre millions de leur pays. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/6aca8ec_1648741130423-205901.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpine, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-31T15:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:27:50+00:00","articleBody":"     R\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la cha\u00eene TV4 le 30\u00a0mars, l\u2019information selon laquelle deux des quatre bombardiers russes ayant survol\u00e9 ill\u00e9galement le territoire su\u00e9dois, au-dessus de l\u2019\u00eele de Gotland, le 2\u00a0mars, \u00e9taient arm\u00e9s de projectiles nucl\u00e9aires, a fait beaucoup de bruit en Su\u00e8de. Nous l\u2019\u00e9voquions plus t\u00f4t dans ce live.          Plusieurs experts mettent s\u00e9rieusement en doute le fait que les appareils \u00e9taient arm\u00e9s de projectiles nucl\u00e9aires. Interrog\u00e9 par l\u2019agence de presse TT, Andreas H\u00f6rnedal, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de d\u00e9fense totale \u00e0 Stockholm, estime que la fa\u00e7on de \u00ab\u00a0voler et man\u0153uvrer va \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement [que les avions devraient avoir] avec une telle charge\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les images \u2013 \u00ab\u00a0ayant une r\u00e9solution tr\u00e8s faible\u00a0\u00bb \u2013 publi\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0H\u00f6rnedal affirme que \u00ab\u00a0les avions avaient l\u2019air compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et c\u2019est le cas pour tous les avions\u00a0\u00bb. Sur Twitter, Johan Wiktorin, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et membre de l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences militaires, assure lui aussi \u00eatre \u00ab\u00a0sceptique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La formation avec une escorte de SU-27 d\u00e9crite dans le cadre de la violation va (\u2026) \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement avec une telle charge\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il notamment.          Par ailleurs, le chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, Carl-Johan Edstr\u00f6m, dans une interview au quotidien Dagens Nyheter, le 30\u00a0mars, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous avions consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y avait une menace accrue contre la Su\u00e8de li\u00e9e \u00e0 cet incident, ou d\u2019autres incidents r\u00e9cents, nous aurions communiqu\u00e9 l\u2019information. Nous ne voyons pas de raison d\u2019\u00eatre plus inquiets \u00e0 cause de cet \u00e9v\u00e9nement.\u00a0\u00bb Carl-Johan Edstr\u00f6m a aussi insist\u00e9 sur l\u2019importance de ne pas \u00ab\u00a0inqui\u00e9ter la population pour rien\u00a0\u00bb et rappeler que des appareils su\u00e9dois avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s imm\u00e9diatement sur les lieux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons montr\u00e9 que nous \u00e9tions si bien pr\u00e9par\u00e9s que nous avons vu les avions russes arriver et que nous avons pu \u00eatre sur place avec des avions de chasse qui auraient pu agir si la situation s\u2019\u00e9tait encore aggrav\u00e9e.\u00a0\u00bb TV4 maintient ses informations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les experts su\u00e9dois doutent que les bombardiers russes qui ont survol\u00e9 la Su\u00e8de \u00e9taient arm\u00e9s de pro...","dateModified":"2022-03-31T15:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe n'ai jamais vu une liste des pays ''hostiles'', selon V. Poutine, qui devront d\u00e9sormais payer le gaz russe en roubles. \r\nPouvez-vous nous donner la liste de ces pays ? Merci.    Marie-h.          Bonjour,          Moscou a publi\u00e9 au d\u00e9but du mois de mars une liste de pays hostiles qui comprend notamment\u00a0: les Etats-Unis, les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, le Royaume-Uni, le Canada, le Japon, la Suisse, Ta\u00efwan, la Cor\u00e9e du Sud, la Norv\u00e8ge et l\u2019Australie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:04:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe, ont fait savoir, jeudi, les gouvernements des deux pays.          \u00ab\u00a0Il peut y avoir une situation dans laquelle, demain, il n\u2019y aura plus de gaz russe\u00a0[et] c\u2019est \u00e0 nous de pr\u00e9parer ces sc\u00e9narios-l\u00e0, et nous les pr\u00e9parons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck.          Berlin et Paris ont, dans le m\u00eame temps, r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur refus de payer en roubles les livraisons de gaz russe, comme demand\u00e9 par Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse distincte \u00e9galement organis\u00e9e jeudi \u00e0 Berlin. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement au pr\u00e9sident russe que cela restera ainsi\u00a0[et]\u00a0les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les contrats pr\u00e9voient une monnaie dans laquelle ils sont ex\u00e9cut\u00e9s et donc les contrats doivent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s dans la monnaie pr\u00e9vue\u00a0\u00bb, a martel\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Les contrats sont les contrats\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.              Robert Habeck, ministre f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00e9conomie et de la protection du climat allemand, \u00e0 gauche, et Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et du redressement productif fran\u00e7ais, donnent une conf\u00e9rence de presse commune au minist\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019\u00e9nergie apr\u00e8s leur entretien \u00e0 Berlin, en Allemagne, jeudi 31 mars 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/516b5cc_08e09767a1f04071b98851aa7c2c164b-08e09767a1f04071b98851aa7c2c164b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Berlin se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un arr\u00eat potentiel des livraisons de gaz russe","dateModified":"2022-03-31T15:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:54:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, le r\u00e9seau \u00e9chelon am\u00e9ricain doit \u00eatre en mesure d'\u00e9couter les communications militaires russes ?    Juli         Bonjour Juli,          Les communications militaires russes sont \u00e9cout\u00e9es par des avions am\u00e9ricains \u2013 ou de l\u2019OTAN \u2013 qui survolent la Pologne, la Slovaquie, la Hongrie ou la Roumanie. Aujourd\u2019hui, ils ont pour nom de code \u00ab\u00a0NATO01\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0YANK03\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0JAKE12\u00a0\u00bb, et sont visibles sur Flightradar24.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:06:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:52:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, que cherche Poutine en for\u00e7ant les occidentaux \u00e0 ouvrir des comptes en roubles dans des banques russes ? A consolider sa monnaie, ou \u00e0 prot\u00e9ger ces banques de sanctions ?\r\nMerci    Phil38         Bonjour Phil38, Adrien P\u00e9cout, journaliste au Monde, charg\u00e9 des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, r\u00e9pond \u00e0 votre question.De la part de Vladimir Poutine, l\u2019exigence d\u2019un paiement en roubles plut\u00f4t qu\u2019en euros ou en dollars peut r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs objectifs.          D\u2019abord, soutenir le cours du rouble, la monnaie nationale ayant d\u2019abord \u00e9t\u00e9 affaiblie par le gel des avoirs russes en Europe, aux Etats-Unis et au Royaume-Uni.          De fa\u00e7on plus structurelle, cette contrainte est une mani\u00e8re d\u2019imposer un rapport de force aux pays de l\u2019UE, dont 40\u00a0% de la consommation gazi\u00e8re d\u00e9pend des livraisons russes. Par exemple, la compagnie fran\u00e7aise Engie (ex-GDF) a nou\u00e9 plusieurs contrats d\u2019approvisionnement aupr\u00e8s du fournisseur russe Gapzrom pour la p\u00e9riode allant de 2006 \u00e0 2030. Des contrats jusque-l\u00e0 r\u00e9gl\u00e9s en euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:45:49+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuer les nombreux civils bloqu\u00e9s dans la ville ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol \u00e9tait sur les rails jeudi, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) se disant pr\u00eat \u00e0 diriger cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0vitale\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que les garanties soient r\u00e9unies. Moscou a annonc\u00e9, tard mercredi, un \u00ab\u00a0r\u00e9gime de silence\u00a0\u00bb, soit un cessez-le-feu local, \u00e0 partir de jeudi matin afin d\u2019ouvrir un couloir humanitaire.          L\u2019Elys\u00e9e consid\u00e8re jeudi que \u00ab\u00a0les quelques heures annonc\u00e9es par les autorit\u00e9s russes ne sont pas suffisantes pour permettre l\u2019organisation de cette \u00e9vacuation dans les bonnes conditions.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Nous sommes en contact avec les Russes, les Ukrainiens et les organisations humanitaires. Nous continuons notre r\u00f4le, \u00e0 savoir faire en sorte que les conditions du droit international humanitaire soient respect\u00e9es, que la s\u00e9curit\u00e9 pour les organisations internationales impliqu\u00e9es puisse \u00eatre garantie.\u00a0\u00bb           Le CICR a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises mais, en vain, d\u2019organiser des \u00e9vacuations depuis Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, sur la mer d\u2019Azov, assi\u00e9g\u00e9 et pilonn\u00e9 sans rel\u00e2che depuis la fin f\u00e9vrier par les forces russes. \u00ab\u00a0Il est vital que ces op\u00e9rations puissent avoir lieu. Les vies de dizaines de milliers de personnes \u00e0 Marioupol en d\u00e9pendent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019organisation depuis Gen\u00e8ve, disant esp\u00e9rer un lancement d\u00e8s vendredi.          Le gouvernement ukrainien a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 d\u00e9p\u00eacher 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer des civils en direction de la ville de Zaporoji\u00e9, \u00e0 220 kilom\u00e8tres au nord-ouest, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk. Dix-sept bus sont d\u00e9j\u00e0 partis pour Marioupol, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.                    Voir aussi :  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus rien\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville d\u00e9truite                                                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les conditions pour \u00e9vacuer des civils de Marioupol demeurent insuffisantes, selon l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-03-31T15:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:44:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, historiquement pourquoi l'existence Kaliningrad ? Et pourquoi cela dure t'il jusqu'\u00e0 ce jour ? Un blocus est il envisageable ?\r\nMerci pour votre travail.     B\u00e9otien         Kaliningrad, c\u2019est l\u2019ancienne ville allemande de K\u00f6nigsberg, fond\u00e9e en\u00a01255 par les chevaliers teutoniques, dans le cadre de leur mission \u00e9vang\u00e9lisatrice. Elle \u00e9tait la capitale de la Prusse orientale, la patrie du philosophe Emmanuel Kant. Elle a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e par Staline, lors de la conf\u00e9rence de Yalta en f\u00e9vrier\u00a01945, et elle a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e Kaliningrad en\u00a01946, apr\u00e8s l\u2019occupation sovi\u00e9tique.          A plus de 1\u00a0000 kilom\u00e8tres de Moscou et moins de 300 de Varsovie, l\u2019oblast de Kaliningrad est un territoire de 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, coinc\u00e9 entre la Pologne, la Lituanie et la mer Baltique et peupl\u00e9 de moins d\u2019un million d\u2019habitants. La ville de Kaliningrad \u2013 peupl\u00e9e de moins de 500\u00a0000 habitants \u2013 abrite le quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte de la Baltique. A quelques kilom\u00e8tres se trouve la base a\u00e9rienne de Chernyakhovsk.          Enfin, il para\u00eet difficile de faire le blocus d\u2019un territoire russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:38:59+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe est en train de \u00ab\u00a0regrouper ses forces pour attaquer\u00a0\u00bb dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, a estim\u00e9 jeudi le chef de la 92e\u00a0brigade et d\u00e9fenseur de Kharkiv (nord-est), deuxi\u00e8me ville du pays o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0stable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils [les Russes] ont cru qu\u2019ils passeraient en Ukraine comme ils l\u2019ont fait en Crim\u00e9e. Mais cela n\u2019a pas march\u00e9, c\u2019est pourquoi l\u2019ennemi s\u2019est retir\u00e9 et est en train de se regrouper\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le g\u00e9n\u00e9ral Pavlo \u00ab\u00a0Maestro\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il se regroupe pour attaquer et mettre le maximum de forces dans la r\u00e9gion ou la direction de Slobozhanshchyna\u00a0\u00bb, la partie nord-est du pays allant de Kharkiv \u00e0 Lougansk, et \u00ab\u00a0Marioupol\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral.          \u00ab\u00a0Il ne faut jamais sous-estimer l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, dont les \u00ab\u00a0forces sont \u00e9normes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 cet officier sup\u00e9rieur de 47\u00a0ans, distingu\u00e9 le 3\u00a0mars par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky comme \u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine pour sa d\u00e9fense de Kharkiv aux premiers jours de la guerre.          Repouss\u00e9e hors des faubourgs, l\u2019arm\u00e9e russe campe toujours aux p\u00e9riph\u00e9ries nord et nord-est de la ville, d\u2019o\u00f9 elle bombarde quotidiennement des zones r\u00e9sidentielles \u00e0 port\u00e9e de son artillerie. \u00ab\u00a0A Kharkiv, la situation est stable\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral \u00ab\u00a0Maestro\u00a0\u00bb, un surnom h\u00e9rit\u00e9 de la guerre de 2014-2015 dans le Donbass. \u00ab\u00a0Nous nous d\u00e9fendons dans toutes les directions et nous essayons de repousser l\u2019ennemi.\u00a0\u00bb          Commentant la reprise, par les forces ukrainiennes, en d\u00e9but de semaine, du village de Mala Rogan et d\u2019une autoroute en p\u00e9riph\u00e9rie est, o\u00f9 les militaires russes ont subi de lourdes pertes, l\u2019officier sup\u00e9rieur a jug\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0une op\u00e9ration classique comme nous en menons tous les jours\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Le moral de nos troupes est haut. Nous sommes ici sur notre terre, nous prot\u00e9geons nos familles, et nos victoires nous remontent le moral\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Aux forces russes qui nous attaquent, voici mon message\u00a0: reprenez vos soldats, reprenez vos enfants, reprenez tous vos v\u00e9hicules et rentrez chez vous, pendant que vous \u00eates encore en vie\u00a0\u00bb, a conclu le g\u00e9n\u00e9ral \u00ab\u00a0Maestro\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne estime que les Russes vont \u00ab\u00a0r\u00e9attaquer\u00a0\u00bb dans l\u2019est et le ...","dateModified":"2022-03-31T14:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:23:44+00:00","articleBody":"     D\u00e9ploy\u00e9s sur le site nucl\u00e9aire situ\u00e9 dans le nord de l\u2019Ukraine, ils ont quitt\u00e9 les lieux et se dirigent vers la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, annonce jeudi la compagnie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom. Seule une poign\u00e9e de militaires restent sur le site de la centrale nucl\u00e9aire dont ils se sont empar\u00e9s aux premiers jours de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine \u00e0 la fin f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Les occupants, qui ont pris la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et d\u2019autres installations dans la zone d\u2019exclusion, ont pris la route en deux colonnes en direction de la fronti\u00e8re ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom. Le groupe public a ajout\u00e9 que les forces russes s\u2019\u00e9taient \u00e9galement retir\u00e9es de la ville proche de Slavoutytch, o\u00f9 vivent de nombreux Ukrainiens travaillant sur le site de Tchernobyl.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux soldats russes quittent Tchernobyl, selon l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-31T14:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:10:42+00:00","articleBody":"         \u00ab\u00a0Il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chancelier allemand lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue autrichien, Karl Nehammer. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           Alors que Moscou exige, \u00e0 partir du 1er\u00a0avril, un paiement en roubles des livraisons, ce que les Europ\u00e9ens refusent, Olaf Scholz, le chancelier allemand annonce que l\u2019Europe continuera \u00e0 payer le gaz russe en euros ou en dollars.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chancelier allemand lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue autrichien, Karl Nehammer. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement au pr\u00e9sident russe que cela resterait ainsi\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire, le ministre fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck. \u00ab\u00a0Il peut y avoir une situation dans laquelle, demain, dans des circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res, il n\u2019y aura plus de gaz russe (\u2026) c\u2019est \u00e0 nous de pr\u00e9parer ces sc\u00e9narios-l\u00e0, et nous les pr\u00e9parons\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire.                    Lire aussi :  Les pi\u00e8ges de la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/87a26de_5878395-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: l\u2019Europe ne compte pas c\u00e9der aux demandes de Poutine","dateModified":"2022-03-31T14:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:09:05+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un animal mort gisant sur le sol du zoo d\u2019Iasnohorodka dans la banlieue de Kiev. Le zoo a \u00e9t\u00e9 lourdement endommag\u00e9 lors des combats entre les forces russes et ukrainiennes. Des volontaires tentent d\u2019\u00e9vacuer les animaux survivants vers un lieu s\u00fbr dans le village d\u2019Iasnohorodka, le mercredi 30\u00a0mars. L\u2019\u00e9vacuation a \u00e9t\u00e9 interrompue avant la fin car les tirs d\u2019artillerie ont repris entre les forces russes et ukrainiennes dans la r\u00e9gion. VADIM GHIRDA \/ AP               Une autruche tu\u00e9e lors des combats entre les troupes russes et ukrainiennes g\u00eet sur le sol du zoo d\u2019Iasnohorodka, dans la banlieue de Kiev, le 30\u00a0mars. VADIM GHIRDA \/ AP               Des b\u00e9n\u00e9voles emm\u00e8nent un poney aux yeux band\u00e9s vers un camion dans le zoo fortement endommag\u00e9, alors qu'ils tentent d\u2019\u00e9vacuer les animaux survivants vers un lieu s\u00fbr dans le village d\u2019Iasnohorodka, dans la banlieue de Kiev, mercredi 30\u00a0mars. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/4c5db09_1648735188065-203903.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un zoo lourdement endommag\u00e9 \u00e0 Iasnohorodka pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-31T14:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:54:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a dit jeudi avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant aux acheteurs \u00e9trangers de payer en roubles les livraisons de gaz naturel \u00e0 compter du vendredi 1er\u00a0avril, et pr\u00e9voyant la suspension des contrats en cours s\u2019ils n\u2019obtemp\u00e8rent pas.          Vladimir Poutine avait annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019obligation pour les clients europ\u00e9ens de Gazprom de r\u00e9gler leurs factures en roubles et non plus en euros ou en dollars. Il a pr\u00e9sent\u00e9 cette mesure comme un moyen de renforcer la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie face aux sanctions occidentales, et notamment le gel d\u2019une partie des avoirs de sa banque centrale.          \u00ab\u00a0Pour acheter du gaz naturel russe, elles [les soci\u00e9t\u00e9s importatrices de gaz russe] doivent ouvrir des comptes en roubles dans des banques russes. C\u2019est \u00e0 partir de ces comptes que seront effectu\u00e9s les paiements pour le gaz livr\u00e9 \u00e0 partir de demain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe dans une allocution retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.           \u00ab\u00a0Si de tels paiements ne sont pas effectu\u00e9s, nous consid\u00e9rerons cela comme un d\u00e9faut de la part des acheteurs, avec toutes les cons\u00e9quences qui en d\u00e9coulent. Personne ne nous vend quoi que ce soit gratuitement, et nous n\u2019allons pas non plus faire de charit\u00e9 \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire que les contrats existants seront annul\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine confirme qu\u2019il exigera d\u00e8s vendredi 1er\u00a0avril le paiement du gaz russe en roubles","dateModified":"2022-03-31T14:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:52:32+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens montent dans un train en direction de Varsovie \u00e0 la gare de Przemysl, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 31\u00a0mars\u00a02022. Les Nations unies ont d\u00e9clar\u00e9, le 31\u00a0mars 2022, que l\u2019exode des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine \u00e9tait une \u00ab\u00a0crise humanitaire massive\u00a0\u00bb qui s\u2019aggravait de seconde en seconde, apr\u00e8s que 40\u00a0000\u00a0autres personnes ont fui le pays en vingt-quatre heures. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/6106204_1648734643256-360124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T14:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:46:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, je r\u00e9agis \u00e0 votre r\u00e9ponse \u00e0 la question sur l'entr\u00e9e de chasseurs russes dans le ciel su\u00e9dois. Vous \u00e9crivez que, selon des m\u00e9dias, les Soukho\u00ef SU-24 \u00e9taient porteurs d'armes nucl\u00e9aires. Est-ce cr\u00e9dible et surtout est-ce l\u00e9gal, les autres pays (je pense aux \"occidentaux\") font-ils de m\u00eame sur leurs territoires ? Merci.    Joel         Bonjour Joel,          Faire voler des appareils capables de transporter une arme nucl\u00e9aire envoie ind\u00e9niablement un message, qu\u2019ils emportent ou non des armes atomiques. A fortiori \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019\u00eele de Gotland qui est \u00e0 moins de 350\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019enclave russe de Kaliningrad et qui est consid\u00e9r\u00e9e par les experts militaires comme un \u00ab\u00a0porte-avions insubmersible\u00a0\u00bb, crucial pour assurer le contr\u00f4le maritime et a\u00e9rien sur la Baltique. Au d\u00e9but des tensions autour de l\u2019Ukraine en d\u00e9cembre, une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision russe discutant d\u2019un plan d\u2019invasion de l\u2019Estonie, de la Lettonie et de la Lituanie avec une capture du Gotland a inqui\u00e9t\u00e9 les habitants de l\u2019\u00eele.          L\u2019\u00eele est un thermom\u00e8tre des relations avec Moscou\u00a0: d\u00e9militaris\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000, Stockholm a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019y r\u00e9installer un r\u00e9giment en\u00a02015, dans le sillage de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. Puis, en janvier, tandis que la menace russe sur l\u2019Ukraine se pr\u00e9cisait, des renforts et des blind\u00e9s.          En fr\u00f4lant l\u2019espace a\u00e9rien su\u00e9dois, la Russie fait une d\u00e9monstration de force et vient tester la d\u00e9termination occidentale\u00a0: car, contrairement \u00e0 ses voisins baltes, polonais et danois, la Su\u00e8de n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, m\u00eame si elle s\u2019en est rapproch\u00e9e comme partenaire depuis bient\u00f4t trente\u00a0ans.          Mais vous noterez qu\u2019aujourd\u2019hui les Etats-Unis ont envoy\u00e9 un de leur bombardier strat\u00e9gique B-52, lui aussi capable de transporter des missiles de croisi\u00e8re arm\u00e9s de t\u00eates nucl\u00e9aires, patrouiller aux abords de Kaliningrad et de la Bi\u00e9lorussie. Pour montrer la d\u00e9termination de l\u2019OTAN.              Un B-52 am\u00e9ricain survole la Pologne \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, le 31\u00a0mars 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/5687cdf_1648732574677-b-52.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T14:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:19:05+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine avait annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019obligation \u00e0 compter du 1er\u00a0avril pour les clients europ\u00e9ens de Gazprom de r\u00e9gler leurs factures en roubles et non plus en euros ou en dollars, mesure pr\u00e9sent\u00e9e comme des repr\u00e9sailles \u00e0 la suite des sanctions occidentales qui ont gel\u00e9 une grosse partie des r\u00e9serves en devises russes apr\u00e8s l\u2019offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0De facto, pour celui qui re\u00e7oit le gaz russe, qui paye les livraisons, il n\u2019y a dans les faits aucun changement. Ils acqui\u00e8rent juste des roubles pour le montant en devise qui est pr\u00e9vu dans le contrat\u00a0\u00bb d\u2019approvisionnement en gaz, a soulign\u00e9 jeudi Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. Le Kremlin a minimis\u00e9 la port\u00e9e de sa mesure, jugeant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une simple op\u00e9ration de change. \u00ab\u00a0La Russie reste fid\u00e8le \u00e0 ses obligations contractuelles, en volume comme en prix\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Peskov, pr\u00e9cisant que Vladimir Poutine et le chancelier allemand Olaf Scholz, ainsi que leurs conseillers, avaient discut\u00e9 en d\u00e9tail du nouveau syst\u00e8me la veille.          Le gaz russe est crucial pour l\u2019Union europ\u00e9enne qui cherche depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine \u00e0 trouver les moyens de se d\u00e9faire de cette d\u00e9pendance. La d\u00e9cision de passer \u00e0 une facturation en roubles permet \u00e0 la Russie de soutenir sa monnaie nationale, chahut\u00e9e par les sanctions, mais la privera d\u2019une source de devises. D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, la Russie oblige ses exportateurs, y compris Gazprom, \u00e0 convertir 80\u00a0% de leur chiffre d\u2019affaires en roubles. Ces mesures et un taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeur \u00e0 20\u00a0% ont permis \u00e0 la monnaie russe de se reprendre. Apr\u00e8s avoir consid\u00e9rablement d\u00e9viss\u00e9 dans la foul\u00e9e du d\u00e9but de l\u2019offensive russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, elle revient \u00e0 des niveaux proches de ceux enregistr\u00e9s avant l\u2019assaut.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Poutine s\u00e8me le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe Kremlin minimise la port\u00e9e du paiement du gaz russe en roubles","dateModified":"2022-03-31T13:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:09:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 jeudi la Belgique \u00e0 livrer des armements \u00e0 son pays pour aider son peuple \u00e0 combattre les troupes russes, notamment \u00e0 Marioupol, jugeant la paix plus importante que le commerce avec la Russie.          Il a fait une allusion au commerce de diamants dont la ville belge d\u2019Anvers est une place forte en Europe. \u00ab\u00a0Je pense que la paix a beaucoup plus de valeur que les diamants, que les accords avec la Russie, que les bateaux russes dans les ports, plus aussi que le p\u00e9trole et le gaz russes, donc aidez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 devant le Parlement belge.          M. Zelensky a insist\u00e9 sur le sort dramatique des habitants de Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine o\u00f9 des milliers de civils sont bloqu\u00e9s sans acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0rien de ce qui est n\u00e9cessaire pour survivre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui (dans cette ville) c\u2019est l\u2019enfer sur terre (...) mais personne n\u2019a la d\u00e9termination pour arr\u00eater la catastrophe\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien. Selon lui, Marioupol est devenue un symbole, \u00ab\u00a0la base de la dignit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0si les d\u00e9fenseurs de Marioupol perdent, il n\u2019y aura plus d\u2019Union europ\u00e9enne forte\u00a0\u00bb.          Dans une r\u00e9f\u00e9rence historique \u00e9vocatrice pour les Belges, Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 que Marioupol \u00ab\u00a0est peut-\u00eatre pire que la bataille que vous avez connue \u00e0 Ypres\u00a0\u00bb, en Flandre, en 1915. Il s\u2019agit d\u2019une bataille majeure de la premi\u00e8re guerre mondiale (1914-1918) au cours de laquelle les troupes alli\u00e9es, notamment britanniques, ont r\u00e9sist\u00e9 au niveau du fleuve Yser \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e allemande, au prix de dizaines de milliers de morts.          Concernant les diamants, le parti belge Ecolo-Groen, associ\u00e9 \u00e0 la coalition au pouvoir dirig\u00e9e par le lib\u00e9ral flamand Alexander De Croo, a demand\u00e9 l\u2019arr\u00eat des importations en Belgique de diamants bruts provenant d\u2019entreprises russes li\u00e9es au r\u00e9gime de Vladimir Poutine. Anvers est une place forte pour la taille et l\u2019affinement des diamants bruts et ces entreprises russes y ont \u00e9coul\u00e9 leurs produits pour un chiffre d\u2019affaires estim\u00e9 en 2021 \u00e0 1,8 milliard de dollars, selon les \u00e9cologistes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky devant le Parlement belge\u00a0","dateModified":"2022-03-31T13:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T12:45:12+00:00","articleBody":"    Ecologiquement quelles sont et seront les d\u00e9g\u00e2ts dus \u00e0 la guerre ? \r\nA cause des d\u00e9chets des explosifs en tout genre largu\u00e9 par la russie, des explosions et des incendies de b\u00e2timent ?\r\nDes fuites de carburants, d'\u00e9gouts, les corps ensevelis en pleine ville, dans quel \u00e9tat va \u00eatre l'Ukraine ?\r\nOn voit sur les photos comparatives avant\/apr\u00e8s que la v\u00e9g\u00e9tation est elle aussi an\u00e9antie...\r\n    Ukraine vaincra         Bonjour Ukraine vaincra,          Voici quelques suggestions de lecture\u00a0:                                                  Lire aussi :  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T12:27:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLe gazoduc qui traverse l'Ukraine est il encore actif. \r\nSi oui, pourquoi l'Ukraine ne le coupe pas pour stopper la vente de ce gaz russe \u00e0 l'Europe ?     Christophe          Bonjour,          Le gazoduc Brotherhood (\u00ab\u00a0fraternit\u00e9\u00a0\u00bb) a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre aliment\u00e9 par le gaz russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Au d\u00e9but de mars, il a m\u00eame connu un surcro\u00eet d\u2019activit\u00e9. Ce long tuyau part de la Russie jusqu\u2019aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), en passant par le sol ukrainien.          Depuis plusieurs ann\u00e9es, la Russie a toutefois diminu\u00e9 le volume des contrats de long terme passant \u00e0 travers le territoire ukrainien. \u00ab\u00a0En d\u00e9cembre\u00a02019, Gazprom avait n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la baisse un accord avec l\u2019Ukraine pour r\u00e9duire les volumes de gaz en transit\u00a0\u00bb, rappelle Philippe S\u00e9bille-Lopez, consultant en g\u00e9opolitique de l\u2019\u00e9nergie pour le cabinet G\u00e9opolia. Apr\u00e8s 65\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes en\u00a02020, l\u2019accord a ensuite fix\u00e9 la limite annuelle \u00e0 40\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes jusqu\u2019en\u00a02024.          A plus long terme, la Russie esp\u00e8re contourner l\u2019Ukraine. Son gazoduc Yamal-Europe traverse d\u00e9j\u00e0 la Bi\u00e9lorussie et la Pologne, avec une capacit\u00e9 d\u2019environ 33\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes par an. Surtout, une mise en service de Nord Stream\u00a02 permettrait de doubler les capacit\u00e9s d\u2019\u00e9changes avec l\u2019Allemagne sous la mer Baltique, pour l\u2019instant de l\u2019ordre de 55\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes. Le 22\u00a0f\u00e9vrier, Berlin a gel\u00e9 l\u2019autorisation pour ce long pipeline. Nord Stream\u00a02 a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re victime majeure de l\u2019isolement \u00e9conomique de la Russie par les Occidentaux. Termin\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, ce gazoduc sous-marin de 1\u00a0230\u00a0kilom\u00e8tres en mer Baltique entre la Russie et l\u2019Allemagne serait venu doubler le gazoduc Nord Stream\u00a01, mis en service il y a dix ans. Il n\u2019enverra donc jamais de gaz russe suppl\u00e9mentaire aux m\u00e9nages et surtout aux industries allemandes au service desquelles il avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en priorit\u00e9.          Par ailleurs, la Russie mise aussi sur le gazoduc TurkStream, sous la mer Noire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Berlin face au pi\u00e8ge du gaz russe                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le gaz russe continue d\u2019alimenter les pays europ\u00e9ens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T12:18:56+00:00","articleBody":"         Un r\u00e9fugi\u00e9 d'Ukraine dort dans le hall de la gare principale de Przemysl, dans le sud-est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 31 mars 2022. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/a0e8c22_1648717735239-359459.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T12:08:45+00:00","articleBody":"    '83 % des Russes approuvent l\u2019action de Vladimir Poutine'. Comment cela est-il possible ? Le pays est frapp\u00e9 lourdement \u00e9conomiquement et la population doit bien en ressentir les effets, non ?    propaganda        Bonjour,\r\nVous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des sondages r\u00e9aliser en Russie sur le soutien de la population envers la guerre et Poutine. N\u2019est-il pas l\u00e9gitime de penser que dans un \u00e9tat dictatorial, ces sondages n\u2019ont aucune repr\u00e9sentative.    Jef         Bonjour propaganda et Jef,          Il semble difficile de savoir ce que pensent vraiment les Russes sur cette guerre. \u00ab\u00a0Des sondages men\u00e9s imm\u00e9diatement avant et apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine rapportent que la majorit\u00e9 des Russes ordinaires expriment leur soutien \u00e0 la guerre et au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, \u00e9crivent deux chercheuses sur un blog de la London School of Economics. Par ailleurs, les instituts de sondage russes, VCIOM ou FOM, sont contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat. Enfin, une nouvelle loi russe pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires russes.          Beno\u00eet Vitkine, le correspondant du Monde \u00e0 Moscou a aussi \u00e9crit plusieurs fois sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : le soutien sans enthousiasme de la population de Russie \u00e0 Vladimir Poutine                       Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:55:00+00:00","articleBody":"     Les forces russes \u00ab\u00a0ne se retirent pas mais se repositionnent\u00a0\u00bb en Ukraine et l\u2019OTAN s\u2019attend \u00e0 des \u00ab\u00a0offensives suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb de la part de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Selon nos informations\u00a0\u00bb, la Russie \u00ab\u00a0essaie de regrouper [ses forces] et de renforcer son offensive sur la r\u00e9gion du Donbass et dans le m\u00eame temps elle maintient la pression sur Kiev et d\u2019autres villes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jens Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN s\u2019attend \u00e0 des \u00ab\u00a0offensives suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-31T11:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:50:37+00:00","articleBody":"     Sans \u00ab\u00a0aucune illusion\u00a0\u00bb, le premier ministre norv\u00e9gien, Jonas Gahr Store, a, lors d\u2019un entretien jeudi avec Vladimir Poutine, demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe la fin des hostilit\u00e9s en Ukraine, le retrait de ses troupes et la garantie d\u2019un acc\u00e8s humanitaire, a annonc\u00e9 le gouvernement norv\u00e9gien. \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est une attaque brutale contre un pays libre et un peuple innocent qui sont maintenant soumis \u00e0 des souffrances inimaginables\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Store dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 par ses services, pr\u00e9cisant avoir en particulier soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la population civile de Marioupol devait b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un acc\u00e8s humanitaire et qu\u2019une fin n\u00e9goci\u00e9e de la guerre devait \u00eatre recherch\u00e9e\u00a0\u00bb.              Le Premier ministre norv\u00e9gien Jonas Gahr St\u00f8re, au centre, et le reste du Parlement norv\u00e9gien applaudissent le Pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyj apr\u00e8s son discours devant le Parlement norv\u00e9gien \u00e0 Oslo, Norv\u00e8ge, le 30 mars 2022. TORSTEIN B\u00c3\u00b8E \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/f0a057e_7e08b3b92cdb4365ad793ad8a852675f-7e08b3b92cdb4365ad793ad8a852675f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge demande \u00e0 la Russie d\u2019arr\u00eater les hostilit\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-03-31T12:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:45:13+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 jeudi une nouvelle s\u00e9rie de quatorze\u00a0sanctions visant des \u00ab\u00a0propagandistes et m\u00e9dias d\u2019Etat\u00a0\u00bb russes. \u00ab\u00a0La guerre (du pr\u00e9sident russe, Vladimir) Poutine, en Ukraine se fonde sur un torrent de mensonges\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la cheffe de la diplomatie britannique, Liz Truss, dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0et ce dernier train de sanctions en date vise les propagandistes \u00e9hont\u00e9s qui v\u00e9hiculent les fausses nouvelles et r\u00e9cits de Poutine\u00a0\u00bb.           Nous continuerons d\u2019infliger davantage de sanctions pour accro\u00eetre la pression sur la Russie et assurer que Poutine perde en Ukraine. Rien ni personne n\u2019est exclu.           Parmi les cibles de Londres figurent notamment TV-Novosti, structure publique contr\u00f4lant la cha\u00eene RT bannie dans l\u2019Union europ\u00e9enne et au Royaume-Uni, Rossia Segodnia, entit\u00e9 publique contr\u00f4lant l\u2019agence de presse Sputnik, Alexandre Jarov, le dirigeant de Gazprom-Media, et Sergue\u00ef Briliov, journaliste connu de la t\u00e9l\u00e9vision publique ayant interview\u00e9 Vladimir Poutine. C\u00f4t\u00e9 militaire, est vis\u00e9 Mikha\u00efl Mizintsev, directeur du Centre national russe de gestion de la d\u00e9fense qui communique sur les op\u00e9rations militaires de la Russie en Ukraine.          Cit\u00e9e par l\u2019agence Ria Novosti, la r\u00e9dactrice en chef de RT, Margarita Simonian, a qualifi\u00e9 ces sanctions d\u2019\u00ab\u00a0insulte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant des \u00ab\u00a0propagandistes et m\u00e9dias d\u2019Etat\u00a0\u00bb ru...","dateModified":"2022-03-31T12:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:31:41+00:00","articleBody":"         Des membres de l\u2019arm\u00e9e britannique emballent des milliers de casques exc\u00e9dentaires pour \u00ab\u00a0Hats off to Ukraine\u00a0\u00bb, au MOD Donnington dans le Shropshire, Angleterre, jeudi 31\u00a0mars\u00a02022. Ils ont tri\u00e9 et emball\u00e9 84\u00a0000\u00a0casques exc\u00e9dentaires destin\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en deux semaines. La t\u00e2che consiste \u00e0 retirer physiquement les sangles et les badges d\u2019identification de l\u2019arm\u00e9e britannique des casques et \u00e0 les emballer dans des caisses contenant chacune 100 de ces \u00e9quipements de protection de la t\u00eate. JACOB KING \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/69b9034_1648726229649-205546.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T11:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:03:33+00:00","articleBody":"    L'isolement de Poutine sur le plan int\u00e9rieur n'est-il pas porteur d'espoir?    saxo         Bonjour saxo,          Il semble au contraire que Vladimir Poutine soit soutenu par la population\u00a0: selon l\u2019enqu\u00eate publi\u00e9e mercredi par l\u2019institut russe ind\u00e9pendant Levada, dont c\u2019est le premier sondage depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, 83\u00a0% des Russes approuvent l\u2019action de Vladimir Poutine, soit douze points de plus par rapport \u00e0 f\u00e9vrier.          Seuls 15\u00a0% des Russes disent ne pas approuver l\u2019action du pr\u00e9sident (\u2212\u00a012\u00a0% en un mois) et 2\u00a0% sont sans opinion. Le premier ministre, Mikha\u00efl Michoustine, gagne, lui, 11 points (71\u00a0%, contre 60\u00a0% en f\u00e9vrier) et le gouvernement 15 points (70\u00a0% contre 55\u00a0% en f\u00e9vrier).          De pr\u00e9c\u00e9dents sondages avaient \u00e9t\u00e9 rendus publics ces derni\u00e8res semaines et faisaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat d\u2019une cote de popularit\u00e9 pour M. Poutine \u00e0 80\u00a0% ou plus, mais ceux-ci \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s par des instituts progouvernementaux.          L\u2019institut Levada explique que son \u00ab\u00a0enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e du 24 au 30 mars 2022, sur la base d\u2019un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de toute la Russie de la population urbaine et rurale de 1 632 personnes \u00e2g\u00e9es de 18 ans et plus dans 137 localit\u00e9s, 50 entit\u00e9s constitutives de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:03:12+00:00","articleBody":"     Selon le dernier point de situation de l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya, publi\u00e9 jeudi, la Russie replie une partie de ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev vers la Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0afin sans doute de les r\u00e9engager dans le Donbass apr\u00e8s les avoir reconstitu\u00e9es\u00a0\u00bb. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent de petites attaques dans les zones o\u00f9 les forces russes sont en posture d\u00e9fensive, et les Russes font de m\u00eame dans le Donbass, sans pour autant obtenir des deux c\u00f4t\u00e9s de r\u00e9sultats importants.         Dans le Nord           Depuis cinq jours, des unit\u00e9s russes se d\u00e9placent de la r\u00e9gion de l\u2019ouest de Kiev vers de la Bi\u00e9lorussie. Les attaques ukrainiennes sur cette zone continuent, mais difficilement, pr\u00e9cise Michel Goya. Les principaux combats ont lieu \u00e0 Irpine et Hostomel mais sans prise de territoires. Les principales difficult\u00e9s russes r\u00e9sident, selon l\u2019historien, sur l\u2019axe allant de Soumy \u00e0 Kiev, o\u00f9 plusieurs petites unit\u00e9s russes sont en position difficile face au harc\u00e8lement des forces ukrainiennes. Par ailleurs, les forces russes commencent \u00e0 se retirer du site nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dont elles avaient pris le contr\u00f4le d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi un haut responsable du Pentagone. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipements de surveillance et d\u2019urgence de pointe (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aujourd\u2019hui [mercredi] et bien d\u2019autres seront envoy\u00e9s en Ukraine tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, sur Twitter.         Dans l\u2019Est           Les forces arm\u00e9es russes semblent avoir renonc\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 prendre Soumy et Kharkiv, observe Michel Goya. Aucun des deux adversaires n\u2019a semble-t-il un volume de troupes suffisant pour obtenir des succ\u00e8s d\u00e9cisifs. Mercredi, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a par ailleurs accus\u00e9 sur Telegram les forces russes d\u2019avoir tir\u00e9 des obus au phosphore sur la petite ville de Mar\u00efnka.          Dans le Sud et l\u2019Ouest          L\u00e0 encore les forces russes sont en posture d\u2019attente, se contentant de r\u00e9sister aux attaques ukrainiennes, elles-m\u00eames limit\u00e9es par le manque de force, rel\u00e8ve l\u2019historien. Par ailleurs, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 que Kiev s\u2019appr\u00eatait \u00e0 envoyer jeudi quarante-cinq bus pour \u00e9vacuer des civils depuis Marioupol. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) s\u2019est dit, lui, pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 diriger\u00a0\u00bb les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation des civils \u00e0 Marioupol \u00e0 partir de vendredi \u00e0 condition d\u2019avoir les garanties n\u00e9cessaires.                         INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/6d2e368_1648709796053-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine ","dateModified":"2022-03-31T15:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T10:54:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuand sont pr\u00e9vues les prochaines n\u00e9gociations ?\r\nDe quel c\u00f4t\u00e9 penche l\u2019opinion en Turquie ?    Marc         Bonjour Marc,          Il n\u2019y a pas vraiment de date fix\u00e9e. Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il pourrait y avoir une r\u00e9union \u00e0 plus haut niveau, au moins entre les ministres d\u2019ici une ou deux semaines\u00a0\u00bb. II a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible d\u2019avancer une date\u00a0\u00bb, mais que la Turquie souhaitait accueillir une telle rencontre \u00ab\u00a0en tant que m\u00e9diateur sinc\u00e8re\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui importe, c\u2019est que les deux parties se retrouvent et s\u2019accordent sur un cessez-le-feu durable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est impossible de n\u00e9gocier sous la pression des armes\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          A propos de l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol \u00e0 laquelle la Turquie est associ\u00e9e \u00e0 la France et la Gr\u00e8ce, le ministre a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019Ankara avait propos\u00e9 l\u2019ouverture de \u00ab\u00a0deux corridors humanitaires, vers la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne doit faire pression sur les civils pour qu\u2019ils choisissent l\u2019un ou l\u2019autre de ces corridors. Chacun doit pouvoir aller o\u00f9 il le souhaite\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T11:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T10:43:20+00:00","articleBody":"    Des avions russes auraient survol\u00e9 la Su\u00e8de?    F.R        Bonjour. Incursion des avions russes dans le ciel de suede, est-ce vrai ou intox?\r\nMerci.     Daniel          Bonjour F.R. et Daniel,          Le 2\u00a0mars, deux chasseurs Soukho\u00ef SU-27 et deux Soukho\u00ef SU-24, sp\u00e9cialis\u00e9s dans les attaques au sol, ont viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien su\u00e9dois \u00e0 l\u2019est de l\u2019\u00eele du Gotland en mer Baltique. Des chasseurs su\u00e9dois Gripen ont pu documenter les faits, selon l\u2019arm\u00e9e su\u00e9doise. Divers m\u00e9dias rapportent que les SU-24 \u00e9taient porteurs d\u2019armes nucl\u00e9aires. Si cela est av\u00e9r\u00e9, cela donne \u00ab\u00a0une ampleur compl\u00e8tement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019incident, a d\u00e9clar\u00e9 J\u00f6rgen Elving, un ancien lieutenant-colonel au journal su\u00e9dois Aftonbladet, cit\u00e9 par Euractiv.          Mise \u00e0 jour \u00e0 17h15\u00a0: Plusieurs experts mettent s\u00e9rieusement en doute le fait que les appareils \u00e9taient arm\u00e9s de projectiles nucl\u00e9aires. Interrog\u00e9 par l\u2019agence de presse TT, Andreas H\u00f6rnedal, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de d\u00e9fense totale \u00e0 Stockholm, estime que la fa\u00e7on de \u00ab\u00a0voler et manoeuvrer va \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement [que les avions devraient avoir] avec une telle charge\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les images - \u00ab\u00a0ayant une r\u00e9solution tr\u00e8s faible\u00a0\u00bb - publi\u00e9es par l\u2019Arm\u00e9e, M. H\u00f6rnedal  affirme que \u00ab\u00a0les avions avaient l\u2019air compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et c\u2019est le cas pour tous les avions\u00a0\u00bb. Sur Twitter, Johan Wiktorin, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et membre de l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences militaires, assure lui aussi \u00eatre \u00ab\u00a0sceptique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La formation avec une escorte de SU-27 d\u00e9crite dans le cadre de la violation va (...) \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement avec une telle charge\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il notamment.          Par ailleurs, le chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, Carl-Johan Edstr\u00f6m, dans une interview au quotidien Dagens Nyheter, le 30 mars, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous avions consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y avait une menace accrue contre la Su\u00e8de li\u00e9e \u00e0 cet incident, ou d\u2019autres incidents r\u00e9cents, nous aurions communiqu\u00e9 l\u2019information. Nous ne voyons pas de raison d\u2019\u00eatre plus inquiet \u00e0 cause de cet \u00e9v\u00e8nement.\u00a0\u00bb Carl-Johan Edstr\u00f6m a aussi insist\u00e9 sur l\u2019importance de ne pas \u00ab\u00a0inqui\u00e9ter la population pour rien\u00a0\u00bb et rappeler que des appareils su\u00e9dois avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s imm\u00e9diatement sur les lieux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons montr\u00e9 que nous \u00e9tions si bien pr\u00e9par\u00e9s que nous avons vu les avions russes arriver et que nous avons pu \u00eatre sur place avec des avions de chasse qui auraient pu agir si la situation s\u2019\u00e9tait encore aggrav\u00e9e.\u00a0\u00bb TV4 maintient ses informations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T10:19:36+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge s\u2019est dit pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 diriger\u00a0\u00bb les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation des civils assi\u00e9g\u00e9s dans la ville de Marioupol \u00e0 partir de vendredi \u00e0 condition d\u2019avoir les garanties n\u00e9cessaires, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019organisation. \u00ab\u00a0Il est vital que ces op\u00e9rations puissent avoir lieu. Les vies de dizaines de milliers de personnes \u00e0 Marioupol en d\u00e9pendent\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9 du CICR, qui a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019organiser des \u00e9vacuations mais n\u2019a pas pu les r\u00e9aliser en raison de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Nos \u00e9quipes sont en route avec des \u00e9quipements et du mat\u00e9riel m\u00e9dical pour \u00eatre pr\u00eats \u00e0 faciliter le passage en s\u00e9curit\u00e9 des civils hors de Marioupol\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Pour des raisons logistiques et de s\u00e9curit\u00e9, nous serons pr\u00eats \u00e0 prendre la t\u00eate de ces op\u00e9rations de passage s\u00e9curis\u00e9 demain, vendredi, \u00e0 condition que toutes les parties s\u2019accordent sur les termes exacts, y compris l\u2019itin\u00e9raire, l\u2019heure de d\u00e9but et la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Ewan Watson, le porte-parole du CICR. L\u2019organisation insiste toujours sur la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00eater attention au moindre d\u00e9tail, de les n\u00e9gocier avec toutes les parties et y compris les chefs militaires sur les lieux m\u00eames.La Russie s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9e \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 ouvrir l\u2019acc\u00e8s aux convois humanitaires depuis Marioupol\u00a0\u00bb, en direction de la ville de Zaporijia, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, qui a annonc\u00e9 que Kiev s\u2019appr\u00eatait \u00e0 envoyer jeudi 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer des civils depuis Marioupol. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 mercredi soir un cessez-le-feu jeudi \u00e0 partir de 10\u00a0heures et l\u2019ouverture de couloirs d\u2019\u00e9vacuation des civils, qui sont pi\u00e9g\u00e9s depuis des semaines dans la ville pilonn\u00e9e par les forces russes.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 diriger\u00a0\u00bb les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Marioupol vendredi","dateModified":"2022-03-31T10:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:45:35+00:00","articleBody":"    Je me suis laiss\u00e9 dire que l'Antonov An-225 Mriya, l'avion-cargo le plus lourd du monde, fabriqu\u00e9 en un seul exemplaire, avait \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9 voire d\u00e9truit lors du bombardement de l'a\u00e9roport d'Hostomel o\u00f9 il \u00e9tait parqu\u00e9.\r\nCet avion servait depuis des ann\u00e9es \u00e0 des missions humanitaires.\r\nInformation fiable ?    Lunaire         Bonjour Lunaire,          Plusieurs photos publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent que l\u2019AN-225 Mriya n\u2019est plus qu\u2019une carcasse.          Cet appareil unique au monde mesurait 84 m\u00e8tres de long et pouvait transporter jusqu\u2019\u00e0 environ 250 tonnes de fret \u00e0 une vitesse pouvant atteindre 800\u00a0km\/h, selon le constructeur. \u00ab\u00a0Mriya\u00a0\u00bb signifie \u00ab\u00a0r\u00eave\u00a0\u00bb en ukrainien.          Mais le groupe Antonov a appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 aider l\u2019avionneur dans la reconstruction de l\u2019An-225. Dans un texte publi\u00e9 sur Facebook, l\u2019entreprise explique que, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les temps difficiles, l\u2019\u00e9quipe d\u2019Antonov consid\u00e8re qu\u2019il est n\u00e9cessaire d\u2019emp\u00eacher la perte irr\u00e9versible de cet avion l\u00e9gendaire et de commencer \u00e0 travailler sur la renaissance de l\u2019An-225 Mriya\u00a0\u00bb. Antonov dit poss\u00e9der toute la documentation technique ainsi que le savoir-faire qui permettraient de reconstruire l\u2019avion-cargo, avec l\u2019aide d\u2019un fond international.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T10:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:39:22+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adresse aux membres du Parlement n\u00e9erlandais en visioconf\u00e9rence. PIROSCHKA VAN DE WOUW \/ REUTERS           Lors d\u2019un discours prononc\u00e9 en visioconf\u00e9rence devant le Parlement n\u00e9erlandais jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 aux Pays-Bas d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 arr\u00eater l\u2019\u00e9nergie de la Russie pour ne pas payer des milliards pour la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/89b86c4_1648719667480-547362.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande aux Pays-Bas de se pr\u00e9parer \u00e0 boycotter l\u2019\u00e9nergie russe","dateModified":"2022-03-31T09:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:30:38+00:00","articleBody":"     La volont\u00e9 du chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es de revoir la fa\u00e7on de travailler la direction du renseignement militaire, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e dans un mouvement important de transformation avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment sous l\u2019effet d\u2019une hausse de ses effectifs, s\u2019inscrit par ailleurs dans une guerre o\u00f9 la fa\u00e7on de communiquer des \u00e9tats-majors et des services de renseignement a rapidement chang\u00e9. Les Etats-Unis et les Britanniques, en particulier, ont fait le choix, au fil des mois, de diffuser r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9l\u00e9ments marquants r\u00e9colt\u00e9s par leurs services. Une m\u00e9thode de \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e9lations graduelles\u00a0\u00bb sur les intentions de Vladimir Poutine qui a sans doute perturb\u00e9 les ambitions tactiques de Moscou, les mettant\u00a0partiellement \u00e0 d\u00e9couvert.          Cette strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 permise par des capacit\u00e9s techniques, li\u00e9es notamment \u00e0 des budgets colossaux et un droit plus permissif en mati\u00e8re de surveillance internationale, que les Fran\u00e7ais n\u2019ont pas. Une situation qui a engendr\u00e9 une d\u00e9pendance tr\u00e8s forte des Europ\u00e9ens dans la gestion de cette crise, en particulier de la France, alors qu\u2019Emmanuel Macron a toujours tent\u00e9 de jouer une partition diplomatique autonome avec la Russie. M\u00eame si cette d\u00e9pendance au renseignement anglo-saxon existe depuis longtemps, notamment dans le domaine de la lutte contre le terrorisme et le spatial, la guerre en Ukraine est venue l\u2019\u00e9clairer d\u2019une mani\u00e8re crue.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: d\u00e9part du chef du renseignement militaire fran\u00e7ais sept mois apr\u00e8s sa nomination                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9part du g\u00e9n\u00e9ral Vidaud s\u2019inscrit dans le cadre du d\u00e9bat sur la fa\u00e7on dont la France a appr\u00e9h...","dateModified":"2022-03-31T09:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:28:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Confirmez vous que les Ukrainiens vont maintenant pouvoir utiliser des Starstreaker sur le terrain? Cela change-t-il la donne concernant la lutte antia\u00e9rienne? \r\nBonne journ\u00e9e, et bon courage !    Tra\u00een\u00e9e d'\u00e9toiles         Bonjour Tra\u00een\u00e9e d\u2019\u00e9toiles,          En effet, Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 il y a pr\u00e8s de deux semaines que Royaume-Uni allait fournir des missiles \u00e0 grande vitesse portatifs Starstreak. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de missiles envoy\u00e9s ni comment les forces ukrainiennes seront form\u00e9es \u00e0 leur utilisation.          Le site d\u2019Air &\u00a0Cosmos en donne quelques explications sur ces missiles\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T09:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:20:58+00:00","articleBody":"    comment des personnes sur le live peuvent \u00eatre surpris de la qualit\u00e9 du renseignement  anglais ou am\u00e9ricain ? on sait tous qu'Ethan Hunt ou James Bond sont meilleurs qu' OSS117 non?     el gringo         Bonjour el gringo,          D\u00e9sol\u00e9 de ne pas \u00eatre totalement d\u2019accord avec vous. La premi\u00e8re mission d\u2019Hubert Bonisseur de La Bath a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e, \u00e0 juste titre, de \u00ab\u00a0retour gagnant\u00a0\u00bb par Le Monde.          En outre, \u00e0 Ethan Hunt et James Bond (mais lequel\u00a0?), vous pourriez ajouter Jason Bourne.          Vous pourriez aussi vous int\u00e9resser \u00e0 Maxime Issa\u00efev, alias Otto von Stierlitz, de l\u2019\u00e9crivain russe Julian Semenov, dont La Taupe rouge est extr\u00eamement recommandable.          Sinon\u00a0: \u00ab\u00a0Comment est votre blanquette\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T09:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:05:29+00:00","articleBody":"     La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, s\u2019est rendue en Inde, jeudi, pour appeler le vaste pays du continent asiatique \u00e0 prendre des mesures plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l\u2019encontre de Moscou \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Inde s\u2019est abstenue de voter au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU une r\u00e9solution condamnant la Russie et s\u2019est content\u00e9e d\u2019appeler \u00e0 l\u2019arr\u00eat des violences. Le pays continue par ailleurs d\u2019acheter du p\u00e9trole et des produits russes. Les deux pays entretiennent des relations \u00e9troites depuis des d\u00e9cennies, l\u2019Inde achetant \u00e0 Moscou une grande partie de son mat\u00e9riel militaire.          Selon un communiqu\u00e9 du Haut-Commissariat du Royaume-Uni \u00e0 New Delhi, Liz Truss a pr\u00e9vu de d\u00e9clarer\u00a0:           L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie souligne l\u2019importance pour les d\u00e9mocraties de travailler plus \u00e9troitement ensemble pour dissuader les agresseurs, r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 la coercition et renforcer la s\u00e9curit\u00e9 mondiale. Des liens plus profonds entre le Royaume-Uni et l\u2019Inde stimuleront la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion indo-pacifique et dans le monde, et cr\u00e9eront des emplois et des opportunit\u00e9s dans les deux pays. C\u2019est encore plus important dans le contexte de l\u2019invasion non provoqu\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie et souligne la n\u00e9cessit\u00e9 pour les d\u00e9mocraties libres de travailler plus \u00e9troitement ensemble.                     Lire aussi :  L\u2019Inde refuse de condamner l\u2019attaque russe en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne presse l\u2019Inde de prendre des mesures contre la Russie","dateModified":"2022-03-31T09:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T08:59:46+00:00","articleBody":"    Je tente une nouvelle fois une nouvelle question ...\r\nVous citez r\u00e9guli\u00e8rement les renseignements britanniques et am\u00e9ricains, jamais les renseignements fran\u00e7ais. Ces derniers sont-ils inexistants ? \r\nMerci pour votre live    Tadig        Bonjour et merci pour votre travail,\r\n\r\nPourquoi citez vous si souvent les renseignements Britanniques, les organisations Britanniques en g\u00e9n\u00e9ral, comme si les Britanniques avaient toujours un coup d'avance sur tous les autres pays europ\u00e9ens, s'il vous pla\u00eet?    Filipok         Bonjour Tadig et Filipok,          Pour ce qui est de la France, le g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la direction des renseignements militaires (DRM) depuis le 1er\u00a0septembre\u00a02021 va quitter ses fonctions, comme l\u2019a annonc\u00e9 le site L\u2019Opinion. Ce dernier cite une source interne au minist\u00e8re des arm\u00e9es \u00e9voquant des \u00ab\u00a0briefings insuffisants\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0manque de ma\u00eetrise des sujets\u00a0\u00bb.          Au d\u00e9but de mars, peu apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes, le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Thierry Burkhard, avait admis dans Le\u00a0Monde des divergences d\u2019analyses entre Fran\u00e7ais et Am\u00e9ricains sur la question d\u2019une possible invasion de l\u2019Ukraine.          De fait, les Am\u00e9ricains et les Britanniques ont obtenu du renseignement de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 sur les pr\u00e9parations russes et avaient d\u00e9cid\u00e9, plusieurs semaines avant l\u2019invasion, d\u2019en publier une partie pour tenter, notamment, de faire pression sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. D\u00e9sormais, les briefings intitul\u00e9s \u00ab\u00a0Defence Intelligence Update\u00a0\u00bb du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, qui s\u2019appuient sur les renseignements militaires font partie des sources utilis\u00e9es par de nombreuses r\u00e9dactions.          Mais, comme le rappelle le New York Times, le renseignement est un art difficile. Pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines d\u2019Afghanistan, les chefs du Pentagone ont admis, \u00e0 la fin de septembre, des erreurs de jugement ayant conduit \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb dans ce pays, avec la victoire fulgurante des talibans, \u00e0 l\u2019issue de vingt ans de guerre. Les services de renseignement am\u00e9ricains avaient pr\u00e9dit que le gouvernement et ses forces afghanes pourraient tenir bon pendant au moins six mois apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain. En Ukraine, les responsables du renseignement pensaient que l\u2019arm\u00e9e russe prendrait Kiev, la capitale ukrainienne, en deux jours. Ces deux estimations se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es fausses.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T09:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T08:28:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, jeudi \u00e0 l\u2019Australie, davantage d\u2019aide dans la guerre contre la Russie, y compris des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res, notamment l\u2019interdiction de navires russes dans les ports internationaux. \u00ab\u00a0Vous avez de tr\u00e8s bons v\u00e9hicules arm\u00e9s, des Bushmasters, qui pourraient aider consid\u00e9rablement l\u2019Ukraine, et d\u2019autres pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zelensky.          Le premier ministre, Scott Morrison, avait pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9clar\u00e9 au pr\u00e9sident que l\u2019Australie fournirait une assistance militaire suppl\u00e9mentaire, notamment des leurres tactiques, des syst\u00e8mes a\u00e9riens et terrestres sans pilote, des rations et des fournitures m\u00e9dicales. Il n\u2019a pas quantifi\u00e9 l\u2019aide ni pr\u00e9cis\u00e9 son co\u00fbt. \u00ab\u00a0Vous avez nos pri\u00e8res, mais vous avez aussi nos armes, notre aide humanitaire, nos sanctions contre ceux qui cherchent \u00e0 vous priver de votre libert\u00e9 et vous avez m\u00eame notre charbon\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Morrison.          Plus t\u00f4t jeudi, le gouvernement a annonc\u00e9 que l\u2019Australie imposait un droit de douane suppl\u00e9mentaire de 35\u00a0% sur toutes les importations en provenance de Russie et de Bi\u00e9lorussie \u00e0 partir du 25\u00a0avril. Les importations de p\u00e9trole et d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie seront interdites \u00e0 partir de cette date. Les exportations vers la Russie de minerai d\u2019aluminium australien seront \u00e9galement interdites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande des v\u00e9hicules blind\u00e9s \u00e0 l\u2019Australie","dateModified":"2022-03-31T08:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T08:19:00+00:00","articleBody":"     L\u2019entrep\u00f4t de la Croix-Rouge dans la ville portuaire ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des intenses bombardements russes sur la zone. La Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 jeudi\u00a031\u00a0mars\u00a02022 qu\u2019elle avait distribu\u00e9 toutes les fournitures se trouvant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019entrep\u00f4t au d\u00e9but du mois de mars et qu\u2019aucun employ\u00e9 ne s\u2019\u00e9tait rendu sur le site depuis le 15\u00a0mars.              Un entrep\u00f4t du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge \u00e0 Marioupol, en Ukraine, dimanche\u00a010\u00a0octobre\u00a02021. PLANET LABS PBC \/ AP               L\u2019entrep\u00f4t apr\u00e8s les bombardements \u00e0 Marioupol, le 28\u00a0mars\u00a02022. PLANET LABS PBC \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/98e5c84_1648714618705-205445.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entrep\u00f4t de la Croix-Rouge de Marioupol bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-31T08:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T08:00:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine est \u00e9gar\u00e9 par ses conseillers, ont fait valoir les renseignements britanniques et am\u00e9ricains. Quelques heures apr\u00e8s la publication par la Maison Blanche de son rapport de renseignement sur la situation en Ukraine, le chef de l\u2019agence du renseignement britannique, le Government Communications Headquarters (GCHQ \u2013 \u00ab\u00a0Si\u00e8ge des communications gouvernementales\u00a0\u00bb), Jeremy Fleming, a estim\u00e9 jeudi dans un discours \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 nationale australienne de Canberra que le dirigeant russe avait surestim\u00e9 la capacit\u00e9 de son arm\u00e9e \u00e0 remporter une victoire rapide. \u00ab\u00a0Nous avons vu des soldats russes \u2013 \u00e0 court d\u2019armes et le moral en berne \u2013 refuser d\u2019ex\u00e9cuter les ordres, saboter leur propre \u00e9quipement et m\u00eame abattre accidentellement leur propre avion\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 M.\u00a0Fleming. \u00ab\u00a0Et m\u00eame si les conseillers de Poutine ont peur de lui dire la v\u00e9rit\u00e9, ce qui se passe et l\u2019ampleur de ces erreurs d\u2019appr\u00e9ciation doivent \u00eatre parfaitement clairs pour le r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Les Occidentaux d\u00e9crivent d\u00e9sormais le pr\u00e9sident russe comme \u00ab\u00a0un dirigeant autoritaire et isol\u00e9, qui prend de mauvaises d\u00e9cisions, notamment parce qu\u2019il ne re\u00e7oit plus d\u2019informations exactes ou d\u2019opinions honn\u00eates de la part de ses subordonn\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit The Guardian.          Ces remarques font \u00e9cho \u00e0 un briefing de la Maison Blanche sur des renseignements am\u00e9ricains rendus publics mercredi. Selon leurs informations, les relations de Poutine avec son personnel militaire se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous avons des informations, que nous avons maintenant rendues publiques, selon lesquelles [Vladimir Poutine] s\u2019est senti tromp\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kate Bedingfield, directrice de la communication de la Maison Blanche. Le Washington Post estime que les failles dans la remont\u00e9e d\u2019informations vers le Kremlin \u00e9taient patentes avant m\u00eame le d\u00e9but de l\u2019invasion. \u00ab\u00a0Dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le renseignement am\u00e9ricain avait soulign\u00e9 que Poutine \u00e9tait induit en erreur par ses proches conseillers quant \u00e0 la faisabilit\u00e9 d\u2019une attaque multifronts\u00a0\u00bb, \u00e9crit le quotidien am\u00e9ricain.Les rapports des renseignements am\u00e9ricains et britanniques surviennent au moment o\u00f9 les questions se multiplient sur la relation qu\u2019entretient le pr\u00e9sident russe avec son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, qui a disparu de la sc\u00e8ne publique pendant des semaines avant de r\u00e9appara\u00eetre le 26\u00a0mars dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision. Des images non dat\u00e9es ont montr\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou \u2013 qui y a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union du minist\u00e8re des finances la veille \u2013 pr\u00e9sidant une r\u00e9union sur les march\u00e9s publics de d\u00e9fense de Russie. Il y a une \u00ab\u00a0tension persistante\u00a0\u00bb entre M. Poutine et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de Moscou, cons\u00e9quence de la m\u00e9fiance du dirigeant russe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de sa direction, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable am\u00e9ricain \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les relations entre Poutine et son personnel militaire se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es, selon les renseignements b...","dateModified":"2022-03-31T08:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T07:56:19+00:00","articleBody":"         Les membres du Parlement australien applaudissent alors que le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s'adresse \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants via une liaison vid\u00e9o au Parlement de Canberra, jeudi 31 mars 2022. M. Zelensky s'est adress\u00e9 directement aux l\u00e9gislateurs australiens pour obtenir une aide suppl\u00e9mentaire dans sa guerre contre la Russie, notamment des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res. LUKAS COCH \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/48334b9_1648713359095-205423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T07:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T07:42:22+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa complaisance de certains (J-L M\u00e9lenchon, Marine LePen, Donald Trump...) vis \u00e0 vis de Poutine pose question ; d'autant que la plupart de ces personnes a \u00e9t\u00e9 soutenue d'une fa\u00e7on ou d'une autre par la Russie : pr\u00eat bancaire pour le RN, acc\u00e8s \u00e0 des conseils d'administration, soutien dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine, etc.\r\n\r\nExiste-t-il un article qui liste les liens entre les personnalit\u00e9s publiques et la Russie ?\r\n\r\nMerci.    Koudou         Bonjour Koudou,          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les opinions publiques europ\u00e9ennes d\u00e9couvrent la multitude d\u2019anciennes personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques de premier plan qui officiaient, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pour de grandes entreprises russes. Parmi eux, outre Nicolas Sarkozy, les Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Fillon et Dominique Strauss-Kahn, mais aussi les anciens chefs de gouvernement Matteo Renzi (Italie), Esko Aho et Paavo Lipponen (Finlande), Gerhard Schr\u00f6der (Allemagne), Christian Kern et Wolfgang Sch\u00fcssel (Autriche). Ou encore Maurice Leroy, ministre de la ville du gouvernement Fran\u00e7ois Fillon, les Britanniques Gregory Barker (ancien ministre de l\u2019\u00e9nergie) et George Osborne (ex-chancelier de l\u2019Echiquier), ou Karin Kneissl, nomm\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie autrichienne en\u00a02017.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: ces dirigeants europ\u00e9ens qui quittent \u00e0 regret les conseils d\u2019administration des groupes russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T07:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T07:34:13+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et ukrainien, Dmytro Kuleba, pourraient se rencontrer \u00ab\u00a0d\u2019ici une ou deux semaines\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 jeudi leur homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ajoutant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible d\u2019avancer une date\u00a0\u00bb et sans pr\u00e9cision de lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une rencontre entre les chefs de la diplomatie russe et ukrainien est envisag\u00e9e","dateModified":"2022-03-31T07:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T07:10:13+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour votre travail ! \r\nJe me suis un peu perdu sur les sanctions prises contre la Russie, auriez-vous un r\u00e9capitulatif svp ?     AP         Bonjour AP,          Plus de grands crus class\u00e9s, de champagne haut de gamme, de truffes, de bijoux, de diamants, de cigares, de v\u00eatements de marque, de smartphones ou de grosses berlines \u00e0 destination de la Russie\u00a0: un quatri\u00e8me train de sanctions europ\u00e9ennes visant la Russie est entr\u00e9 en vigueur le 15\u00a0mars. Elles sont recens\u00e9es dans une longue liste publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le Conseil a d\u00e9cid\u00e9 en particulier\u00a0:         d\u2019interdire toutes les transactions avec certaines entreprises publiques\u00a0;          d\u2019interdire la fourniture de services de notation de cr\u00e9dit, ainsi que l\u2019acc\u00e8s aux services de souscription en rapport avec des activit\u00e9s de notation de cr\u00e9dit, \u00e0 toute personne ou entit\u00e9 russe\u00a0;          d\u2019\u00e9tendre la liste des personnes li\u00e9es \u00e0 la base industrielle et de d\u00e9fense de la Russie, auxquelles des restrictions \u00e0 l\u2019exportation plus strictes sont impos\u00e9es en ce qui concerne les biens \u00e0 double usage et les biens et technologies susceptibles de contribuer au renforcement technologique du secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0;          d\u2019interdire les nouveaux investissements dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie russe, et d\u2019instaurer une restriction globale \u00e0 l\u2019exportation des \u00e9quipements, technologies et services destin\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie\u00a0;          d\u2019instaurer de nouvelles restrictions commerciales concernant le fer et l\u2019acier, ainsi que les produits de luxe.          Par ailleurs, le Conseil a d\u00e9cid\u00e9 de sanctionner des oligarques, lobbyistes et propagandistes de premier plan appuyant le discours du Kremlin sur la situation en Ukraine, ainsi que de grandes entreprises des secteurs de l\u2019aviation, de la d\u00e9fense et des biens \u00e0 double usage, de la construction navale et de la fabrication m\u00e9canique.           Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe adopte un quatri\u00e8me train de sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T08:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:58:36+00:00","articleBody":"          INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/6d2e368_1648709796053-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte\u00a0: l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes et les contre-offensives ukrainiennes ","dateModified":"2022-03-31T07:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:46:52+00:00","articleBody":"     Kiev s\u2019appr\u00eate \u00e0 envoyer jeudi 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer des civils depuis Marioupol, ville du sud-est de l\u2019Ukraine o\u00f9 Moscou a annonc\u00e9 une tr\u00eave, a annonc\u00e9 Iryna Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne. \u00ab\u00a0Cette nuit, nous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s par le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 ouvrir l\u2019acc\u00e8s aux convois humanitaires depuis Marioupol\u00a0\u00bb, en direction de la ville de Zaporijie, en passant par Berdiansk, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram. \u00ab\u00a0Sur le couloir de Marioupol, nous envoyons 45\u00a0bus\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.               Environ 160\u00a0000\u00a0habitants seraient coinc\u00e9s dans cette cit\u00e9 portuaire de la mer d\u2019Azov, coup\u00e9s du monde et priv\u00e9s d\u2019eau, de nourriture, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage. L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9nonc\u00e9 ce blocus comme un \u00ab\u00a0crime de guerre majeur\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev envoie 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer des civils \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-31T08:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:33:49+00:00","articleBody":"    Le rouble est de retour \u00e0 son niveau pr\u00e9 guerre\u2026.vous avez dit sanctions efficaces?? Comment expliquer cela     Dubita        On parle de sanctions \u00e9conomiques avec une baisse du Rouble, mais il semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre remont\u00e9 fortement, quel est le vrai impact? Merci pour vos chroniques et bravo    Alain Grenoble          Bonjour Dubita et Alain Grenoble,          Le rouble s\u2019est stabilis\u00e9 ces derniers jours parce que la Banque centrale de Russie a pris des mesures consid\u00e9rables pour freiner sa chute. Elle a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0%\u00a0: c\u2019est \u00e9norme. A titre de comparaison, le taux de la Banque centrale europ\u00e9enne est \u00e0 0\u00a0% depuis 2016.          Moscou a aussi d\u00e9ploy\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour limiter la chute du rouble\u00a0: interdiction d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res, plafond sur les retraits du liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes\u2026 Concr\u00e8tement, chaque client russe ne peut pas retirer plus de 10\u00a0000\u00a0dollars am\u00e9ricains. S\u2019ajoutent \u00e0 cela les mesures ciblant les entreprises et l\u2019obligation de rembourser les dettes en roubles (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros).          Tout cela vise \u00e0 \u00e9viter que des individus, entreprises, fonds d\u2019investissement, essaient de se d\u00e9barrasser de leurs roubles pour acheter d\u2019autres monnaies. La question est de savoir jusqu\u2019\u00e0 quel point ces pare-feu seront efficaces. Difficile \u00e0 dire, car les r\u00e9serves de la Banque centrale russe d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T06:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:25:19+00:00","articleBody":"    La Bi\u00e9lorussie est elle cobeligerente du conflit en ukraine ?     Theo          Bonjour Theo,          Pour mener leur offensive en Ukraine, les forces de Moscou y sont entr\u00e9es depuis leur propre territoire ainsi que depuis la Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi depuis la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 des militaires russes \u00e9taient positionn\u00e9s officiellement pour des \u00ab\u00a0exercices\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, qui dirige la Bi\u00e9lorussie d\u2019une main de fer depuis 1994, a annonc\u00e9 le 1er\u00a0mars avoir ordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement de forces suppl\u00e9mentaires dans le Sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. M\u00eame si la Bi\u00e9lorussie sert de base arri\u00e8re \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, aucun militaire bi\u00e9lorusse ne participe \u00e0 l\u2019offensive de Moscou, affirme Minsk.          Un conseiller du ministre ukrainien de l\u2019int\u00e9rieur, Vadym Denysenko, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur l\u2019antenne de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ukrainiennes que \u00ab\u00a0les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 utiliser l\u2019a\u00e9roport de Brest [situ\u00e9 en Bi\u00e9lorussie, un pays limitrophe au nord de l\u2019Ukraine] pour bombarder [nos] territoires\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont, eux, d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait commenc\u00e9 \u00e0 repositionner pr\u00e8s de 20\u00a0% des troupes qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es autour de Kiev. Le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a pr\u00e9cis\u00e9 que des troupes ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer principalement vers le nord, certaines jusqu\u2019en Bi\u00e9lorussie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T06:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:20:09+00:00","articleBody":"         Un feu \u00e9claire le ciel nocturne, \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, le 30 mars 2022. Les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 les troupes russes d\u2019une autoroute situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, et d\u00e9blayaient les \u00e9paves de voitures calcin\u00e9es, ont rapport\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP le 30 mars. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/06bc8a6_1648707562872-359125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T06:21:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:11:10+00:00","articleBody":"     Pris dans un difficile exercice d\u2019\u00e9quilibrisme entre la Russie, son principal fournisseur d\u2019\u00e9nergie, l\u2019Ukraine, son meilleur partenaire pour l\u2019industrie de d\u00e9fense, et enfin la coalition anti-Poutine dirig\u00e9e par l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer en faiseur de paix. Inquiet de la tournure prise par le conflit, qui menace les int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats de son pays, notamment dans la mer Noire, le chef de l\u2019Etat turc met tout son poids dans la balance pour mettre fin \u00e0 la guerre, encourageant les n\u00e9gociations formelles et informelles.                    Lire aussi :  Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan a su se poser en m\u00e9diateur","dateModified":"2022-03-31T06:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:00:07+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les d\u00e9clarations russes annon\u00e7ant une r\u00e9duction intentionnelle de l\u2019activit\u00e9 militaire autour de Tchernihiv, d\u2019importants bombardements et frappes de missiles russes se sont poursuivis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces russes continuent de tenir des positions \u00e0 l\u2019est et \u00e0 l\u2019ouest de Kiev malgr\u00e9 le retrait d\u2019un nombre limit\u00e9 d\u2019unit\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. Par ailleurs, le minist\u00e8re pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0de violents combats se poursuivent \u00e0 Marioupol (\u2026) mais les forces ukrainiennes contr\u00f4lent toujours le centre de la ville\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0D\u2019importants bombardements et frappes de missiles russes se sont poursuivis\u00a0\u00bb autour de Tchernihi...","dateModified":"2022-03-31T06:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T05:40:42+00:00","articleBody":"    \u00c0 quelle sauce aurions-nous \u00e9t\u00e9 mang\u00e9s sur la guerre en Ukraine si Donald \u00e9tait rest\u00e9 au pouvoir?\r\nQuelle est sa position sur le conflit ?    Jimich         Bonjour Jimich,          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la ligne de Donald Trump varie peu. Lors d\u2019un meeting de campagne en G\u00e9orgie, le 26\u00a0mars, l\u2019ancien pr\u00e9sident a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis le seul pr\u00e9sident du XXIe\u00a0si\u00e8cle sous le mandat duquel la Russie n\u2019a envahi aucun pays. Et pendant les quatre ans de mon mandat, la Chine n\u2019a pas envahi Ta\u00efwan. Mais cela pourrait arriver parce que [Xi Jinping] ne nous respecte pas.\u00a0\u00bb Puis il a, une nouvelle fois, fait l\u2019\u00e9loge du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Le plus intelligent arrive au sommet\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la foule. Il a ajout\u00e9\u00a0que Poutine avait fait une \u00ab\u00a0grosse erreur\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0cela ressemble \u00e0 une grande n\u00e9gociation\u00a0\u00bb.          Deux jours avant l\u2019attaque russe, interrog\u00e9 par une radio conservatrice, il d\u00e9clarait voir en Poutine un \u00ab\u00a0g\u00e9nie\u00a0\u00bb. Quand son interlocuteur lui demande s\u2019il ne craint pas que \u00ab\u00a0l\u2019administration Biden soit entra\u00een\u00e9e dans le conflit militaire actuel en Ukraine\u00a0\u00bb, il r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Eh bien, je pr\u00e9f\u00e9rerais les voir envoyer des soldats \u00e0 notre fronti\u00e8re sud.\u00a0\u00bb          Le 24\u00a0f\u00e9vrier, quelques heures apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, il d\u00e9clare, lors d\u2019une lev\u00e9e de fonds, chez lui \u00e0 Mar-a-Lago, en Floride\u00a0: \u00ab\u00a0Il envahit un pays et n\u2019est sanctionn\u00e9 que de mani\u00e8re ridicule\u00a0: c\u2019est assez malin.\u00a0\u00bb          Quelques jours plus tard, lors d\u2019un discours \u00e0 la Conservative Political Action Conference, Trump pr\u00e9cisait son point de vue. A propos de Volodymyr Zelensky, il d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un homme courageux, il s\u2019accroche.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas que Poutine soit intelligent, car, bien s\u00fbr, il est intelligent\u00a0\u00bb, poursuivait-il. Pour lui, Poutine a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019envahir l\u2019Ukraine apr\u00e8s avoir assist\u00e9 au retrait path\u00e9tique des Etats-Unis d\u2019Afghanistan. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est que nos dirigeants sont stupides\u2026\u00a0\u00bb, dit-il avant de louer la qualit\u00e9 de ses relations avec Poutine, Xi Jinping ou Kim Jong-un. Enfin, au d\u00e9but de mars, il n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 comparer l\u2019OTAN \u00e0 un \u00ab\u00a0tigre de papier\u00a0\u00bb.          Pourtant, rares sont les r\u00e9publicains qui suivent la ligne de l\u2019ancien pr\u00e9sident. Son ancien vice-pr\u00e9sident, Mike Pence, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas de place dans le parti pour ceux qui font \u00ab\u00a0l\u2019apologie de Poutine\u00a0\u00bb. Le s\u00e9nateur de Caroline du Sud, Lindsey Graham, est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sugg\u00e9rer que Poutine devrait \u00eatre assassin\u00e9.          La \u00ab\u00a0grande majorit\u00e9 du Parti r\u00e9publicain (\u2026), tant au Congr\u00e8s que dans tout le pays, soutient totalement les Ukrainiens et exhorte le pr\u00e9sident \u00e0 prendre ces mesures plus rapidement, \u00e0 \u00eatre plus audacieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le 20\u00a0mars le chef de la minorit\u00e9 du S\u00e9nat, Mitch McConnell, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Face the Nation\u00a0\u00bb. Et il a r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes pour les Ukrainiens et estim\u00e9 que des \u00e9lus comme Madison Cawthorn, qui a qualifi\u00e9 Volodymyr Zelensky de gangster, ou Marjorie Taylor Greene, qui refuse de financer une guerre que l\u2019Ukraine ne peut gagner, ne repr\u00e9sentent pas la vision du Parti r\u00e9publicain.          Dans une interview diffus\u00e9e mardi par l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Just the News\u00a0\u00bb du m\u00e9dia Real America\u2019s Voice, Donald Trump assure que l\u2019\u00e9pouse d\u2019un maire de Moscou a donn\u00e9 3,5\u00a0millions de dollars \u00e0 Hunter Biden et sa \u00ab\u00a0famille\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est beaucoup d\u2019argent. Elle lui a donn\u00e9 3,5\u00a0millions de dollars et je pense que Poutine aurait la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a. Je pense qu\u2019il devrait la rendre publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T05:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T05:21:33+00:00","articleBody":"    O\u00f9 peut-on trouver le live d'hier ?    Un gens          Le lien vers le live de la veille est tous les jours pr\u00e9cis\u00e9 dans \u00ab\u00a0Le contexte\u00a0\u00bb (la colonne de droite sur le site).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T05:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T05:15:28+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il ne croyait pas aux promesses de Moscou de \u00ab\u00a0r\u00e9duire radicalement\u00a0\u00bb son activit\u00e9 militaire autour de Kiev, et que son arm\u00e9e se pr\u00e9parait \u00e0 de nouveaux combats dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Nous ne croyons personne, pas une seule belle phrase\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une adresse vid\u00e9o \u00e0 la nation, ajoutant que les forces russes se regroupaient pour attaquer la r\u00e9gion du Donbass.               Dans cette image tir\u00e9e d'une vid\u00e9o, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy s'exprime depuis Kiev, en Ukraine, dans la nuit du mercredi 30 mars 2022. BUREAU DE PRESSE PR\u00c9SIDENTIEL UKRAINIEN VIA AP          \u00ab\u00a0Les Russes ont encore utilis\u00e9 des obus au phosphore, aujourd\u2019hui, \u00e0 Mar\u00efnka\u00a0\u00bb, une petite ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 sur Telegram le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Une dizaine d\u2019incendies [caus\u00e9s par ces obus] ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s et ont \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9s par le personnel du service national des situations d\u2019urgence\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Les armes au phosphore sont des armes incendiaires dont l\u2019usage est interdit contre des civils, mais pas contre des cibles militaires, en vertu d\u2019une convention sign\u00e9e en\u00a01980 \u00e0 Gen\u00e8ve.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 l\u2019instauration d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9gime de silence\u00a0\u00bb, soit un cessez-le-feu local, \u00e0 partir de 10\u00a0heures jeudi dans le port assi\u00e9g\u00e9 ukrainien de Marioupol afin d\u2019\u00e9vacuer des civils. Cette mesure doit permettre d\u2019ouvrir un couloir humanitaire vers la ville ukrainienne de Zaporijia, selon le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Pour que cette op\u00e9ration humanitaire r\u00e9ussisse, nous proposons de la mener avec la participation directe de repr\u00e9sentants du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Un haut responsable am\u00e9ricain du Pentagone a fait savoir ce soir que les forces russes commencent \u00e0 se retirer du site nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dont elles avaient pris le contr\u00f4le d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour aller en Bi\u00e9lorussie. L\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, au nord-ouest de Kiev, a-t-il ajout\u00e9.          Le Royaume-Uni organise jeudi une conf\u00e9rence de donateurs pour mobiliser davantage d\u2019armes l\u00e9tales pour l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/ae6d5cd_1648704972033-205028.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-31T15:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T05:10:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s seulement sept mois \u00e0 son poste, le patron de la direction des renseignements militaires (DRM), le g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud, va quitter ses fonctions, \u00e0 la suite, notamment, de ce qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 comme une insuffisance de ses services sur l\u2019invasion russe en Ukraine, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources militaires et proches du dossier. Une source militaire a confirm\u00e9 le d\u00e9part imm\u00e9diat du patron du renseignement militaire, conform\u00e9ment \u00e0 une information du site L\u2019Opinion. Ce dernier cite une source interne au minist\u00e8re des arm\u00e9es \u00e9voquant des \u00ab\u00a0briefings insuffisants\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0manque de ma\u00eetrise des sujets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du renseignement militaire fran\u00e7ais quitte son poste, faute d\u2019avoir suffisamment alert\u00e9 au su...","dateModified":"2022-03-31T05:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T04:15:11+00:00","articleBody":"     Si cette cit\u00e9 du Sud n\u2019est pas totalement coup\u00e9e du reste du pays, les all\u00e9es et venues de ses habitants sont soumises au bon vouloir des occupants. Mais sa reconqu\u00eate ne semble pas une priorit\u00e9 pour Kiev, qui redoute les cons\u00e9quences qu\u2019auraient les combats sur la population.                    Lire aussi :  Reprendre ou non Kherson\u00a0: le dilemme du pouvoir ukrainien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprendre ou non Kherson\u00a0: le dilemme du pouvoir ukrainien","dateModified":"2022-03-31T06:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T04:13:56+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent \u00e0 une nouvelle offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors que Moscou y renforce ses troupes apr\u00e8s avoir subi des revers pr\u00e8s de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d\u2019une nouvelle session de pourparlers de paix entre l\u2019Ukraine et la Russie \u00e0 Istanbul, Moscou a annonc\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire de mani\u00e8re drastique ses activit\u00e9s militaires autour de Kiev et Tchernihiv.          L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s occidentaux se sont toutefois montr\u00e9s sceptiques concernant les d\u00e9clarations de Moscou, soup\u00e7onnant un stratag\u00e8me russe en r\u00e9ponse aux lourdes pertes humaines et mat\u00e9rielles subies depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive.          Lors d\u2019une allocution vid\u00e9o, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que le d\u00e9part des forces russes des alentours de Kiev et Tchernihiv \u00e9tait la cons\u00e9quence \u00ab\u00a0du travail de [la] d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine voyait \u00ab\u00a0un renforcement des forces russes en vue de nouvelles frappes sur le Donbass\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Et nous nous y pr\u00e9parons.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 une nouvelle offensive russe \u00e0 l\u2019est","dateModified":"2022-03-31T05:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T04:13:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-31T04:13:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/3/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/31/19-11">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le départ du général Vidaud survient dans le cadre du débat sur la façon dont la France a appréhendé les risques d’invasion de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Défense             Guerre en Ukraine : départ du chef du renseignement militaire français sept mois après sa nomination      Le départ du général Vidaud survient dans le cadre du débat sur la façon dont la France a appréhendé les risques d’invasion de l’Ukraine.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 10h55, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le général Eric Vidaud, lors du séminaire du réseau d’innovation des forces d’opérations spéciales, à Martignas-sur-Jalle (Gironde), le 1er juillet 2021.  BENJAMIN GUILLOT-MOUEIX / HANS LUCAS               Le général Eric Vidaud, chef de la direction du renseignement militaire (DRM), a quitté ses fonctions, mercredi 30 mars. Ce départ, dévoilé mercredi par l’Opinion, et confirmé au Monde par l’état-major des armées, a lieu sur fond de réorganisation de ce service. Il intervient aussi après que le chef d’état-major des armées, le général Thierry Burkhard, a publiquement regretté, notamment dans une interview accordée au Monde le 6 mars, les divergences d’appréciation entre le renseignement hexagonal et anglo-saxon sur les intentions de la Russie à l’égard de l’Ukraine.          « Les Américains disaient que les Russes allaient attaquer, ils avaient raison. Nos services pensaient plutôt que la conquête de l’Ukraine aurait un coût monstrueux et que les Russes avaient d’autres options » pour faire chuter le régime de Volodymyr Zelensky, avait-il alors détaillé. Un constat que le chef d’état-major des armées avait notamment réitéré, le 7 mars, lors d’une intervention devant le Center for a New American Security, un influent think tank américain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « le rouleau compresseur » russe risque de finir par passer, selon le chef d’état-major des armées                 Dans le cadre de la réorganisation de la DRM, souvent isolée de la puissante direction générale de la sécurité extérieure (DGSE), le général Vidaud devait changer de poste à l’été. Mais il a décidé de précipiter son départ. Avant de prendre la tête du renseignement militaire dans le cadre d’un mouvement de chaises musicales ­inattendu, le général Vidaud avait occupé, de 2019 à 2021, le poste très stratégique de commandant des opérations spéciales.          Auparavant, cet ancien chef de corps du 1er régiment parachutiste d’infanterie de marine (1er RPIMa), était longuement passé par le cabinet de l’ancien ministre de la défense Jean-Yves Le Drian où, de 2012 à 2017, il avait été chef du bureau réservé. Un poste là encore très sensible, qui donne un bon aperçu des relations avec les services de renseignement.          « Révélations graduelles »          La volonté du chef d’état-major des armées de revoir la façon de travailler de la DRM, qui était déjà engagée dans un mouvement important de transformation avant la guerre en Ukraine, notamment sous l’effet d’une hausse de ses effectifs, s’inscrit par ailleurs dans une guerre où la façon de communiquer des états-majors et des services de renseignement a rapidement changé. Les Etats-Unis et les Britanniques, en particulier, ont fait le choix, au fil des mois, de diffuser régulièrement les éléments marquants récoltés par leurs services. Une méthode de « révélations graduelles » sur les intentions de Vladimir Poutine qui a sans doute perturbé les ambitions tactiques de Moscou, les mettant partiellement à découvert.        Il vous reste 43.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/guerre-en-ukraine-depart-du-chef-du-renseignement-militaire-francais-sept-mois-apres-sa-nomination_6119929_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: d\u00e9part du chef du renseignement militaire fran\u00e7ais sept mois apr\u00e8s sa nomination","dateCreated":"2022-03-31T10:55:21+02:00","datePublished":"2022-03-31T10:55:21+02:00","dateModified":"2022-03-31T15:00:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le d\u00e9part du g\u00e9n\u00e9ral Vidaud survient dans le cadre du d\u00e9bat sur la fa\u00e7on dont la France a appr\u00e9hend\u00e9 les risques d\u2019invasion de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/1358/0/8143/4071/1342/671/60/0/6c32a28_1648682533671-hl-bguillotmoueix-1489478.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-12">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Selon l’ONG de défense des droits humains, « au moins sept reporters et militants » ont été arrêtés puis jugés en 2021 dans des affaires « en lien avec leurs opinions ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Maroc             Maroc : Amnesty International dénonce les « restrictions » contre la liberté d’expression      Selon l’ONG de défense des droits humains, « au moins sept reporters et militants » ont été arrêtés puis jugés en 2021 dans des affaires « en lien avec leurs opinions ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h08    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Amnesty International a dénoncé, mercredi 30 mars, « la poursuite des restrictions » contre la liberté d’expression au Maroc, accusant les autorités d’exploiter l’état d’urgence sanitaire pour empêcher des manifestations pacifiques.            « Les restrictions contre la liberté d’expression continuent, des poursuites ont été enclenchées contre des journalistes et des activistes », a déclaré Amina Affinida, porte-parole de l’antenne locale d’Amnesty, lors de la présentation du rapport 2021 de l’ONG de défense des droits humains. Mme Affinida a mentionné « au moins sept reporters et militants » arrêtés puis jugés dans des affaires « en lien avec leurs opinions ».                             Lire aussi :  Maroc : le journaliste Omar Radi condamné en appel à six ans de prison                   C’est le cas de l’historien Maâti Monjib, déjà condamné pour « atteinte à la sécurité de l’Etat » et « fraude », et poursuivi depuis fin 2020 pour « blanchiment de capitaux ». La porte-parole a évoqué également le nom du journaliste et défenseur des droits humains Omar Radi, condamné le 3 mars à six ans de prison dans une double affaire de « viol » et d’« espionnage », accusations qu’il a toujours niées.              Les associations de défense des droits humains – dont Amnesty – se sont mobilisées au Maroc et à l’étranger en faveur de MM. Radi et Monjib, ainsi que de Soulaimane Raissouni, un autre journaliste, condamné fin février à cinq ans de prison pour « agression sexuelle ». Leurs soutiens estiment qu’ils n’ont pas bénéficié de procès équitables et ont été ciblés pour leurs écrits et leur engagement. Les autorités marocaines, elles, assurent que ces procès « n’ont rien à voir avec leur travail journalistique ou leurs opinions ».            « Surveillance numérique »            En outre, selon Mme Affinida, les autorités ont utilisé l’état d’urgence sanitaire, en vigueur depuis le printemps 2020, « pour imposer des restrictions sur des manifestations et des rassemblements pacifiques ». La porte-parole d’Amnesty a déploré la « surveillance numérique visant des journalistes, militants et personnalités politiques en violation de leur vie privée ». Enfin, le secrétaire général d’Amnesty au Maroc, Mohamed Sektaoui, a appelé les autorités marocaines à « écouter toutes les voix, quelles que soient leur intensité, leur différence et leur force d’opposition ».                             Lire aussi :  Au Maroc, peine de prison confirmée pour le journaliste Soulaimane Raissouni                   Les relations entre les autorités marocaines et Amnesty International sont tendues après que l’ONG a accusé Rabat, l’été dernier, d’utiliser le logiciel israélien Pegasus pour espionner des personnalités marocaines et étrangères. Le gouvernement marocain a catégoriquement démenti « ces allégations mensongères et infondées » et enclenché plusieurs procédures judiciaires, notamment en France, où la justice a récemment jugé irrecevables ces poursuites.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/31/maroc-amnesty-international-denonce-les-restrictions-contre-la-liberte-d-expression_6119917_3212.html"},"headline":"Maroc\u00a0: Amnesty International d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0restrictions\u00a0\u00bb contre la libert\u00e9 d\u2019expression","dateCreated":"2022-03-31T10:08:49+02:00","datePublished":"2022-03-31T10:08:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Selon l\u2019ONG de d\u00e9fense des droits humains, \u00ab\u00a0au moins sept reporters et militants\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s puis jug\u00e9s en\u00a02021 dans des affaires \u00ab\u00a0en lien avec leurs opinions\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/740/0/1438/719/1342/671/60/0/f1cc47b_1648713791988-2004-02-28t000000z-1923164669-rp4drigiufaa-rtrmadp-3-morocco-earthquake.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-13">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le ministre des transports, Grant Shapps, a annoncé, mercredi 30 mars, vouloir obliger toutes les compagnies maritimes opérant dans les ports britanniques à appliquer le salaire minimum.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Scandale P&O : Londres veut colmater en urgence les brèches du droit du travail britannique      Le ministre des transports, Grant Shapps, a annoncé, mercredi 30 mars, vouloir obliger toutes les compagnies maritimes opérant dans les ports britanniques à appliquer le salaire minimum.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h57, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Manifestation contre P&O après l’annonce du licenciement immédiat de 800 salariés de la société de ferrys, à Douvres (sud-est de l’Angleterre), le 23 mars 2022.  GARETH FULLER / AP               Le 17 mars, 800 salariés britanniques de la compagnie de ferries P & O apprenaient qu’ils étaient tous licenciés, avec effet immédiat. Ce licenciement de masse, brutal et illégal (la direction de P & O aurait dû respecter une période de consultation de quarante-cinq jours), a déclenché une mobilisation inédite des salariés et des syndicats, et obligé le gouvernement de Boris Johnson à réagir, pour tenter d’amender le droit du travail, jugé bien trop laxiste.          Mercredi 30 mars, le ministre des transports, Grant Shapps, a annoncé vouloir obliger toutes les compagnies maritimes opérant dans les ports britanniques à appliquer le salaire minimum. Auditionné le 24 mars par le Parlement de Westminster, Peter Hebblethwaite, le directeur exécutif de la compagnie britannique (filiale du conglomérat de Dubaï DP Word), avait avoué qu’il comptait payer en moyenne 5,50 livres sterling sterling (6,50 euros) l’heure les équipes censées remplacer les 800 salariés licenciés d’un coup. Alors que le salaire minimum, pour les travailleurs britanniques de plus de 23 ans, passe de 8,91 livres/heure à 9,50 livres/heure vendredi 1er avril.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les licenciements massifs chez la compagnie de ferries P & O révèlent la faiblesse du droit du travail britannique                 L’obligation d’un salaire minimum pour les salariés des ferries et cargos, quels que soient leur nationalité et leur pavillon, n’a été adoptée qu’en 2020 à Westminster, sous la pression du Parti travailliste, mais cette loi ne s’applique que dans les eaux territoriales britanniques : les ferries assurant les liaisons entre le Royaume-Uni et le reste du continent européen, dans le cas de P & O, ne sont, par exemple, pas concernées. S’exprimant à la Chambre des communes, M. Shapps a promis d’écrire aux opérateurs des ports britanniques pour qu’ils « refusent les compagnies ne payant pas le salaire minimum ». Un projet de loi devrait suivre, conférant de nouveaux droits statutaires aux ports.          « C’est trop peu, trop tard »          Le ministre a aussi proposé de modifier la législation du travail pour permettre aux tribunaux de sanctionner les sociétés qui abuseraient de la pratique dite du « fire and rehire » (« licencier et réembaucher dans la foulée », à des conditions nettement moins avantageuses). Bien que très controversée, elle reste autorisée au Royaume-Uni, et c’est elle que P & O semble avoir adopté : à en croire les syndicats, la compagnie propose aux personnels licenciés de travailler en sous-traitance à des conditions moindres. Le syndicat RMT accuse aussi P & O de vouloir réembaucher des marins indiens pour 1,80 livre sterling de l’heure. A l’avenir, les juges pourraient contraindre des employeurs peu scrupuleux à verser des primes plus importantes aux salariés licenciés.        Il vous reste 40.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/31/scandale-p-o-londres-veut-colmater-en-urgence-les-breches-du-droit-du-travail-britannique_6119911_3234.html"},"headline":"Scandale P&O\u00a0: Londres veut colmater en urgence les br\u00e8ches du droit du travail britannique","dateCreated":"2022-03-31T09:57:23+02:00","datePublished":"2022-03-31T09:57:23+02:00","dateModified":"2022-03-31T09:57:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Conditions de travail","Emploi","Industrie","Entreprises","Transports","International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"Le ministre des transports, Grant Shapps, a annonc\u00e9, mercredi 30\u00a0mars, vouloir obliger toutes les compagnies maritimes op\u00e9rant dans les ports britanniques \u00e0 appliquer le salaire minimum.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/532/0/3500/1750/1342/671/60/0/df4ac46_2f1594e743c7409bb12da99ad71cc353-2f1594e743c7409bb12da99ad71cc353-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-14">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ En douze ans, la cité industrielle située à l’ouest de Budapest a connu un essor inédit, notamment grâce au constructeur automobile bavarois Audi, premier employeur de la ville.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Hongrie             A Györ, en Hongrie, le succès économique profite à Viktor Orban      En douze ans, la cité industrielle située à l’ouest de Budapest a connu un essor inédit, notamment grâce au constructeur automobile bavarois Audi, premier employeur de la ville.          Par Jean-Baptiste Chastand(Györ (Hongrie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h44    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’usine Audi de Györ (Hongrie), le 29 mars 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               La ville est l’un des exemples les plus visibles de l’enrichissement observé en Hongrie sous les douze années de gouvernement de Viktor Orban. Le centre-ville, rénové avec soin grâce à des fonds de l’Union européenne, a retrouvé ses couleurs étincelantes de l’époque austro-hongroise. De quoi attirer quelques touristes. Mais c’est surtout la gigantesque usine Audi, qui tourne à plein régime dans les faubourgs, qui fait la fierté des lieux : elle emploie près de 12 000 personnes pour produire les modèles Q3 et TT de la marque allemande vendus ensuite dans toute l’Europe.          Bienvenue à Györ, ville industrielle et prospère de 130 000 habitants, accrochée au Danube, tout au nord-ouest de la Hongrie. Ici, le parti du premier ministre nationaliste, Viktor Orban, le Fidesz, est dans un de ses principaux fiefs. Et même si l’opposition espère décrocher une des deux circonscriptions de la commune lors des législatives organisées dimanche 3 avril, la partie s’annonce difficile, à en croire les travailleurs rencontrés spontanément devant un centre commercial. « Mon salaire vient d’augmenter de 28 000 forints [76 euros], et Orban se bat pour que les prix de l’énergie restent bas », explique volontiers Zoltan Szalontai, facteur de 51 ans et « électeur du Fidesz depuis toujours ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie : plongée au cœur de la machine de propagande de Viktor Orban                 « Cette année, mes deux enfants ne vont pas payer d’impôt », confirme Zsolt Henardi, pompier de 50 ans. « Et on nous a donné des primes en début d’année. » A l’occasion du scrutin, le gouvernement hongrois a en effet multiplié les cadeaux : blocage des prix de l’essence à 480 forints (1,30 euro) le litre, forte hausse du salaire minimum, exemption d’impôt pour les moins de 25 ans, treizième mois exceptionnel pour les retraités… Tout est bon pour redonner du pouvoir d’achat aux classes moyennes. Lundi 28 mars, Viktor Orban est d’ailleurs venu en ville afin de vanter sa politique économique, résumée ainsi : « Le salaire minimum actuel est au niveau du salaire moyen de 2010. »                        Le centre-ville de Györ (Hongrie), le 29 mars 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               « La hausse des salaires est relative »          L’économie est son meilleur argument de campagne. « Depuis 2013, l’emploi ne cesse de progresser. En 2021, nous avons signé pour un montant record de 5,3 milliards d’euros d’investissement étrangers », vante un de ses messages de propagande électorale. La réalité est plus contrastée. En se fondant sur une politique sociale très restrictive (la Hongrie offre seulement trois mois maximum d’indemnité chômage) et une flexibilisation du droit du travail, le pays de 10 millions d’âmes a certes fait progresser fortement son taux d’emploi. « Mais la productivité n’a pas suivi », corrige Gabor Oblath, économiste à l’Institut d’économie de Budapest. Résultat : « La hausse des salaires est relative », estime-t-il. « En se basant sur des indicateurs des comptes nationaux, on est autour de 20 % entre 2010 et 2019. »        Il vous reste 56.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/31/a-gyor-en-hongrie-le-succes-economique-profite-a-viktor-orban_6119908_3234.html"},"headline":"A Gy\u00f6r, en Hongrie, le succ\u00e8s \u00e9conomique profite \u00e0 Viktor Orban","dateCreated":"2022-03-31T09:44:53+02:00","datePublished":"2022-03-31T09:44:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Hongrie"],"keywords":["Industrie","Entreprises","International","Europe","Hongrie","\u00c9conomie"],"description":"En douze ans, la cit\u00e9 industrielle situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest de Budapest a connu un essor in\u00e9dit, notamment gr\u00e2ce au constructeur automobile bavarois Audi, premier employeur de la ville.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Gy\u00f6r (Hongrie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/1500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a119f62_1648687895166-image0-3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-15">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ L’appareil s’est écrasé alors qu’il effectuait une mission de reconnaissance au Nord-Kivu, où de violents combats opposaient l’armée congolaise aux rebelles du M23.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        International             RDC : l’ONU n’exclut pas la piste d’une attaque après la mort de huit casques bleus dans le crash d’un hélicoptère      L’appareil s’est écrasé alors qu’il effectuait une mission de reconnaissance au Nord-Kivu, où de violents combats opposaient l’armée congolaise aux rebelles du M23.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h41, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des casques bleus de la Monusco patrouillent près de Rangira, dans le Nord-Kivu, le 29 mars 2022.  DJAFFAR SABITI / REUTERS                 A-t-il été la cible d’un tir des rebelles ou de l’armée ? Aucune piste n’était exclue, mercredi 30 mars, pour expliquer le crash d’un hélicoptère dans lequel ont péri la veille huit casques bleus de la Monusco, la mission de l’ONU en République démocratique du Congo (RDC). L’hélicoptère s’est écrasé alors qu’il effectuait une mission de reconnaissance au-dessus d’une zone de l’est du pays, au Nord-Kivu, où de violents combats opposaient depuis lundi l’armée congolaise aux rebelles du Mouvement du 23 mars (M23)            Les Forces armées de RDC ont rapidement accusé les rebelles d’avoir abattu l’appareil. Le M23 a démenti, accusant au contraire l’armée d’être responsable du crash. La Monusco, qui a retrouvé les débris du Puma et ramené à sa base de Goma les corps de ses casques bleus (six Pakistanais, un Russe et un Serbe), ne se prononce pas.                             Lire aussi :  RDC : mort de huit casques bleus dans un accident d’hélicoptère au-dessus d’une zone de combats                   Mais les premières indications font état d’un « objet lumineux », dont la nature reste à déterminer, qui aurait atteint l’hélicoptère et causé le crash, a déclaré sur RFI Khassim Diagne, représentant spécial adjoint pour la protection et les opérations au sein de la Monusco. « Je confirme », a indiqué à l’AFP Ndèye Khady Lo, porte-parole adjointe de la mission de l’ONU, tout en estimant « prématuré » d’en conclure que ce n’est « pas un accident ». « Nous n’excluons aucune piste », a dit M. Diagne, y compris celle « d’une attaque contre cet hélicoptère ».            Ancienne rébellion tutsi            Sans directement montrer du doigt les rebelles, Stéphane Dujarric, porte-parole à New York du secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a déclaré que celui-ci était « profondément préoccupé par la résurgence des activités du M23 ».              Ce crash est survenu alors que l’armée congolaise, après plusieurs mois de soupçons et des décennies de relations de méfiance, venait d’accuser le Rwanda de soutenir la rébellion du M23, affirmant même avoir capturé deux militaires rwandais dans la région des combats, dans le territoire de Rutshuru, frontalier de l’Ouganda. Kigali a fermement démenti, assurant que ces deux hommes, capturés il y a plus d’un mois, ne faisaient pas partie de son armée, et récusant tout soutien aux rebelles.                             Lire aussi :  En RDC, pas de retraite pour les fonctionnaires oubliés par l’Etat                   Le M23, également appelé « Armée révolutionnaire congolaise », est issu d’une ancienne rébellion tutsi congolaise jadis soutenue par le Rwanda et l’Ouganda. Défait en 2013, il fait de nouveau parler de lui depuis novembre 2021, attaquant des positions militaires et reprochant à Kinshasa de n’avoir pas respecté des engagements sur la démobilisation de ses combattants.            Mercredi, selon des sources locales interrogées depuis Goma, un calme relatif régnait dans la région. Le M23 occupe toujours certaines des positions conquises depuis la nuit de dimanche à lundi, dont Tchanzu et Runyoni, mais s’est retiré de celles qu’il occupait sur la route reliant Goma à Bunagana, à la frontière avec l’Ouganda.            Deux officiers tués            Quelques habitants qui avaient fui leurs maisons ont regagné leurs villages. « Nous sommes revenus pour protéger nos biens car des voleurs pillent nos maisons », témoigne Jean-Paul Mazirane, un habitant du village de Tchengerero : « Le M23 est à côté, sur une petite colline. Nous avons encore peur… Mais quelques personnes ouvrent leurs boutiques afin que les gens achètent du sel, du savon… » « Les rebelles du M23 ont tout pillé avant de se retirer », a accusé en fin de journée Jackson Gachuki, chef du « groupement » de Jomba, à une dizaine de kilomètres du centre de Rutshuru.              Le colonel congolais Honoré Rindugu, commandant du régiment stationné à Bunagana, a affirmé qu’il y avait eu mardi dans les rangs rebelles trois morts, et une quinzaine d’autres capturés côté ougandais. Les armées congolaise et ougandaise collaborent dans la lutte contre le M23 dans ce secteur, a-t-il assuré, comme elles coopèrent plus au nord dans la lutte contre un autre groupe rebelle, les Forces démocratiques alliées (ADF). Les autorités militaires du territoire de Rutshuru ont reconnu que deux officiers congolais avaient été tués dans les combats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de la RDC, un ennemi insaisissable pour les populations et pour l’armée                   L’est de la RDC est en proie aux violences de nombreux groupes armés depuis plus d’un quart de siècle. La mission de l’ONU a été créée en 1999 dans le pays sous le nom de Monuc (Mission de l’ONU en RDC), devenue en 2010 Monusco (Mission de l’ONU pour la stabilisation en RDC). Son effectif total est d’environ 17 000 personnes.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/31/rdc-l-onu-n-exclut-pas-la-piste-d-une-attaque-apres-la-mort-de-six-casques-bleus-dans-le-crash-d-un-helicoptere_6119907_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: l\u2019ONU n\u2019exclut pas la piste d\u2019une attaque apr\u00e8s la mort de huit casques bleus dans le crash d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re","dateCreated":"2022-03-31T09:41:10+02:00","datePublished":"2022-03-31T09:41:10+02:00","dateModified":"2022-03-31T10:06:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"L\u2019appareil s\u2019est \u00e9cras\u00e9 alors qu\u2019il effectuait une mission de reconnaissance au Nord-Kivu, o\u00f9 de violents combats opposaient l\u2019arm\u00e9e congolaise aux rebelles du M23.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/346/0/4018/2009/1342/671/60/0/27fdf68_1648711994437-2022-03-29t180608z-2138465199-rc2act94zuo2-rtrmadp-3-congo-security.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-16">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Un collectif de scientifiques, membres d’institutions, spécialistes de sécurité alimentaire mondiale et de marchés internationaux explique, dans une tribune au « Monde », que la mise en culture des surfaces européennes dédiées à la biodiversité, qui serait désastreuse sur le plan écologique, n’aurait qu’un rôle très marginal pour pallier la réduction de l’offre mondiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Agriculture & Alimentation         « Prétendre éviter des crises alimentaires en Afrique et au Moyen-Orient en relançant la production agricole européenne serait une erreur »   Tribune        Collectif        Un collectif de scientifiques, membres d’institutions, spécialistes de sécurité alimentaire mondiale et de marchés internationaux explique, dans une tribune au « Monde », que la mise en culture des surfaces européennes dédiées à la biodiversité, qui serait désastreuse sur le plan écologique, n’aurait qu’un rôle très marginal pour pallier la réduction de l’offre mondiale.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La guerre en Ukraine entraîne une hausse des prix du blé, du maïs et des huiles végétales qui menace certains pays fortement importateurs, dans l’est et le sud de la Méditerranée et en Afrique subsaharienne.          En France et en Europe, la profession agricole et de nombreux responsables politiques allèguent une responsabilité nourricière envers ces pays qui exigerait de relancer la production agricole. Le monde aurait changé et les préoccupations environnementales et sanitaires devraient être mises entre parenthèses au nom de la sécurité alimentaire mondiale.          Menaces exacerbées          Ce mot d’ordre de produire plus pour nourrir le monde était déjà réapparu en 2008 puis en 2011 à la suite d’une flambée des prix des céréales. Pourtant, pas plus qu’alors, la planète ne manque aujourd’hui de nourriture. D’après les Nations unies, elle en produit environ un tiers de plus que ses besoins nutritionnels.          L’excédent est encore plus élevé si l’on ajoute que près de la moitié de la production céréalière est utilisée en alimentation animale, et dans une moindre mesure pour produire des agrocarburants – cela alors que les pays les plus riches surconsomment des produits animaux bien au-delà des besoins nutritionnels, au détriment de la santé et de l’environnement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Agro-industrie : « Pour la première fois dans l’histoire, la société européenne subventionne  la mise en place d’un échange inégal qui lui est défavorable »                 Pourtant, la faim dans le monde augmente depuis cinq ans, changement de tendance historique après des décennies d’une trop lente diminution. La planète n’a jamais produit autant par personne, mais 700 à 800 millions de personnes sont trop pauvres pour accéder à des moyens de se nourrir ou ont dû fuir des crises climatiques ou politiques.          Le mot d’ordre, aujourd’hui, est qu’il faudrait augmenter la production agricole européenne parce que le monde a changé depuis que la guerre est aux portes de l’Europe. Mais le monde avait déjà changé avant cette guerre. Cette production, telle qu’elle est pratiquée, exacerbe différentes menaces : la biodiversité s’effondre, le changement climatique s’accélère, les pollutions (engrais, pesticides, plastique) s’aggravent, la nutrition et la santé se dégradent.          Fuite en avant          Ces menaces, un temps contestées pour protéger les intérêts de ceux qui y contribuent, sont désormais largement prouvées et connues. En mettant au jour la dépendance de l’Europe aux énergies fossiles importées, la guerre confirme l’absurdité de vouloir relancer l’agriculture industrielle. Car celle-ci est totalement dépendante du pétrole et du gaz naturel pour fabriquer ses intrants (pesticides, engrais, carburants) dont elle ne peut pas se passer, et du soja importé pour l’alimentation animale. Les inquiétudes générées par la flambée du prix de l’engrais azoté sont là pour nous le rappeler.        Il vous reste 59.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/31/pretendre-eviter-des-crises-alimentaires-en-afrique-et-au-moyen-orient-en-relancant-la-production-agricole-europeenne-serait-une-erreur_6119902_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pr\u00e9tendre \u00e9viter des crises alimentaires en Afrique et au Moyen-Orient en relan\u00e7ant la production agricole europ\u00e9enne serait une erreur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-31T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-03-31T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-03-31T09:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique","Agriculture","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Le Monde Afrique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Un collectif de scientifiques, membres d\u2019institutions, sp\u00e9cialistes de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale et de march\u00e9s internationaux explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la mise en culture des surfaces europ\u00e9ennes d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la biodiversit\u00e9, qui serait d\u00e9sastreuse sur le plan \u00e9cologique, n\u2019aurait qu\u2019un r\u00f4le tr\u00e8s marginal pour pallier la r\u00e9duction de l\u2019offre mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/311/0/5127/2563/1342/671/60/0/d009761_1648623752471-pns-769085177.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-17">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ La guerre en Ukraine met en lumière une « nouvelle guerre froide », observe Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Ce qui lie Pékin et Moscou, c’est leur priorité stratégique commune : affaiblir un ordre international qu’ils estiment dominé par les Etats-Unis »   Chronique            Alain Frachon    Editorialiste au « Monde »        La guerre en Ukraine met en lumière une « nouvelle guerre froide », observe Alain Frachon, éditorialiste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 12h07    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Retour à un univers bipolaire ? La guerre entre la Russie et l’Ukraine conforterait une division du monde en deux camps. Le « collectif occidental », comme on dit à Moscou, s’oppose au duo Vladimir Poutine - Xi Jinping, chefs de file de la famille des autocrates. Avec, au milieu, le club des puissances émergentes qui se refusent à choisir mais, en l’espèce, pencheraient plutôt du côté de Moscou et Pékin.          Il n’est pas sûr que cette géographie des rapports de force sur la planète survive en l’état à la fin de la guerre russo-ukrainienne. Mais, pour le moment, telle est bien la carte géopolitique de ce qu’on appelle « la nouvelle guerre froide » : d’un côté, les alliés atlantiques, Américains et Européens, et, de l’autre, la Russie de Poutine politiquement appuyée par la Chine de Xi. L’agression contre l’Ukraine soude le camp occidental, celui des démocraties libérales, et elle n’ébranle en rien l’amitié sino-russe, socle du groupe des autocraties.          Les deux camps sont tout proches de l’affrontement sur le théâtre européen – plus qu’ils ne l’ont jamais été durant la première guerre froide, ces années de confrontation entre l’URSS et les Etats-Unis. Une bavure, une erreur de tir ou une provocation dans les jours qui viennent, et le conflit entraîne l’OTAN – dont l’Ukraine n’est pas membre – directement dans les combats. Entre Moscou et Washington, la rupture des relations diplomatiques n’est pas loin. En février encore, la hiérarchie militaire russe gardait le contact avec le Pentagone : cela permet d’éviter le pire. Signe inquiétant : depuis quelques jours, le ministre russe de la défense, Sergueï Choïgou, et le chef d’état-major, Valéri Guerassimov, ne prendraient plus leurs homologues américains au téléphone.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le recours de la Russie à l’arme chimique aurait des conséquences massives », selon Jens Stoltenberg, secrétaire général de l’OTAN                 Peu importe que le propos soit fondé ou non, mais en qualifiant Poutine de « boucher » et de « criminel de guerre », avant de l’exhorter à quitter le pouvoir, Joe Biden a encore accentué la rupture américano-russe. La « nouvelle guerre froide » est aussi dans les mots – même si la fin des combats en Ukraine devra, d’une façon ou d’une autre, passer par un accord entre le Kremlin et la Maison Blanche. Biden conforte tous ceux qui défendent la thèse d’une irréductible hostilité américaine à l’adresse de la Russie. Il a divisé le camp occidental, jusqu’alors uni comme rarement, en amenant l’Allemagne et la France à prendre leurs distances avec un propos qui fleure bon l’époque ou l’Amérique appelait, ici et là, à des « changements de régime ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment une simple phrase sur Poutine a parasité la fin de la tournée européenne de Biden                 Cependant, l’amitié « sans limites » liant les présidents russe et chinois ne se dément pas. La Chine de Xi s’abstient de condamner la guerre de Poutine. Sans un seul couac, la machine de propagande pékinoise reprend l’ensemble de la désinformation concoctée au Kremlin pour justifier l’agression contre l’Ukraine. Xi n’a jamais parlé à Volodymyr Zelensky. La Chine a choisi son camp.        Il vous reste 50.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/31/ce-qui-lie-pekin-et-moscou-c-est-leur-priorite-strategique-commune-affaiblir-un-ordre-international-qu-ils-estiment-domine-par-les-etats-unis_6119891_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ce qui lie P\u00e9kin et Moscou, c\u2019est leur priorit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0commune\u00a0: affaiblir un ordre international qu\u2019ils estiment domin\u00e9 par les Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-31T06:30:05+02:00","datePublished":"2022-03-31T06:30:05+02:00","dateModified":"2022-03-31T12:07:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"La guerre en Ukraine met en lumi\u00e8re une \u00ab\u00a0nouvelle guerre froide\u00a0\u00bb, observe Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"  Editorialiste au \u00ab Monde \u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/264/0/3341/1670/1342/671/60/0/2c1f652_1648653096228-000-9y36mj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-18">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La militante féministe Céline Piques constate, dans une tribune au « Monde », que la guerre conduite par Poutine en Ukraine est une guerre viriliste, faite au nom de la défense de valeurs conservatrices, patriarcales et homophobes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Poutine se bat aussi contre un mouvement démocratique, féministe, progressiste en Russie comme en Ukraine »   Tribune        Céline Piques  Economiste, membre du Haut Conseil à l’Egalité et de l’association Osez le Féminisme !        La militante féministe Céline Piques constate, dans une tribune au « Monde », que la guerre conduite par Poutine en Ukraine est une guerre viriliste, faite au nom de la défense de valeurs conservatrices, patriarcales et homophobes.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 08h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. « Que ça te plaise ou non, ma belle, il va falloir t’y résoudre » : ces mots prononcés le 7 février par Vladimir Poutine lors de la conférence de presse avec le président Macron, à destination du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, auraient pu alerter de la détermination à envahir l’Ukraine du président russe, animé par une idéologie guerrière et viriliste.          Le viol est, dans le discours de Poutine, allégorie de l’effraction, de l’invasion militaire d’un territoire à conquérir par la force, et il est aussi, concrètement et dramatiquement, crime de guerre commis par les soldats russes contre les femmes et filles ukrainiennes, comme le relate Inna Shevchenko notamment.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Eglise orthodoxe russe dans la tourmente                 Rien malheureusement de surprenant. Le viol de guerre est pour les combattants une arme d’assujettissement du peuple ennemi par appropriation de « leurs femmes », une façon de rappeler qui a le pouvoir et la force. Le viol et la guerre ne sont pas si différents. C’est ce que déclarait en 1983 à une assemblée d’hommes la théoricienne du féminisme radical Andrea Dworkin (1946-2005) citée dans mon essai Déviriliser le monde : « Le viol et la guerre ne sont pas si différents. Et ce que les macs et les faiseurs de guerre font, c’est vous rendre si fiers d’être des hommes qui peuvent l’avoir dure et la mettre profond. Et ils prennent cette sexualité acculturée, ils vous mettent dans de petits uniformes et ils vous envoient tuer et mourir. Mais pour autant, je ne vais pas vous laisser entendre que je pense que cela est plus important que ce que vous faites aux femmes, parce que je ne le pense pas. »          Une propagande calculée de l’homme fort de Russie          L’Occident a été surpris par l’invasion. Nous pensions que Poutine, « rationnellement », en examinant les conséquences humaines, géopolitiques, économiques pour la Russie d’une telle guerre, n’attaquerait pas l’Ukraine. Mais ce n’est pas la raison ou le calcul économique qui guide Poutine, mais une idéologie. Une idéologie nationaliste et viriliste. Cette guerre est aussi une guerre des valeurs.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eglise orthodoxe russe : « La guerre en Ukraine ne serait rien d’autre qu’un combat métaphysique contre une force du mal »                 Dans cette idéologie, Poutine est l’homme viril, puissant, autoritaire, héroïque, dont le pouvoir omnipotent et vertical est seul à même de diriger le peuple russe. Les mises en scène de Poutine, torse nu à cheval, en train de chasser ou de soulever de la fonte, si elles nous semblent en France ridicules, sont au contraire une propagande calculée de l’homme fort de Russie.                           Lire aussi :  « La Vengeance de Poutine », sur France 5 : aux origines de la soif de revanche du président russe                 Poutine a pris ce virage conservateur depuis 2010, développant un discours autour des « valeurs traditionnelles » d’une « Russie éternelle », au passé glorifié, dont il se fait le défenseur. En 2013, une loi interdisant la « propagande homosexuelle » auprès des enfants est ainsi votée. En 2017, les violences conjugales sont tout bonnement dépénalisées pour devenir une simple infraction administrative.        Il vous reste 51.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/31/poutine-se-bat-aussi-contre-un-mouvement-democratique-feministe-progressiste-en-russie-comme-en-ukraine_6119887_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine se bat aussi contre un mouvement d\u00e9mocratique, f\u00e9ministe, progressiste en Russie comme en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-31T06:00:04+02:00","datePublished":"2022-03-31T06:00:04+02:00","dateModified":"2022-03-31T08:39:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La militante f\u00e9ministe C\u00e9line Piques constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la guerre conduite par Poutine en Ukraine est une guerre viriliste, faite au nom de la d\u00e9fense de valeurs conservatrices, patriarcales et homophobes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9line Piques","description":"Economiste, membre du Haut Conseil \u00e0 l\u2019Egalit\u00e9 et de l\u2019association Osez le F\u00e9minisme !"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/08/498/0/3600/1800/1342/671/60/0/a226283_589816517-macron-poutine-moscou-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-19">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Si cette cité du Sud de l’Ukraine n’est pas totalement coupée du reste du pays, les allées et venues de ses habitants sont soumises au bon vouloir des occupants. Mais sa reconquête ne semble pas une priorité pour Kiev, qui redoute les conséquences qu’auraient les combats sur la population.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Reprendre ou non Kherson, seule ville passée sous contrôle russe : le dilemme du pouvoir ukrainien      Si cette cité du Sud de l’Ukraine n’est pas totalement coupée du reste du pays, les allées et venues de ses habitants sont soumises au bon vouloir des occupants. Mais sa reconquête ne semble pas une priorité pour Kiev, qui redoute les conséquences qu’auraient les combats sur la population.          Par Jacques Follorou(Mykolaïv (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 04h35, mis à jour à 13h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des manifestants ukrainiens scandent « Rentrez chez vous » en direction de véhicules militaires russes, à Kherson (Ukraine), le 20 mars 2022.  HANDOUT / VIA REUTERS               Après un barrage vite passé, les premiers kilomètres de l’autoroute M14, qui relie Mykolaïv, le verrou barrant l’accès à Odessa, à Kherson, la seule ville ukrainienne passée sous contrôle russe, laissent peu de place au doute. Ce bout de territoire ukrainien soustrait par les soldats de Moscou à la souveraineté du pays n’est qu’à 70 kilomètres de Mykolaïv, mais l’espace entre les deux cités constitue un monde en soi, à mi-chemin entre la ligne de front et le no man’s land. Les villages qui se trouvent là craignent à tout moment que le feu des armes s’abatte sur eux. Alors que les forces ukrainiennes de la région ont repoussé l’armée russe vers Kherson, la question de la reprise de la ville ne semble pourtant pas une évidence.          Celle-ci, tout d’abord, n’est pas totalement coupée du monde. Des gens en sortent, même s’ils sont peu nombreux. Ils n’empruntent pas l’ex-voie rapide. Ils doivent trouver leur chemin par les petites routes, passant de village en village, où ils tombent parfois sur les traces de combats. L’autoroute est trop exposée aux tirs et souvent bloquée par des défenses antichars. « Vingt à trente personnes de Kherson, souvent à bord de voitures privées, arrivent ces temps-ci, chaque jour, dans nos locaux. Mais tous ceux qui quittent la ville ne viennent pas forcément chez nous », explique Andrii Skorokhod, responsable de la Croix-Rouge à Mykolaïv.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les villages ukrainiens libérés entre Mykolaïv et Kherson : « On raconte pas la guerre, il faut la vivre pour comprendre »                 Il faut, en moyenne, compter dix-huit heures pour rejoindre Mykolaïv, selon des témoignages d’habitants de Kherson recueillis par la Croix-Rouge. « Les Russes multiplient les mesures vexatoires pour entretenir la peur, raconte Mikhail D., âgé de 26 ans, qui, lui, a fait le chemin dans le sens inverse, le 27 mars, avec deux autres personnes, pour rejoindre sa famille à Kherson. Ils bloquent les gens puis les laissent partir. » Il existe une part de chance. Les Russes jouent avec les nerfs des habitants qui veulent sortir en multipliant les contrôles très serrés aux barrages. « Ils fouillent les téléphones, détaille Mikhail, vérifient si des tatouages ne sont pas à la gloire de l’Ukraine et prennent le temps d’inspecter les réseaux sociaux pour voir si on est actif. »          Une incertitude qui agit comme un blocus          Selon lui, les Russes ont réussi à installer dans l’esprit des gens à Kherson « que réussir à sortir relevait de la chance et que des coups de feu pouvaient claquer à tout instant ». Une incertitude semblable à un blocus qui ne dit pas son nom. « On peut bouger autour de la ville, mais il est admis par tout le monde que c’est à nos risques et périls », confirme Mikhail. Les Russes se gardent bien de dissiper cette part d’inquiétude.        Il vous reste 58.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/reprendre-ou-non-kherson-seule-ville-passee-sous-controle-russe-le-dilemme-du-pouvoir-ukrainien_6119879_3210.html"},"headline":"Reprendre ou non Kherson, seule ville pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe\u00a0: le dilemme du pouvoir ukrainien","dateCreated":"2022-03-31T04:35:11+02:00","datePublished":"2022-03-31T04:35:11+02:00","dateModified":"2022-03-31T13:33:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si cette cit\u00e9 du Sud de l\u2019Ukraine n\u2019est pas totalement coup\u00e9e du reste du pays, les all\u00e9es et venues de ses habitants sont soumises au bon vouloir des occupants. Mais sa reconqu\u00eate ne semble pas une priorit\u00e9 pour Kiev, qui redoute les cons\u00e9quences qu\u2019auraient les combats sur la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou","description":"Mykola\u00efv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/218/0/3500/1750/1342/671/60/0/ac1fd95_gdn-ukraine-crisis-kherson-rally-0320-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-20">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Un gouverneur indigène et deux autres civils auraient perdu la vie dans une opération présentée par l’armée colombienne comme visant des guérilleros membres d’une faction des ex-FARC.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Colombie             Colombie : des civils figureraient parmi les onze tués présentés comme des guérilleros par l’armée      Un gouverneur indigène et deux autres civils auraient perdu la vie dans une opération présentée par l’armée colombienne comme visant des guérilleros membres d’une faction des ex-FARC.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h48, mis à jour à 07h38    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     D’anciens guérilleros des Forces armées rebelles de Colombie (FARC) et signataires de l’accord de paix avec le gouvernment brandissent les portraits de leurs compagnons assassinés après l’accord de paix, lors d’une manifestation à Bogota, en Colombie, le 7 mars 2022.  RAUL ARBOLEDA / AFP                 Au lendemain de l’annonce par l’armée colombienne d’une opération à la frontière avec le Pérou qui aurait tué onze guérilleros, Oscar Daza, le porte-parole de l’Organisation nationale des peuples indigènes de l’Amazonie colombienne (Opiac) a déclaré, lors d’une conférence de presse, mercredi 30 mars, que « les personnes tuées par l’armée n’étaient pas des guérilleros, mais des civils, y compris des camarades indigènes ».            Selon l’Opiac, parmi les onze victimes présentées par l’armée comme étant des rebelles dissidents des ex-FARC qui ont rejeté l’accord de paix de 2016 figurent un gouverneur indigène local, un chef de communauté et sa femme. L’organisation n’apporte pas de détails sur les huit autres personnes supposément tuées lors des combats.              Human Rights Watch a également confirmé que « pendant l’opération de l’armée, le gouverneur indigène, le leader communautaire et sa femme ont été tués ». « Il y a un besoin urgent de clarifier les faits », a déclaré Juan Pappier, chercheur principal de l’ONG pour les Amériques.            « Des narcotrafiquants »            Le Bureau du médiateur (Ombudsman) a reçu la plainte formulée par l’Opiac, qui rappelle qu’« un adolescent de 16 ans » figure parmi les victimes et a également appelé les autorités à « clarifier rapidement » les faits.            Mardi, le général Alberto Rodriguez avait expliqué que les onze personnes tuées à Puerto Leguizamo, dans le département du Putumayo (sud), appartenaient à la Segunda Marquetalia, l’une des deux grandes factions des ex-Forces armées révolutionnaires de Colombie (marxistes).              « L’opération n’était pas contre des paysans, mais contre les dissidents des FARC. Ce n’était pas contre des indigènes innocents, mais contre des narcotrafiquants », a certifié mercredi sur Twitter le ministre de la défense, Diego Molano.            Sans mentionner de combats, le bureau du procureur a annoncé sur Twitter une enquête sur « les événements de Puerto Leguizamo où 11 personnes sont mortes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/colombie-des-civils-figureraient-parmi-les-onze-tues-presentes-comme-des-guerilleros-par-l-armee_6119876_3210.html"},"headline":"Colombie\u00a0: des civils figureraient parmi les onze tu\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9s comme des gu\u00e9rilleros par l\u2019arm\u00e9e","dateCreated":"2022-03-31T03:48:36+02:00","datePublished":"2022-03-31T03:48:36+02:00","dateModified":"2022-03-31T07:38:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Un gouverneur indig\u00e8ne et deux autres civils auraient perdu la vie dans une op\u00e9ration pr\u00e9sent\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e colombienne comme visant des gu\u00e9rilleros membres d\u2019une faction des ex-FARC.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/649/0/5093/2546/1342/671/60/0/414bbc7_5699648-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

       
