<FILE-date="2022/03/31/19">

<article-nb="2022/03/31/19-1">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « Il faut continuer à dire quelle est la vérité des projets », a insisté M. Macron à Fouras en critiquant le « tandem » d’Eric Zemmour et de Marine Le Pen qu’il dit vouloir « combattre avec force ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture « Mon corps, mon œuvre d’art », sur Arte : de la représentation à l’automutilation                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Emmanuel Macron et Edouard Philippe attaquent « le programme dangereux » de Marine Le Pen : suivez l’actualité politique en direct « Il faut continuer à dire quelle est la vérité des projets », a insisté M. Macron à Fouras en critiquant le « tandem » d’Eric Zemmour et de Marine Le Pen qu’il dit vouloir « combattre avec force ».                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Fouras, Emmanuel Macron tente de parler d’écologie et s’inspire ... de Jean-Luc Mélenchon            Emmanuel Macron en campagne à Fouras, Charente-Maritime, jeudi 31 mars. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »           En parlant « sobriété » énergétique, Emmanuel Macron a tenté d’adresser jeudi un message aux écologistes et à la gauche, avec un clin d’oeil appuyé à Jean-Luc Mélenchon dont il reprend à son compte la « planification écologique ». Pour l’occasion, le président candidat avait choisi la petite station balnéaire de Fouras (Charente-Maritime), près de La Rochelle, qui accueille une vaste décharge sauvage, aujourd’hui fermée, que l’Etat a décidé de dépolluer à partir de cet été.          A la place d’une visite des lieux, il a déambulé plus de deux heures dans le village en étant interpellé par les habitants sur les retraites, le pouvoir d’achat, les soins à domicile, l’affaire des cabinets de conseil... Mais très peu sur l’écologie, sauf lorsque six jeunes ont crié à son passage « Inaction climatique, trahison politique ! ».          Afin d’encourager le passage aux véhicules hybrides et électriques, actuellement « plus chers », il a indiqué que, s’il était réélu, serait proposé un « système de leasing » avec un paiement de « 80 à 100 euros par mois », qui irait de pair avec « une intensification des bornes électriques ». Pour réduire la facture énergétique, qui a explosé avec la guerre en Ukraine, il s’agit d’abord de promouvoir « la sobriété » car « la meilleure énergie est celle qu’on ne consomme pas », a insisté M. Macron, faisant écho à une priorité mise en avant par le candidat écologiste Yannick Jadot.          Mais, fidèle à son « en même temps », le président-candidat veut aussi promouvoir une « écologie du progrès » basée à la fois sur le renouvelable et le renouvellement du parc nucléaire. « Ce n’est pas vrai qu’en abandonnant le nucléaire, on y arrivera (...) mais ceux qui disent “tout nucléaire” se trompent aussi ». Sur ce sujet, M.Macron a ensuite adressé un hommage inattendu à Jean-Luc Mélenchon, en reprenant son concept de « planification écologique ». « J’assume ce terme, qui a plutôt été ces dernières années dans la bouche de Jean-Luc Mélenchon. Ne voyez pas là une conversion de ma part, mais je suis pragmatique : quand des méthodes proposées me paraissent bonnes, il faut savoir les adapter », a-t-il expliqué.          Il a par ailleurs assumé le soutien public apporté cette semaine par l’influent président de la Fédération nationale des chasseurs, Willy Schraen, qui a été très critiqué par les écologistes. « On ne va pas faire la ruralité dans nos campagnes en disant qu’on ne veut plus des chasseurs » car, sans eux, « bonjour les sangliers ! », a-t-il lancé.                    18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A quoi ressembleraient les cent premiers jours de Valérie Pécresse à l’Elysée ?                   Lire aussi :  Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »                       18:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Après deux ans de pandémie qui ont changé profondément les rapports humains, jamais campagne présidentielle n’a autant reposé sur les outils numériques et les réseaux sociaux. Mais jamais l’impact de ces plates-formes sur la décision finale de l’électeur dans l’isoloir n’a été aussi difficile à cerner, à commencer par la plus politique d’entre elles, Twitter. Comment se fabrique l’opinion des Français en ligne ? Quel camp politique remporte la bataille des réseaux ? Pour quels résultats ? Et surtout le leitmotiv des campagnes modernes : comment recréer en ligne cette « conversation » avec les électeurs, dont rêvent tous les candidats ?          Pour répondre à ces questions, Le Monde a travaillé en partenariat avec Linkfluence-Meltwater Company, une société spécialisée dans l’analyse du Web social, qui a capté, grâce à son logiciel Radarly, douze millions de tweets mentionnant l’un des candidats à la présidentielle entre le 3 et le 21 mars 2022. Retrouvez notre grand format numérique et tous nos articles tirés de ce travail.                    Voir aussi :  Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                       18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Yannick Jadot dénonce les « ambiguïtés » de Jean-Luc Mélenchon contre l’extrême droite            Yannick Jadot et le député ex-LRM Cédric Villani, à Ivry-sur-Seine. THOMAS SAMSON / AFP           Au cours d’un déplacement au sujet de la pollution de l’air à Ivry-sur-Seine, ce jeudi, le candidat écologiste s’en est, une nouvelle fois, pris à Jean-Luc Mélenchon. Cette fois, l’attaque ne porte pas sur sa « complaisance » envers Vladimir Poutine mais sur les « ambiguïtés » du candidat « insoumis » face à l’extrême droite. « Les écologistes n’ont jamais hésité à construire des fronts républicains contre l’extrême droite. Les ambiguïtés de Jean-Luc Mélenchon vis-à-vis de l’extrême droite, je les lui laisse », a-t-il notamment affirmé.          Cette sortie intervient après que Jean-Luc Mélenchon a annoncé qu’en cas de second tour entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen il consultera les quelque 310 000 personnes qui l’ont soutenu en ligne, avant de donner une consigne de vote.  « Trois cent dix mille personnes parrainent ma candidature. Donc, le soir du premier tour, on leur demandera ce que l’on fait pour le deuxième tour », a-t-il expliqué dans une interview au Télégramme. Avant d’ajouter, optimiste : « Mais ça sera plus facile, car j’ai une bonne chance d’y être. » Une consigne sans consultation préalable de sa base, « ça ne servirait strictement à rien. Les gens n’en font qu’à leur tête, on le sait tous », explique-t-il.          Un choix défendu ce matin par le directeur de campagne de M. Mélenchon, Manuel Bompard qui a rappelé qu’en 2017, et en 2022 le cas échéant, « l’option de vote pour Marine Le Pen n’existait pas dans la consultation ». Interrogé sur les critiques qui pourraient survenir à gauche, il a ajouté : « A un moment, il faut choisir, soit on reproche à Jean-Luc Mélenchon d’être autoritaire, soit de consulter sa base. C’est normal de consulter ceux qui ont parrainé » le candidat « insoumis ».                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Edouard Philippe prévient à dix jours du premier tour : « Bien sûr, Marine Le Pen peut gagner »         A dix jours du premier tour de l’élection présidentielle, le doute s’installe dans la majorité alors que le candidat Macron est visé par de nombreuses polémiques, dont celle sur les recours à des cabinets de conseil. Alors les proches d’Emmanuel Macron tentent d’agiter la menace du vote Le Pen pour lancer un rappel à la mobilisation. Dans une interview au Parisien, l’ancien premier ministre Edouard Philippe prévient : « Bien sûr, Marine Le Pen peut gagner. »          « Depuis 2017, elle a fait mine de revenir sur beaucoup de choses qui crispaient une partie de l’électorat qui ne l’avait pas encore rejointe, estime-t-il. Je constate également que la très grande agressivité d’Eric Zemmour, le caractère souvent scandaleux de ses propos semblent l’adoucir par comparaison. » Mais, selon lui, « si elle gagnait, les choses seraient, croyez-moi, sérieusement différentes pour le pays. Et pas en mieux », dénonçant un « programme dangereux ».          Le maire du Havre dit craindre également une forte abstention pour cette élection présidentielle, ce « qui n’est jamais un signe de bonne santé démocratique ». « A cet électeur, je dirais que sa vie et le destin du pays ne seront pas du tout les mêmes, si Emmanuel Macron reste président, ou si Marine Le Pen ou Jean-Luc Mélenchon le deviennent », poursuit-il.          L’ancien premier ministre s’est également évertué à défendre le bilan du président Macron. « Ce que j’ai observé pendant cinq ans, c’est que le président de la République a fait le maximum pour que la France aille mieux. Il a obtenu des résultats, mais il y a encore beaucoup à faire », explique-t-il. Il soutient également l’une des mesures-phares du candidat Macron, l’allongement du délai légal de départ à la retraite à 65 ans. « Emmanuel Macron a raison de dire la vérité aux Français, même si ce n’est pas populaire : si on veut sauvegarder le système par répartition, il faudra travailler un peu plus longtemps », déclare-t-il, plaidant pour que cette réforme soit amorcée « tôt en cas de réélection » et qu’elle soit mise « en œuvre progressivement, en associant au maximum tous ceux qu’elle concerne ».                    16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2007, l’écologie devient un passage obligé, même si le flou persiste sur les objectifs et sur les moyens de les atteindre            Archive du « Monde » du 31 mars 2007. LE MONDE           Il y a quinze ans, pour la première fois dans une campagne présidentielle, l’écologie devenait un passage obligé. Ce thème n’était plus le domaine réservé des Verts, mais s’imposait dans tous les camps, comme un sujet politique et non plus seulement technique. « Les trois candidats actuellement en tête dans les sondages consacrent aux questions environnementales un volet détaillé de leur programme », peut-on lire dans Le Monde daté du 31 mars 2007.          « Dans leurs déclarations publiques, Nicolas Sarkozy, François Bayrou et Ségolène Royal s’accordent sur un constat : la crise écologique met en jeu la “survie” de l’humanité », écrit la journaliste Gaëlle Dupont, qui explique qu’une succession d’événements a favorisé cette prise de conscience. La publication, le 2 février 2007 à Paris, du quatrième rapport du Groupe intergouvernemental sur l’évolution du climat, confirmant la responsabilité humaine dans le phénomène, ou encore l’irruption sur la scène politique de l’animateur de télévision Nicolas Hulot ont contribué à mettre en lumière la question de l’environnement.          Les principaux candidats promettent tous de renforcer le poids de l’écologie dans le futur gouvernement, de s’engager en faveur d’une organisation mondiale de l’environnement, d’agir dans le cadre européen, de mettre l’accent sur la recherche, de développer l’éducation à l’environnement, de promouvoir des énergies renouvelables, de mieux reconnaître le rôle des associations, par exemple. Malgré quelques impasses, sur l’urbanisme ou la pêche entre autres, les principaux enjeux sont évoqués dans les programmes.          « Mais le flou persiste sur les objectifs et, surtout, sur les moyens de les atteindre », souligne Gaëlle Dupont. « Par exemple, alors que tous les candidats chantent les louanges de l’agriculture biologique, seuls Dominique Voynet et José Bové fixent un objectif précis en pourcentage de la surface agricole », explique la journaliste, poursuivant : « Or l’exemple des politiques menées à l’échelle européenne prouve qu’en matière d’écologie la fixation d’échéances et d’objectifs chiffrés est le seul moyen de progresser. »                    Lire aussi :  Environnement : le quinquennat de « petits pas » d’Emmanuel Macron                       16:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le Monde » a passé au crible le projet de la candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle                   Lire aussi :  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                       16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                 16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Marine Le Pen, Emmanuel Macron a « une vision de déconstruction de l’Etat »         A dix jours de l’élection présidentielle, les attaques se poursuivent contre le candidat Macron et le recours, par son gouvernement, durant le quinquennat, à des cabinets de conseil – dont le plus connu d’entre eux, l’Américain McKinsey.          Si le président sortant a assumé leur utilité au cours d’un déplacement ce jeudi, la candidate du Rassemblement national dénonce dans une interview à 20 Minutes un « scandale » et une utilisation qui « a été pour le moins excessi (ve) ». « Mais c’est la vision d’Emmanuel Macron qui, avec la suppression de l’ENA, la suppression du statut de préfet, est en réalité une vision de déconstruction de l’Etat, poursuit-elle. Je trouve ça très dangereux parce que l’Etat nation protège le peuple français. »          Mme Le Pen a également été interrogée sur son programme et notamment sur sa volonté d’organiser un référendum pour modifier la Constitution et y indiquer que « tous les textes internationaux ou européens contraires à notre Constitution seront inapplicables en droit interne français ». Selon elle, « si la volonté populaire pose un problème, ça posera un problème, mais c’est comme ça que ça se passera. Les textes internationaux qui sont contraires à la Constitution seront inapplicables en droit français. C’est normal, parce que le peuple est le seul souverain ».          Et alors que la candidate du RN s’est efforcée d’adoucir son image ces derniers mois, elle revendique toujours la filiation de son projet avec le programme du Front national, alors dirigé par son père. « Je suis absolument convaincue qu’on a laissé mettre en place une politique d’immigration massive, qui déstabilise notre société et nos comptes sociaux et qui pose un problème pour les immigrés qui travaillent, s’assimilent, et subissent également les conséquences de cette immigration anarchique. Il faut donc l’arrêter », explique-t-elle. La députée estime toutefois que la candidature d’Eric Zemmour – son irruption dans la vie politique – « a permis à beaucoup de Français de prendre conscience que nos idées n’étaient pas caricaturales. Que ce que nous proposions était juridiquement faisable, politiquement utile et humain ».                    15:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions                  Lire aussi :  Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?                       15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il y a une demande populaire pour avoir un autre deuxième tour que celui de la dernière fois », veut croire le directeur de campagne de Jean-Luc Mélenchon        Même si Jean-Luc Mélenchon croit encore au « trou de souris » dans lequel il tente de s’immiscer pour accéder au second tour de l’élection présidentielle, le candidat de La France insoumise (LFI) s’est prononcé, mercredi, dans un entretien au quotidien Le Télégramme, sur une éventuelle élimination au soir du premier tour.          Le candidat « insoumis » fait savoir qu’en cas de second tour entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen il consultera les quelque 310 000 personnes qui l’ont soutenu en ligne avant de donner une consigne de vote. « Trois cent dix mille personnes parrainent ma candidature. Donc le soir du premier tour, on leur demandera ce que l’on fait pour le deuxième tour », a-t-il expliqué. Avant d’ajouter, optimiste : « Mais ça sera plus facile car j’ai une bonne chance d’y être. » Une consigne sans consultation préalable de sa base, « ça ne servirait strictement à rien. Les gens n’en font qu’à leur tête, on le sait tous », explique-t-il.          A l’occasion d’une conférence de presse au QG de campagne parisien de M. Mélenchon jeudi matin, son directeur de campagne, Manuel Bompard, a défendu la position de son candidat. « Il n’y a aucune ambiguïté, cette éventualité n’est pas la plus probable », a-t-il affirmé, avant de développer la stratégie des « insoumis » dans les jours à venir. « Notre objectif, dans les derniers jours de cette campagne, c’est pas de savoir ce qu’on veut faire dans l’hypothèse où on n’est pas au second tour. Aujourd’hui, le match, c’est parmi les trois personnes susceptibles d’être qualifiées. » Selon lui, « il y a une demande populaire pour avoir un autre deuxième tour que celui de la dernière fois » et « l’enjeu des dix derniers jours est simple, c’est de convaincre que cette hypothèse existe ».                    15:35   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, merci pour ce live ! Est-ce que vous avez publié un article qui tire le bilan du quinquennat Macron notamment sur les promesses de campagne de 2017 ?     David         Bonjour David,          Tout à fait. Nous avons publié il y a quelques semaines un article alimenté par les données de Lui Président, un site de fact-checking animé par les étudiants de l’Ecole supérieure de journalisme de Lille, qui vérifie l’application des promesses d’Emmanuel Macron depuis 2017. Selon ce décompte, le président de la République a pleinement mis en œuvre un peu moins de la moitié de ses engagements de 2017.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron a-t-il tenu ses 400 promesses de campagne ?                       15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Recours aux cabinets de conseil : Emmanuel Macron dénonce des « contrevérités »        En déplacement à Fouras, en Charente-Maritime, Emmanuel Macron a été une nouvelle fois interpellé sur le recours de son gouvernement aux cabinets de conseil, dénoncé mi-mars dans un rapport sénatorial. « Beaucoup de gens ont fait des contrevérités », a-t-il regretté, avant de défendre l’utilisation pour des missions ponctuelles de cabinets de conseil.           Quand vous devez faire des prestations informatiques, vous vous adaptez à la cybersécurité, ce n’est pas une compétence que vous avez dans l’Etat. Quand vous embauchez un fonctionnaire, vous l’avez pour toute la vie. Il faut qu’il ait des compétences dont vous avez besoin dans la durée. Quand vous êtes sur des missions ponctuelles ce n’est pas une bonne utilisation de votre argent de créer un emploi dont nous allons payer toute la carrière et la retraite.           Donc selon lui, il est « tout à fait légitime de se dire “Si j’ai besoin d’une mission, je prends quelqu’un pour la mission”, soit un contractuel, soit un prestataire ». M. Macron a ensuite été relancé sur le manque de fonctionnaires, qui aurait poussé l’Etat à faire appel à ces cabinets de conseil. « On a trop supprimé de fonctionnaires [qui étaient] sur le terrain et pas en centrale, a-t-il également dénoncé. Je n’ai pas supprimé [de postes de fonctionnaires] mais j’arrive dans un pays où on en a supprimé. »                    14:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »            Valérie Pécresse lors de sa conférence de presse, jeudi 31 mars. AGNES DHERBEYS/MYOP  POUR « LE MONDE »           La candidate des Républicains, Valérie Pécresse, a présenté à l’occasion d’une conférence de presse, jeudi matin, le calendrier de ses réformes prioritaires jusqu’à l’automne si elle était élue présidente de la République le 24 avril. Ce calendrier des « cent jours pour le redressement de la France » – en réalité, plutôt des six premiers mois – se veut « un projet de rupture après des années d’inaction et de renoncement », a dit Valérie Pécresse.          Promettant d’être « une présidente qui concertera », Mme Pécresse a assuré que « sept grandes initiatives » seraient lancées sans « attendre ». « Il n’y aura pas de vacances parlementaires parce qu’on va travailler », a-t-elle averti. Sommet européen fin juin « consacré à la protection des intérêts de l’Europe et des Européens », « revue stratégique » de la défense, « conférence sociale et salariale » pour mettre sur les rails la hausse de 10 % de salaires… Une « conférence de simplification » sera lancée, pilotée par un ministre ad hoc, ainsi qu’un « audit de l’ensemble des comptes publics de la France », et un « Elysée de l’environnement » pour « rétablir la trajectoire de lutte contre le réchauffement climatique ».          Avant les législatives, Mme Pécresse s’est engagée à abroger la circulaire Valls sur la régularisation des étrangers sans papiers et la réforme de la haute fonction publique, ainsi que celle de la justice limitant les emprisonnements pour courtes peines. Après les législatives de juin, Mme Pécresse a promis « cinq projets de loi fondateurs » : sur l’éducation « pour donner plus d’autonomie aux établissements », sur la « santé pour mettre fin aux déserts médicaux », ainsi que deux textes sur la fiscalité et la réforme des retraites. Enfin, elle a promis un projet de loi « impunité zéro » et un référendum à l’automne pour « mettre fin à l’immigration incontrôlée ».                    14:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron sur la lutte contre le réchauffement climatique : « la clé, c’est l’électrification de tous nos moyens »        Lors de sa prise de parole à Fouras, en Charente-Maritime, Emmanuel Macron a déroulé sa stratégie pour lutter contre le réchauffement climatique, un enjeu qu’il a, en partie, lié à la guerre en Ukraine et aux relations de la France avec la Russie. « Quand on parle d’écologie, on parle des usages, des écosystèmes. Et c’est aussi comment on produit une énergie qu’on utilise, on est en train tous de le vivre en ce moment », a dit le candidat président, en référence à la dépendance française – et européenne – au pétrole et au gaz russe.          « Notre devoir c’est, dans la durée, de réussir à sortir de cette dépendance à des hydrocarbures que nous ne produisons pas, qui sont le gaz et le pétrole, de moins émettre. Quelle est la clé pour faire ça ? La clé, c’est l’électrification de tous nos moyens », estime Emmanuel Macron. « Si on veut l’écologie et si on veut continuer à produire, nous aurons besoin de produire plus d’électricité pour notre pays. Par rapport à ça, on a une chance : c’est notre modèle basé sur le nucléaire », poursuit le président de la République avant de conclure : « J’assume et je défends que la stratégie que je mets sur la table, c’est la seule qui permette de sortir rapidement de la dépendance aux énergies fossiles. »                    14:03   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’écologie, des avancées très insuffisantes au niveau national        Si l’engagement du président en faveur du climat et de la biodiversité sur la scène internationale est reconnu, des experts regrettent un écart entre le discours et les actes au niveau national.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron, un « Champion de la Terre » de plus en plus critiqué                       13:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Trois militantes écologistes évacuées de la déambulation d’Emmanuel Macron dans le centre-ville de Fouras, en Charente-Maritime, jeudi 31 mars. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                     13:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Fouras, Emmanuel Macron défend son bilan écologique        Le candidat président a pris la parole dans la ville de Charente-Maritime après une déambulation organisée dans la ville. Emmanuel Macron a commencé son allocution en défendant son bilan sur la transition écologique, qui est critiqué avec virulence par les candidats de gauche, et a confirmé à plusieurs reprises vouloir continuer sur la même stratégie s’il est élu une nouvelle fois président de la République.          « Au fond, le travail de l’Etat – et celui sur lequel je vais continuer de m’engager –, c’est d’accompagner cette transformation, cette transition des usages et au fond, je tiens beaucoup à cette philosophie », a dit Emmanuel Macron. « L’écologie, c’est protéger notre planète, notre biodiversité, c’est réduire nos émissions de Co2 parce que nous vivons déjà les conséquences du réchauffement. Donc, on doit absolument réduire mais aussi continuer à produire et à avoir des activités économiques », a aussi estimé le candidat.                    13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron présent pour la première fois en réunion hebdomadaire de campagne, mercredi soir        Emmanuel Macron, qui vient de démarrer sa campagne présidentielle sur le terrain, a pour la première fois assisté mercredi soir, à dix jours du premier tour, à la réunion hebdomadaire de son comité de campagne, pour mobiliser ses troupes, selon son entourage à l’Agence France-Presse. « Le président candidat a appelé à la mobilisation collective, autour de l’idée que rien n’est gagné et insisté sur ce qui nous différencie profondément d’un futur tandem Marine le Pen-Eric Zemmour », a fait savoir à l’Agence France-Presse un participant, confirmant une information de Politico.          Cette visite du président candidat au siège de LRM, que son équipe n’avait pas annoncée, intervient au moment où Marine Le Pen grimpe dans les sondages et où le camp d’Emmanuel Macron est mis en cause pour le recours accru du gouvernement aux cabinets de conseil depuis 2017, dévoilé par le Sénat.          Ce comité, piloté chaque semaine par le président de l’Assemblée nationale Richard Ferrand, réunit les chefs des partis qui composent Ensemble citoyens : Stanislas Guerini (LRM), François Bayrou (MoDem), Franck Riester (Agir), Edouard Philippe (Horizons), ce dernier étant absent mercredi soir pour cause de réunion publique, Laurent Hénart (Parti radical), Olivier Dussopt (Territoires de progrès) et Barbara Pompili (En Commun).          Il comprend aussi des piliers et soutiens de la Macronie, venus de la droite et de la gauche comme Christophe Castaner, Stéphane Séjourné, Jean-Pierre Raffarin, Jean-Pierre Chevènement, Marisol Touraine, François Rebsamen, Elisabeth Guigou, Christian Estrosi, Renaud Muselier, sans oublier des ministres comme Julien Denormandie, Sébastien Lecornu, Gabriel Attal, Florence Parly ou Emmanuelle Wargon.                    12:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Emmanuel Macron en campagne à Fouras, Charente-Maritime, jeudi 31 mars. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron dans les rues de Fouras, en Charente-Maritime, jeudi 31 mars. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                                          Le contexte             Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/31/19-2">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?   Par William Audureau, Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Thomas Steffen (design) et Maxime Vaudano  Publié aujourd’hui à 15h26, mis à jour à 18h44        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.          Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.





<article-nb="2022/03/31/19-3">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le conflit force les candidats à préciser leur position, notamment sur la Russie, au risque parfois de la contradiction.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture « Mon corps, mon œuvre d’art », sur Arte : de la représentation à l’automutilation                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : les programmes internationaux dans l’ombre de la guerre en Ukraine      Le conflit force les candidats à préciser leur position, notamment sur la Russie, au risque parfois de la contradiction.          Par Philippe Ricard         Publié le 25 mars 2022 à 07h00, mis à jour à 18h49    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président ukrainien Volodymyr Zelensky s’exprime par visioconférence devant les parlementaires, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 23 mars 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               La guerre en Ukraine, qui est venue percuter la campagne présidentielle et occulte nombre de débats, met en lumière une grille de lecture des programmes des candidats sur les questions internationales. Parmi les sujets plus ou moins clivants, leur attitude face à la Russie, l’OTAN ou l’Union européenne (UE). Tous sont d’accord pour ne pas intervenir dans le conflit déclenché par Vladimir Poutine le 24 février, même si les événements marquent le retour de la guerre au cœur du continent européen. Certains, comme Eric Zemmour, ont tardé à condamner l’invasion russe. Mais tous entendent éviter une catastrophe humanitaire dans un pays situé aux portes de l’UE et, surtout, un conflit de plus grande ampleur encore.           La plupart des candidats prônent de nouvelles sanctions contre la Russie même si quelques-uns, comme Marine Le Pen ou Jean-Luc Mélenchon, doutent de l’impact de ces mesures          La plupart des candidats prônent de nouvelles sanctions contre la Russie, même si quelques-uns, comme Marine Le Pen ou Jean-Luc Mélenchon, doutent de l’impact de ces mesures. Yannick Jadot et Anne Hidalgo recommandent de livrer davantage d’armes aux autorités ukrainiennes. M. Macron reste très discret sur la question même si Paris procède à des livraisons d’armes présentées comme « défensives ».                            Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                 Tous sont peu ou prou d’accord pour que la France prenne « sa part », comme le dit Emmanuel Macron, dans l’accueil des réfugiés qui arrivent en masse, surtout dans les pays voisins de l’Ukraine, à commencer par la Pologne. Tout en divergeant par ailleurs sur les questions migratoires, les uns et les autres semblent redécouvrir au passage les vertus du droit d’asile. A quelques nuances près : Eric Zemmour entend limiter l’accès à ceux qui « ont des attaches en France ».          Moins d’antagonisme sur les questions européennes          Les opinions divergent plus nettement au sujet des conséquences à tirer du conflit sur le plan de la défense. Plusieurs candidats, à commencer par le président sortant, mais aussi Marine Le Pen, Valérie Pécresse et Eric Zemmour veulent augmenter le budget consacré à l’armée. M. Macron veut le porter à 50 milliards d’euros par an en 2025 (contre 41 milliards à ce jour) et doubler les effectifs de réservistes. Mme Le Pen promet 55 milliards en 2027. A l’instar de Yannick Jadot et d’Anne Hidalgo, d’autres proposent de tirer les leçons du conflit sur le plan militaire, mais sans s’avancer sur les chiffres.          Le rôle de la France dans l’OTAN est un autre sujet très clivant. Par souci d’indépendance à l’égard des Etats-Unis, plusieurs candidats promettent de sortir du commandement intégré de l’Alliance atlantique. C’est le cas de Jean-Luc Mélenchon, qui veut sortir par étapes de l’organisation, de Fabien Roussel, tout comme de Marine Le Pen et d’Eric Zemmour à l’extrême droite.        Il vous reste 30.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/25/presidentielle-2022-les-programmes-internationaux-dans-l-ombre-de-la-guerre-en-ukraine_6119065_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: les programmes internationaux dans l\u2019ombre de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-25T07:00:54+01:00","datePublished":"2022-03-25T07:00:54+01:00","dateModified":"2022-03-31T18:49:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le conflit force les candidats \u00e0 pr\u00e9ciser leur position, notamment sur la Russie, au risque parfois de la contradiction.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/1d0314a_1648055446948-jmug220323008.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-4">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ En déplacement à Fouras, en Charente-Maritime, le président candidat a dénoncé « des contrevérités », avant de défendre l’utilisation de cabinets de conseil pour des missions ponctuelles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Politique             Présidentielle 2022 : le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques      En déplacement à Fouras, en Charente-Maritime, le président candidat a dénoncé « des contrevérités », avant de défendre l’utilisation de cabinets de conseil pour des missions ponctuelles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h39, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la République, Emmanuel Macron, candidat à sa réélection, lors d’un déplacement de campagne à Fouras (Charente-Maritime), le 31 mars 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 A dix jours du premier tour, Emmanuel Macron se retrouve aux prises avec une polémique sur le recours par le gouvernement aux cabinets de conseil, en particulier McKinsey. En déplacement à Fouras, en Charente-Maritime, le président candidat a dénoncé « des contrevérités », avant de défendre l’utilisation de cabinets de conseil pour des missions ponctuelles.            « Quand vous devez faire des prestations informatiques, vous vous adaptez à la cybersécurité, ce n’est pas une compétence que vous avez dans l’Etat », a-t-il commencé par justifier, avant de poursuivre : « Quand vous embauchez un fonctionnaire, vous l’avez pour toute la vie. Il faut qu’il ait des compétences dont vous avez besoin dans la durée. Quand vous êtes sur des missions ponctuelles, ce n’est pas une bonne utilisation de votre argent de créer un emploi [pour un agent] dont nous allons payer toute la carrière et la retraite. »              Donc, selon lui, il est « tout à fait légitime de se dire : “Si j’ai besoin d’une mission, je prends quelqu’un pour la mission”, soit un contractuel, soit un prestataire ». M. Macron a ensuite été questionné sur le manque de fonctionnaires, qui aurait poussé l’Etat à faire appel à ces cabinets de conseil. « On a trop supprimé de fonctionnaires [qui étaient] sur le terrain et pas en centrale, a-t-il encore dénoncé. Je n’ai pas supprimé [de postes de fonctionnaires], mais j’arrive dans un pays où on en a supprimés. »            Ces critiques interviennent après la publication d’un rapport sénatorial, le 17 mars, qui dénonce notamment le poids pris par ces consultants dans l’aide à la décision des grandes administrations publiques. Les sénateurs accusent également le cabinet de conseil américain McKinsey & Company de n’avoir payé aucun impôt sur les sociétés en dix ans, entre 2011 et 2020.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Recours au cabinet de conseil McKinsey : le gouvernement embarrassé à dix jours du premier tour                   « Pas à ces niveaux de montants »            Plus tôt dans la matinée de jeudi, plusieurs candidats à la présidentielle avaient reproché à M. Macron une connivence avec les milieux d’affaires et son recours massif aux cabinets de conseil durant le quinquennat qui s’achève. Valérie Pécresse, la candidate des Républicains (LR), a dit qu’elle ne souhaitait pas avoir recours aux cabinets de conseil « à ces niveaux de montants ».              « Par définition, je ne suis pas contre qu’on puisse avoir des partenariats entre le public et le privé. Le sujet qui choque les Français, c’est de voir que McKinsey n’a pas payé ses impôts en France depuis dix ans », a estimé Mme Pécresse, pour qui le recours aux cabinets de conseil « dépendra des missions, et évidemment pas à ces niveaux de montants ». Selon la candidate LR, les dépenses évoquées par le rapport sénatorial sur la question sont la preuve qu’« Emmanuel Macron n’a pas réformé l’Etat pendant son quinquennat ». Mme Pécresse, elle, souhaite supprimer 150 000 postes de fonctionnaires si elle est élue présidente de la République.            Interrogée sur LCI sur son propre usage de ces prestations extérieures lorsqu’elle était ministre de l’enseignement supérieur et de la recherche (2007-2011), elle a répondu : « On accuse le quinquennat de Nicolas Sarkozy : c’est une manœuvre de diversion. » « J’ai eu recours en 2008, une fois, à un cabinet de conseil pour la réorganisation du ministère, pas du tout pour la réforme des universités », a-t-elle expliqué.            « Macron a renvoyé l’ascenseur à McKinsey », pour Eric Zemmour            Le candidat d’extrême droite Eric Zemmour (Reconquête !) a promis qu’il ne ferait pas appel à des cabinets de conseil s’il est élu. « Je suis archi sûr » de ne pas le faire, a-t-il affirmé sur RTL, dénonçant une « triple gabegie » : « On a des hauts fonctionnaires qui ne sont pas utilisés pour ce qu’ils peuvent faire ; on paie des cabinets de conseil souvent très cher ; avec des systèmes d’optimisation fiscale, ils ne paient pas d’impôts. »              M. Zemmour a ensuite accusé M. Macron d’avoir confié des missions de conseil au cabinet  McKinsey par favoritisme. « Je pense qu’Emmanuel Macron a renvoyé l’ascenseur à McKinsey, qui a travaillé gratuitement pour sa campagne », a-t-il affirmé. Une accusation dont le président de la République s’était vigoureusement défendu, le 27 mars : « On a l’impression qu’il y a des combines, c’est faux. Il y a des règles de marchés publics. »                             Lire aussi :  McKinsey et Macron : le vrai et le faux sur la polémique                   « Rien à cacher »            Gabriel Attal, le porte-parole du gouvernement, a considéré sur CNews, jeudi matin, que la question du recours aux cabinets de conseil par l’Etat occasionnait « beaucoup de manipulations, beaucoup d’instrumentalisations, notamment d’ailleurs de l’extrême droite et de l’extrême gauche ».            La veille, Amélie de Montchalin et Olivier Dussopt, respectivement ministre de la transformation et de la fonction publiques et ministre délégué chargé des comptes publics, ont tenu une conférence de presse – malgré la période de réserve – pour se défendre des critiques sur le recours par l’Etat aux cabinets de conseil. « Nous n’avons rien à cacher », a assuré la ministre, qui a affiché sa volonté de donner des éléments d’information pour « que le débat démocratique puisse vivre pleinement », face à ce que son collègue a qualifié pour sa part de « récupérations politiques » et de « manipulations grossières ».                             Lire aussi :  Recours aux cabinets de conseil : le gouvernement tente d’éteindre la polémique, à une dizaine de jours de l’élection présidentielle                   Les deux ministres ont enfin cherché à tordre le cou à l’idée d’un gouvernement coupable de collusion avec McKinsey. « Les règles de la commande publique sont respectées », a insisté Mme Montchalin.              Cette conférence de presse est intervenue alors que M. Macron a affirmé à plusieurs reprises ces derniers jours : « Il y a des règles de marchés publics », démentant toute « combine » – « s’il y a des preuves de manipulation, que ça aille au pénal ! », s’était-il agacé, dimanche 27 mars, sur France 3.                             Notre sélection d’articles sur les cabinets de conseils       Invisibles, mais omniprésents, quelle est l’influence réelle des consultants privés dans la conduite des affaires de l’Etat ? C’est la question brûlante qu’a fait surgir au coeur de la campagne présidentielle la commission sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil sur les politiques publiques, qui a rendu son rapport le 17 mars. Parallèlement, Le Monde a mené sa propre enquête, fondée sur des témoignages, des sources ouvertes et des demandes d’accès à des documents, pour tenter de mesurer l’impact de ces cabinets sur le quinquennat d’Emmanuel Macron.                          Enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                                 Récit :  Article réservé à nos abonnés  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                                 Pour comprendre :  Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                                 Moteur de recherche :  Explorez les 1 600 missions des cabinets de conseil pour l’Etat recensées par « Le Monde »                                 Lire :  Recours aux consultants privés : la grande opacité de l’Etat                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Intervention invisible, statut flou : le mélange des genres des consultants privés qui conseillent le gouvernement                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Derrière l’essort démocratie participative, un business florissant pour les cabinets de conseil                                 Vérification :  Emmanuel Macron minimise le recours aux cabinets de conseil privés                Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/31/presidentielle-2022-le-recours-par-emmanuel-macron-au-cabinet-de-conseil-mckinsey-au-centre-des-critiques_6120013_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques","dateCreated":"2022-03-31T18:39:01+02:00","datePublished":"2022-03-31T18:39:01+02:00","dateModified":"2022-03-31T18:50:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"En d\u00e9placement \u00e0 Fouras, en Charente-Maritime, le pr\u00e9sident candidat a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des contrev\u00e9rit\u00e9s\u00a0\u00bb, avant de d\u00e9fendre l\u2019utilisation de cabinets de conseil pour des missions ponctuelles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/452/0/6094/3047/1342/671/60/0/6962a6d_5878847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-5">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le président russe a dit, jeudi, avoir signé un décret imposant aux acheteurs étrangers de payer en roubles les livraisons de gaz naturel à compter de vendredi 1er avril. Sur le terrain, l’Elysée estime que les conditions  pour évacuer des civils à Marioupol sont insuffisantes pour le moment.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                    Le point sur la situation en fin de journée                    Le contexte       Live  animé par Anne Guillard et Clémence Apetogbor         Kiev s’apprête à envoyer 45 bus pour évacuer des civils souhaitant quitter Marioupol, ville du sud-est de l’Ukraine, a annoncé Iryna Verechtchouk, vice-première ministre ukrainienne. Le ministère de la défense russe a annoncé l’instauration d’un « régime de silence », soit un cessez-le-feu local, à partir de 10 heures jeudi dans le port assiégé ukrainien de Marioupol afin d’évacuer des civils.Le patron du renseignement militaire français, le général Eric Vidaud, va quitter ses fonctions à la suite, notamment, de ce qui a été jugé comme une insuffisance de ses services sur l’invasion russe en Ukraine, a appris l’Agence France-Presse (AFP) de sources militaires et proches du dossier. Une source militaire a confirmé le départ immédiat du patron de la direction des renseignements militaires (DRM), conformément à une information du site l’Opinion. Ce dernier cite une source interne au ministère des armées évoquant des « briefings insuffisants » et un « manque de maîtrise des sujets ».Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré mercredi qu’il ne croyait pas aux promesses de Moscou de « réduire radicalement » son activité militaire autour de Kiev, et que son armée se préparait à de nouveaux combats dans l’est du pays. « Nous ne croyons personne, pas une seule belle phrase », a déclaré M. Zelensky dans une adresse vidéo à la nation, ajoutant que les forces russes se regroupaient pour attaquer la région du Donbass.« Les Russes ont encore utilisé des obus au phosphore, aujourd’hui, à Marïnka », une petite ville de l’est de l’Ukraine, a affirmé sur Telegram le chef de l’administration militaire de la région de Donetsk, Pavel Kyrylenko. « Une dizaine d’incendies [causés par ces obus] ont été localisés et ont été maîtrisés par le personnel du service national des situations d’urgence », a-t-il poursuivi. Les armes au phosphore sont des armes incendiaires dont l’usage est interdit contre des civils, mais pas contre des cibles militaires, en vertu d’une convention signée en 1980 à Genève.Un haut responsable américain du Pentagone a fait savoir ce soir que les forces russes commencent à se retirer du site nucléaire de Tchernobyl, dont elles avaient pris le contrôle dès le premier jour de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, pour aller en Biélorussie. L’armée russe a également commencé à se retirer de l’aéroport d’Hostomel, au nord-ouest de Kiev, a-t-il ajouté.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Factuel. Le chef du renseignement militaire français quitte son poste, faute d’avoir suffisamment alerté sur le risque de guerre en Ukraine         Analyse. Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix         Reportage. Reprendre ou non Kherson, seule ville passée sous contrôle russe : le dilemme du pouvoir ukrainien         Enquête. Ukraine-Russie : le cinéma en première ligne         Décryptages. Réfugiés ukrainiens : le Royaume-Uni critiqué pour la lenteur de délivrance des visas         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en fin de journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-31T15:42:06+00:00","coverageEndTime":"2022-04-01T03:42:06+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","description":"Le pr\u00e9sident russe a dit, jeudi, avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant aux acheteurs \u00e9trangers de payer en roubles les livraisons de gaz naturel \u00e0 compter de vendredi 1er avril. Sur le terrain, l\u2019Elys\u00e9e estime que les conditions  pour \u00e9vacuer des civils \u00e0 Marioupol sont insuffisantes pour le moment.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anne Guillard et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Vladimir Poutine exigera, dès vendredi, le paiement du gaz russe en roubles ; Paris et Berlin se « préparent » à un arrêt potentiel des livraisons","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident russe a dit, jeudi, avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant aux acheteurs \u00e9trangers de payer en roubles les livraisons de gaz naturel \u00e0 compter de vendredi 1er avril. Sur le terrain, l\u2019Elys\u00e9e estime que les conditions  pour \u00e9vacuer des civils \u00e0 Marioupol sont insuffisantes pour le moment.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/3/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anne Guillard et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-03-31T15:42:06+00:00"
,"endDate":"2022-04-01T03:42:06+00:00"
  Le d\u00e9part du g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud qui a quitt\u00e9 ses fonctions de chef de la direction du renseignement militaire mercredi survient dans le cadre du d\u00e9bat sur la fa\u00e7on dont la France a appr\u00e9hend\u00e9 les risques d\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Ce d\u00e9part, d\u00e9voil\u00e9 mercredi par l\u2019Opinion, et confirm\u00e9 au Monde par l\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, a lieu sur fond de r\u00e9organisation de ce service. Il intervient aussi apr\u00e8s que le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Thierry Burkhard, a publiquement regrett\u00e9, notamment dans une interview accord\u00e9e au Monde le 6\u00a0mars, les divergences d\u2019appr\u00e9ciation entre le renseignement hexagonal et anglo-saxon sur les intentions de la Russie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains disaient que les Russes allaient attaquer, ils avaient raison. Nos services pensaient plut\u00f4t que la conqu\u00eate de l\u2019Ukraine aurait un co\u00fbt monstrueux et que les Russes avaient d\u2019autres options\u00a0\u00bb pour faire chuter le r\u00e9gime de Volodymyr Zelensky, avait-il alors d\u00e9taill\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: d\u00e9part du chef du renseignement militaire fran\u00e7ais sept mois apr\u00e8s sa nomination                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9part du chef du renseignement militaire fran\u00e7ais","dateModified":"2022-03-31T16:59:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:43:15+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a men\u00e9 des inspections surprises en Allemagne dans des locaux de la compagnie russe Gazprom, qu\u2019elle suspecte d\u2019avoir fait monter les prix du gaz en Europe en abusant de sa position dominante. La Russie est soup\u00e7onn\u00e9e depuis l\u2019an dernier d\u2019avoir restreint l\u2019offre de gaz en Europe pour provoquer une flamb\u00e9e des prix, qui s\u2019est encore aggrav\u00e9e depuis le lancement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.          L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a reconnu, dans un communiqu\u00e9, avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des inspections, en lien avec l\u2019autorit\u00e9 allemande de la concurrence, \u00ab\u00a0dans les locaux de plusieurs entreprises actives dans la fourniture, le transport et le stockage du gaz naturel en Allemagne\u00a0\u00bb. Bruxelles n\u2019a pas confirm\u00e9 que l\u2019enqu\u00eate visait le g\u00e9ant Gazprom, mais deux sources europ\u00e9ennes ont indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que les investigations, qui avaient eu lieu mercredi concernaient des locaux du groupe russe et de sa filiale de distribution de gaz naturel Wingas, comme l\u2019avait d\u2019abord r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019agence Bloomberg. \u00ab\u00a0Les inspections inopin\u00e9es constituent une \u00e9tape pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate sur des pratiques anticoncurrentielles pr\u00e9sum\u00e9es. Le fait que la Commission proc\u00e8de \u00e0 de telles inspections ne signifie pas que les entreprises sont coupables de comportements anticoncurrentiels et ne pr\u00e9juge pas de l\u2019issue de l\u2019enqu\u00eate elle-m\u00eame\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en.          L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 en d\u00e9cembre avoir port\u00e9 plainte contre Gazprom aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne, gardienne de la concurrence au sein de l\u2019UE, accusant le g\u00e9ant gazier de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un manque artificiel de gaz\u00a0\u00bb. Le groupe public ukrainien Naftogaz avait accus\u00e9 Gazprom d\u2019avoir \u00ab\u00a0brusquement r\u00e9duit la vente de son gaz sur le march\u00e9 europ\u00e9en au comptant\u00a0\u00bb tout en \u00ab\u00a0bloquant\u00a0\u00bb les fournitures d\u2019autres groupes russes et le transit vers l\u2019Europe, via la Russie, du gaz provenant d\u2019Asie centrale. \u00ab\u00a0C\u2019est la raison cl\u00e9 de la crise et de la flamb\u00e9e record des prix en Europe\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 le PDG de Naftogaz, Iouri Vitrenko.          La guerre contre l\u2019Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, a fait s\u2019envoler encore plus haut le cours du gaz europ\u00e9en de r\u00e9f\u00e9rence, qui a culmin\u00e9 \u00e0 345\u00a0euros le megawattheure le 7\u00a0mars, un niveau jamais atteint. Il a depuis reflu\u00e9, sans jamais passer durablement sous la barre des 100\u00a0euros, et s\u2019\u00e9levait \u00e0 125\u00a0euros le 31\u00a0mars en fin de matin\u00e9e, contre moins de 50\u00a0euros l\u2019an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne enqu\u00eate au sein de Gazprom, soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir fait monter les prix du gaz","dateModified":"2022-03-31T16:56:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:21:58+00:00","articleBody":"     Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander comment on r\u00e9alise nos cartes, \u00e0 partir de quelles sources, en combien de temps, voici un petit making-of de la carte parue mercredi sur Mykola\u00efv r\u00e9alis\u00e9e par le service infographie et cartographie du Monde. Bonne lecture.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cartes de situation, le making-of du service infographie et cartographie du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-31T16:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:15:23+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et quatre autres bless\u00e9es dans des tirs sur un convoi de cinq bus amenant des volontaires vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9, jeudi, une responsable ukrainienne.          Lioudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement, a accus\u00e9 les troupes russes de \u00ab\u00a0ne pas laisser la moindre possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les civils de Tchernihiv assi\u00e9g\u00e9e, en laissant des dizaines de milliers de civils sans nourriture, sans eau, sans chauffage\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s Marioupol dans le Sud, Tchernihiv, qui comptait 280\u00a0000 habitants avant la guerre, est la ville la plus durement frapp\u00e9e par les bombardements depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clar\u00e9e par Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le maire de la ville, Vladislav Atroshenko, a affirm\u00e9 mardi que 350 personnes y avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis plus d\u2019un mois, des civils pour la plupart.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des tirs sur un convoi humanitaire pr\u00e8s de Tchernihiv font un mort et quatre bless\u00e9s","dateModified":"2022-03-31T16:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:11:49+00:00","articleBody":"         Des employ\u00e9s municipaux recouvrent les monuments de la ville avec des sacs de sable pour les prot\u00e9ger des bombardements  \u00e0 Kharkiv, le 26 mars. ARIS MESSINIS \/ AFP               Des travailleurs municipaux finissent de recouvrir une statue du po\u00e8te et philosophe italien Dante Alighieri avec des sacs de sable pour la prot\u00e9ger des dommages \u00e9ventuels caus\u00e9s par les bombardements, \u00e0 Kiev, en Ukraine, mercredi 23 mars 2022. VADIM GHIRDA \/ AP               Des volontaires assemblent des sacs de sable pour couvrir et prot\u00e9ger les monuments d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la princesse Olga, \u00e0 saint Andr\u00e9 l\u2019Ap\u00f4tre et aux \u00e9ducateurs Cyrille et M\u00e9thode \u00e0 Kiev, le 29\u00a0mars. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Le monument sculptural du grand prince Vladimir le Grand, qui a baptis\u00e9 Kievan Rus, a \u00e9t\u00e9 recouvert de boucliers en bois, \u00e0 Kiev le 31 mars. GENYA SAVILOV \/ AFP               Des volontaires assemblent des sacs de sable pour couvrir et prot\u00e9ger les monuments d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la princesse Olga, \u00e0 saint Andr\u00e9 l'Ap\u00f4tre et aux \u00e9ducateurs Cyrille et M\u00e9thode \u00e0 Kiev, le 31 mars. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/a4c7431_1648742529748-336191.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Protection des monuments contre les bombardements","dateModified":"2022-03-31T16:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T16:01:00+00:00","articleBody":"     Le maire de Melitopol, ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les Russes, a racont\u00e9 jeudi \u00e0 Paris comment il avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les soldats russes le 11\u00a0mars et d\u00e9tenu plusieurs jours, et a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 se m\u00e9fier de la propagande de Moscou.          \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais dans un centre de crise \u00e0 Melitopol, des soldats russes sont venus, ils m\u2019ont dit qu\u2019ils m\u2019arr\u00eataient au pr\u00e9texte que je finan\u00e7ais un parti radical ukrainien, dont je ne connaissais m\u00eame pas l\u2019existence\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ivan Fedorov sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision BFM-TV.           \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont emmen\u00e9 en prison, dans une cellule o\u00f9 j\u2019ai pass\u00e9 plusieurs heures sans aucun moyen de communication. Je ne pouvais m\u00eame pas appeler mes parents. J\u2019entendais des cris de tortur\u00e9s dans des cellules \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.                     Apr\u00e8s l\u2019enl\u00e8vement d\u2019Ivan Fedorov le 11\u00a0mars, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait appel\u00e9 son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 aider \u00e0 le faire lib\u00e9rer. M.\u00a0Fedorov a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard\u00a0: la pr\u00e9sidence ukrainienne a diffus\u00e9, le 16\u00a0mars, une vid\u00e9o montrant Volodymyr Zelensky en train de lui parler au t\u00e9l\u00e9phone. Puis, le 21\u00a0mars, Tatiana Moskalkova, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux droits humains aupr\u00e8s du Kremlin, avait \u00e9voqu\u00e9 son \u00e9change contre neuf prisonniers russes.          \u00ab\u00a0Les soldats russes m\u2019ont enlev\u00e9 pour montrer \u00e0 mes coll\u00e8gues ce qu\u2019ils peuvent faire \u00e0 ceux qui refusent de collaborer avec la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire aux journalistes, en anglais, apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher.          M.\u00a0Fedorov a affirm\u00e9 avoir appris jeudi, alors qu\u2019il \u00e9tait \u00e0 Paris, que des soldats russes se rendaient au domicile des enseignants de Melitopol pour les forcer \u00e0 adopter les programmes scolaires russes.           Ils veulent imposer de nouveaux programmes aux \u00e9coles d\u00e8s le 1er\u00a0avril, a-t-il affirm\u00e9. Nous esp\u00e9rons que cela n\u2019arrivera pas. C\u2019est dangereux pour les enfants de retourner \u00e0 l\u2019\u00e9cole alors que Melitopol est bombard\u00e9e tous les jours.           Il a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 se m\u00e9fier de la propagande russe.           \u00ab\u00a0La propagande russe marche tr\u00e8s bien et les citoyens de l\u2019UE ne comprennent pas ce qui se passe. Ils pensent que la guerre est tr\u00e8s loin (\u2026) Les citoyens doivent comprendre une chose\u00a0: si vous n\u2019\u00eates pas unis pour nous aider \u00e0 gagner cette guerre, la guerre arrivera dans l\u2019Union europ\u00e9enne.\u00a0\u00bb           Interrog\u00e9 pour savoir ce qu\u2019il pensait des promesses russes de se retirer des abords de Kiev et de Tchernihiv (nord), le maire a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019y crois pas.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas Poutine qui d\u00e9cide, ce sont nos soldats qui le rendent possible.\u00a0\u00bb Apr\u00e8s les n\u00e9gociations russo-ukrainiennes \u00e0 Istanbul mardi, les Russes \u00ab\u00a0ont bombard\u00e9 nos b\u00e2timents, ils tirent sur nos femmes et nos enfants\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le maire, qui sera re\u00e7u vendredi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En visite \u00e0 Paris, un maire ukrainien raconte son arrestation par les Russes","dateModified":"2022-03-31T16:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:59:41+00:00","articleBody":"      Les forces russes \u00ab\u00a0ne se retirent pas, mais se repositionnent\u00a0\u00bb en Ukraine, et l\u2019OTAN s\u2019attend \u00e0 des \u00ab\u00a0offensives suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb de la part de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. Selon lui, la Russie \u00ab\u00a0essaie de renforcer son offensive sur la r\u00e9gion du Donbass\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0maintient la pression sur Kiev et d\u2019autres villes\u00a0\u00bb.          D\u00e8s vendredi 1er\u00a0avril, les acheteurs de gaz russe de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb devront avoir des comptes en roubles, faute de quoi la Russie ne les livrera pas, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe, les Europ\u00e9ens refusant le paiement en roubles exig\u00e9 par Moscou, a r\u00e9agi le ministre fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le\u00a0Maire. Les pays europ\u00e9ens continueront de payer le gaz russe en euros et dollars comme cela est \u00ab\u00a0\u00e9crit dans les contrats\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Le gouvernement ukrainien envoie quarante-cinq bus pour \u00e9vacuer des civils depuis le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol, apr\u00e8s que Moscou a annonc\u00e9 une tr\u00eave pour permettre leur d\u00e9part. Dix-sept bus sont d\u00e9j\u00e0 partis pour Marioupol, selon Kiev. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) s\u2019est dit pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 diriger\u00a0\u00bb \u00e0 partir de vendredi ces op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation en direction de la ville de Zaporijia, \u00e0 220\u00a0km au nord-ouest, \u00e0 condition d\u2019avoir les garanties n\u00e9cessaires. L\u2019Elys\u00e9e consid\u00e8re que \u00ab\u00a0les quelques heures annonc\u00e9es par les autorit\u00e9s russes ne sont pas suffisantes pour permettre l\u2019organisation de cette \u00e9vacuation dans les bonnes conditions\u00a0\u00bb.          De nombreux soldats russes d\u00e9ploy\u00e9s sur le site nucl\u00e9aire de Tchernobyl situ\u00e9 dans le nord de l\u2019Ukraine ont quitt\u00e9 les lieux et se dirigent vers la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, annonce jeudi la compagnie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019une nouvelle rencontre entre ses homologues russe (Sergue\u00ef Lavrov) et ukrainien (Dmytro Kuleba) pourrait avoir lieu \u00ab\u00a0d\u2019ici une ou deux semaines\u00a0\u00bb. La Turquie pourrait accueillir cette rencontre, pour laquelle aucune date n\u2019a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e.          Apr\u00e8s un appel similaire aux parlements australien et n\u00e9erlandais, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 la Belgique \u00e0 livrer des armements pour aider l\u2019Ukraine, jugeant la paix plus importante que le commerce avec la Russie.          Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 quatorze nouvelles sanctions visant des \u00ab\u00a0propagandistes et m\u00e9dias d\u2019Etat\u00a0\u00bb russes, dont les propri\u00e9taires de RT et Sputnik, pour contrer les \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb du Kremlin.          La Russie a annonc\u00e9 jeudi interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire aux dirigeants europ\u00e9ens et \u00e0 la majorit\u00e9 des eurod\u00e9put\u00e9s, en r\u00e9action aux mesures punitives visant Moscou pour son intervention militaire en Ukraine.          Le Kremlin a jug\u00e9 jeudi inqui\u00e9tant que les Etats-Unis ne comprennent rien au fonctionnement du pouvoir en Russie, r\u00e9pondant aux Occidentaux qui affirment que les conseillers de Poutine lui mentent par peur de sa r\u00e9action sur la situation sur le terrain et qu\u2019il est d\u00e8s lors mal inform\u00e9. Quelque 83\u00a0% des Russes approuvent l\u2019action de Vladimir Poutine, qui gagne douze points de popularit\u00e9 par rapport \u00e0 f\u00e9vrier, selon l\u2019institut russe ind\u00e9pendant Levada.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-31T16:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:43:55+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, jeudi, interdire l\u2019entr\u00e9e sur son territoire aux dirigeants europ\u00e9ens et \u00e0 la majorit\u00e9 des eurod\u00e9put\u00e9s, en r\u00e9action aux mesures punitives visant Moscou pour son intervention militaire en Ukraine.          \u00ab\u00a0Les restrictions s\u2019appliquent aux plus hauts dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne, y compris un certain nombre de commissaires europ\u00e9ens et de chefs d\u2019organes militaires europ\u00e9ens, ainsi qu\u2019\u00e0 la vaste majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s du Parlement europ\u00e9en, qui font la promotion de politiques antirusses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie sanctionne les dirigeants de l\u2019UE et la plupart des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens","dateModified":"2022-03-31T15:54:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:43:32+00:00","articleBody":"         Des soldats ukrainiens ramassent les corps des civils tu\u00e9s par les forces russes sur un pont d\u00e9truit \u00e0 Irpine, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, jeudi 31 mars 2022. La guerre, qui dure depuis plus d'un mois, a fait des milliers de morts et chass\u00e9 plus de dix millions d'Ukrainiens de leurs foyers, dont pr\u00e8s de quatre millions de leur pays. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/6aca8ec_1648741130423-205901.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Irpine, pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-31T15:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:27:50+00:00","articleBody":"     R\u00e9v\u00e9l\u00e9e par la cha\u00eene TV4 le 30\u00a0mars, l\u2019information selon laquelle deux des quatre bombardiers russes ayant survol\u00e9 ill\u00e9galement le territoire su\u00e9dois, au-dessus de l\u2019\u00eele de Gotland, le 2\u00a0mars, \u00e9taient arm\u00e9s de projectiles nucl\u00e9aires, a fait beaucoup de bruit en Su\u00e8de. Nous l\u2019\u00e9voquions plus t\u00f4t dans ce live.          Plusieurs experts mettent s\u00e9rieusement en doute le fait que les appareils \u00e9taient arm\u00e9s de projectiles nucl\u00e9aires. Interrog\u00e9 par l\u2019agence de presse TT, Andreas H\u00f6rnedal, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de d\u00e9fense totale \u00e0 Stockholm, estime que la fa\u00e7on de \u00ab\u00a0voler et man\u0153uvrer va \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement [que les avions devraient avoir] avec une telle charge\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les images \u2013 \u00ab\u00a0ayant une r\u00e9solution tr\u00e8s faible\u00a0\u00bb \u2013 publi\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0H\u00f6rnedal affirme que \u00ab\u00a0les avions avaient l\u2019air compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et c\u2019est le cas pour tous les avions\u00a0\u00bb. Sur Twitter, Johan Wiktorin, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et membre de l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences militaires, assure lui aussi \u00eatre \u00ab\u00a0sceptique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La formation avec une escorte de SU-27 d\u00e9crite dans le cadre de la violation va (\u2026) \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement avec une telle charge\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il notamment.          Par ailleurs, le chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, Carl-Johan Edstr\u00f6m, dans une interview au quotidien Dagens Nyheter, le 30\u00a0mars, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous avions consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y avait une menace accrue contre la Su\u00e8de li\u00e9e \u00e0 cet incident, ou d\u2019autres incidents r\u00e9cents, nous aurions communiqu\u00e9 l\u2019information. Nous ne voyons pas de raison d\u2019\u00eatre plus inquiets \u00e0 cause de cet \u00e9v\u00e9nement.\u00a0\u00bb Carl-Johan Edstr\u00f6m a aussi insist\u00e9 sur l\u2019importance de ne pas \u00ab\u00a0inqui\u00e9ter la population pour rien\u00a0\u00bb et rappeler que des appareils su\u00e9dois avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s imm\u00e9diatement sur les lieux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons montr\u00e9 que nous \u00e9tions si bien pr\u00e9par\u00e9s que nous avons vu les avions russes arriver et que nous avons pu \u00eatre sur place avec des avions de chasse qui auraient pu agir si la situation s\u2019\u00e9tait encore aggrav\u00e9e.\u00a0\u00bb TV4 maintient ses informations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les experts su\u00e9dois doutent que les bombardiers russes qui ont survol\u00e9 la Su\u00e8de \u00e9taient arm\u00e9s de pro...","dateModified":"2022-03-31T15:52:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe n'ai jamais vu une liste des pays ''hostiles'', selon V. Poutine, qui devront d\u00e9sormais payer le gaz russe en roubles. \r\nPouvez-vous nous donner la liste de ces pays ? Merci.    Marie-h.          Bonjour,          Moscou a publi\u00e9 au d\u00e9but du mois de mars une liste de pays hostiles qui comprend notamment\u00a0: les Etats-Unis, les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, le Royaume-Uni, le Canada, le Japon, la Suisse, Ta\u00efwan, la Cor\u00e9e du Sud, la Norv\u00e8ge et l\u2019Australie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T15:04:05+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe, ont fait savoir, jeudi, les gouvernements des deux pays.          \u00ab\u00a0Il peut y avoir une situation dans laquelle, demain, il n\u2019y aura plus de gaz russe\u00a0[et] c\u2019est \u00e0 nous de pr\u00e9parer ces sc\u00e9narios-l\u00e0, et nous les pr\u00e9parons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances fran\u00e7ais, Bruno Le Maire, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck.          Berlin et Paris ont, dans le m\u00eame temps, r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur refus de payer en roubles les livraisons de gaz russe, comme demand\u00e9 par Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse distincte \u00e9galement organis\u00e9e jeudi \u00e0 Berlin. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement au pr\u00e9sident russe que cela restera ainsi\u00a0[et]\u00a0les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les contrats pr\u00e9voient une monnaie dans laquelle ils sont ex\u00e9cut\u00e9s et donc les contrats doivent \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9s dans la monnaie pr\u00e9vue\u00a0\u00bb, a martel\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, Bruno Le Maire. \u00ab\u00a0Les contrats sont les contrats\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.              Robert Habeck, ministre f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00e9conomie et de la protection du climat allemand, \u00e0 gauche, et Bruno Le Maire, ministre de l\u2019\u00e9conomie, des finances et du redressement productif fran\u00e7ais, donnent une conf\u00e9rence de presse commune au minist\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019\u00e9nergie apr\u00e8s leur entretien \u00e0 Berlin, en Allemagne, jeudi 31 mars 2022. TOBIAS SCHWARZ \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/516b5cc_08e09767a1f04071b98851aa7c2c164b-08e09767a1f04071b98851aa7c2c164b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Berlin se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un arr\u00eat potentiel des livraisons de gaz russe","dateModified":"2022-03-31T15:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:54:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, le r\u00e9seau \u00e9chelon am\u00e9ricain doit \u00eatre en mesure d'\u00e9couter les communications militaires russes ?    Juli         Bonjour Juli,          Les communications militaires russes sont \u00e9cout\u00e9es par des avions am\u00e9ricains \u2013 ou de l\u2019OTAN \u2013 qui survolent la Pologne, la Slovaquie, la Hongrie ou la Roumanie. Aujourd\u2019hui, ils ont pour nom de code \u00ab\u00a0NATO01\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0YANK03\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0JAKE12\u00a0\u00bb, et sont visibles sur Flightradar24.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:06:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:52:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, que cherche Poutine en for\u00e7ant les occidentaux \u00e0 ouvrir des comptes en roubles dans des banques russes ? A consolider sa monnaie, ou \u00e0 prot\u00e9ger ces banques de sanctions ?\r\nMerci    Phil38         Bonjour Phil38, Adrien P\u00e9cout, journaliste au Monde, charg\u00e9 des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, r\u00e9pond \u00e0 votre question.De la part de Vladimir Poutine, l\u2019exigence d\u2019un paiement en roubles plut\u00f4t qu\u2019en euros ou en dollars peut r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs objectifs.          D\u2019abord, soutenir le cours du rouble, la monnaie nationale ayant d\u2019abord \u00e9t\u00e9 affaiblie par le gel des avoirs russes en Europe, aux Etats-Unis et au Royaume-Uni.          De fa\u00e7on plus structurelle, cette contrainte est une mani\u00e8re d\u2019imposer un rapport de force aux pays de l\u2019UE, dont 40\u00a0% de la consommation gazi\u00e8re d\u00e9pend des livraisons russes. Par exemple, la compagnie fran\u00e7aise Engie (ex-GDF) a nou\u00e9 plusieurs contrats d\u2019approvisionnement aupr\u00e8s du fournisseur russe Gapzrom pour la p\u00e9riode allant de 2006 \u00e0 2030. Des contrats jusque-l\u00e0 r\u00e9gl\u00e9s en euros.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:45:49+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuer les nombreux civils bloqu\u00e9s dans la ville ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol \u00e9tait sur les rails jeudi, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) se disant pr\u00eat \u00e0 diriger cette op\u00e9ration \u00ab\u00a0vitale\u00a0\u00bb, \u00e0 condition que les garanties soient r\u00e9unies. Moscou a annonc\u00e9, tard mercredi, un \u00ab\u00a0r\u00e9gime de silence\u00a0\u00bb, soit un cessez-le-feu local, \u00e0 partir de jeudi matin afin d\u2019ouvrir un couloir humanitaire.          L\u2019Elys\u00e9e consid\u00e8re jeudi que \u00ab\u00a0les quelques heures annonc\u00e9es par les autorit\u00e9s russes ne sont pas suffisantes pour permettre l\u2019organisation de cette \u00e9vacuation dans les bonnes conditions.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Nous sommes en contact avec les Russes, les Ukrainiens et les organisations humanitaires. Nous continuons notre r\u00f4le, \u00e0 savoir faire en sorte que les conditions du droit international humanitaire soient respect\u00e9es, que la s\u00e9curit\u00e9 pour les organisations internationales impliqu\u00e9es puisse \u00eatre garantie.\u00a0\u00bb           Le CICR a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises mais, en vain, d\u2019organiser des \u00e9vacuations depuis Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, sur la mer d\u2019Azov, assi\u00e9g\u00e9 et pilonn\u00e9 sans rel\u00e2che depuis la fin f\u00e9vrier par les forces russes. \u00ab\u00a0Il est vital que ces op\u00e9rations puissent avoir lieu. Les vies de dizaines de milliers de personnes \u00e0 Marioupol en d\u00e9pendent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019organisation depuis Gen\u00e8ve, disant esp\u00e9rer un lancement d\u00e8s vendredi.          Le gouvernement ukrainien a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 d\u00e9p\u00eacher 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer des civils en direction de la ville de Zaporoji\u00e9, \u00e0 220 kilom\u00e8tres au nord-ouest, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk. Dix-sept bus sont d\u00e9j\u00e0 partis pour Marioupol, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.                    Voir aussi :  \u00ab\u00a0Il n\u2019y a plus rien\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville d\u00e9truite                                                                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les conditions pour \u00e9vacuer des civils de Marioupol demeurent insuffisantes, selon l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-03-31T15:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:44:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, historiquement pourquoi l'existence Kaliningrad ? Et pourquoi cela dure t'il jusqu'\u00e0 ce jour ? Un blocus est il envisageable ?\r\nMerci pour votre travail.     B\u00e9otien         Kaliningrad, c\u2019est l\u2019ancienne ville allemande de K\u00f6nigsberg, fond\u00e9e en\u00a01255 par les chevaliers teutoniques, dans le cadre de leur mission \u00e9vang\u00e9lisatrice. Elle \u00e9tait la capitale de la Prusse orientale, la patrie du philosophe Emmanuel Kant. Elle a \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e par Staline, lors de la conf\u00e9rence de Yalta en f\u00e9vrier\u00a01945, et elle a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9e Kaliningrad en\u00a01946, apr\u00e8s l\u2019occupation sovi\u00e9tique.          A plus de 1\u00a0000 kilom\u00e8tres de Moscou et moins de 300 de Varsovie, l\u2019oblast de Kaliningrad est un territoire de 15\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, coinc\u00e9 entre la Pologne, la Lituanie et la mer Baltique et peupl\u00e9 de moins d\u2019un million d\u2019habitants. La ville de Kaliningrad \u2013 peupl\u00e9e de moins de 500\u00a0000 habitants \u2013 abrite le quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte de la Baltique. A quelques kilom\u00e8tres se trouve la base a\u00e9rienne de Chernyakhovsk.          Enfin, il para\u00eet difficile de faire le blocus d\u2019un territoire russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:08:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:38:59+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe est en train de \u00ab\u00a0regrouper ses forces pour attaquer\u00a0\u00bb dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, a estim\u00e9 jeudi le chef de la 92e\u00a0brigade et d\u00e9fenseur de Kharkiv (nord-est), deuxi\u00e8me ville du pays o\u00f9 la situation est \u00ab\u00a0stable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils [les Russes] ont cru qu\u2019ils passeraient en Ukraine comme ils l\u2019ont fait en Crim\u00e9e. Mais cela n\u2019a pas march\u00e9, c\u2019est pourquoi l\u2019ennemi s\u2019est retir\u00e9 et est en train de se regrouper\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le g\u00e9n\u00e9ral Pavlo \u00ab\u00a0Maestro\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il se regroupe pour attaquer et mettre le maximum de forces dans la r\u00e9gion ou la direction de Slobozhanshchyna\u00a0\u00bb, la partie nord-est du pays allant de Kharkiv \u00e0 Lougansk, et \u00ab\u00a0Marioupol\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral.          \u00ab\u00a0Il ne faut jamais sous-estimer l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, dont les \u00ab\u00a0forces sont \u00e9normes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 cet officier sup\u00e9rieur de 47\u00a0ans, distingu\u00e9 le 3\u00a0mars par le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky comme \u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine pour sa d\u00e9fense de Kharkiv aux premiers jours de la guerre.          Repouss\u00e9e hors des faubourgs, l\u2019arm\u00e9e russe campe toujours aux p\u00e9riph\u00e9ries nord et nord-est de la ville, d\u2019o\u00f9 elle bombarde quotidiennement des zones r\u00e9sidentielles \u00e0 port\u00e9e de son artillerie. \u00ab\u00a0A Kharkiv, la situation est stable\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral \u00ab\u00a0Maestro\u00a0\u00bb, un surnom h\u00e9rit\u00e9 de la guerre de 2014-2015 dans le Donbass. \u00ab\u00a0Nous nous d\u00e9fendons dans toutes les directions et nous essayons de repousser l\u2019ennemi.\u00a0\u00bb          Commentant la reprise, par les forces ukrainiennes, en d\u00e9but de semaine, du village de Mala Rogan et d\u2019une autoroute en p\u00e9riph\u00e9rie est, o\u00f9 les militaires russes ont subi de lourdes pertes, l\u2019officier sup\u00e9rieur a jug\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0une op\u00e9ration classique comme nous en menons tous les jours\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Le moral de nos troupes est haut. Nous sommes ici sur notre terre, nous prot\u00e9geons nos familles, et nos victoires nous remontent le moral\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Aux forces russes qui nous attaquent, voici mon message\u00a0: reprenez vos soldats, reprenez vos enfants, reprenez tous vos v\u00e9hicules et rentrez chez vous, pendant que vous \u00eates encore en vie\u00a0\u00bb, a conclu le g\u00e9n\u00e9ral \u00ab\u00a0Maestro\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne estime que les Russes vont \u00ab\u00a0r\u00e9attaquer\u00a0\u00bb dans l\u2019est et le ...","dateModified":"2022-03-31T14:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:23:44+00:00","articleBody":"     D\u00e9ploy\u00e9s sur le site nucl\u00e9aire situ\u00e9 dans le nord de l\u2019Ukraine, ils ont quitt\u00e9 les lieux et se dirigent vers la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, annonce jeudi la compagnie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom. Seule une poign\u00e9e de militaires restent sur le site de la centrale nucl\u00e9aire dont ils se sont empar\u00e9s aux premiers jours de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine \u00e0 la fin f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Les occupants, qui ont pris la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et d\u2019autres installations dans la zone d\u2019exclusion, ont pris la route en deux colonnes en direction de la fronti\u00e8re ukrainienne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom. Le groupe public a ajout\u00e9 que les forces russes s\u2019\u00e9taient \u00e9galement retir\u00e9es de la ville proche de Slavoutytch, o\u00f9 vivent de nombreux Ukrainiens travaillant sur le site de Tchernobyl.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nombreux soldats russes quittent Tchernobyl, selon l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-31T14:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:10:42+00:00","articleBody":"         \u00ab\u00a0Il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chancelier allemand lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue autrichien, Karl Nehammer. TOBIAS SCHWARZ \/ AFP           Alors que Moscou exige, \u00e0 partir du 1er\u00a0avril, un paiement en roubles des livraisons, ce que les Europ\u00e9ens refusent, Olaf Scholz, le chancelier allemand annonce que l\u2019Europe continuera \u00e0 payer le gaz russe en euros ou en dollars.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chancelier allemand lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue autrichien, Karl Nehammer. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement au pr\u00e9sident russe que cela resterait ainsi\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019Allemagne et la France se \u00ab\u00a0pr\u00e9parent\u00a0\u00bb \u00e0 un potentiel arr\u00eat des importations de gaz russe a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire, le ministre fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9conomie, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand, Robert Habeck. \u00ab\u00a0Il peut y avoir une situation dans laquelle, demain, dans des circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res, il n\u2019y aura plus de gaz russe (\u2026) c\u2019est \u00e0 nous de pr\u00e9parer ces sc\u00e9narios-l\u00e0, et nous les pr\u00e9parons\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire.                    Lire aussi :  Les pi\u00e8ges de la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/87a26de_5878395-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaz russe\u00a0: l\u2019Europe ne compte pas c\u00e9der aux demandes de Poutine","dateModified":"2022-03-31T14:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T14:09:05+00:00","articleBody":"         Un soldat ukrainien passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un animal mort gisant sur le sol du zoo d\u2019Iasnohorodka dans la banlieue de Kiev. Le zoo a \u00e9t\u00e9 lourdement endommag\u00e9 lors des combats entre les forces russes et ukrainiennes. Des volontaires tentent d\u2019\u00e9vacuer les animaux survivants vers un lieu s\u00fbr dans le village d\u2019Iasnohorodka, le mercredi 30\u00a0mars. L\u2019\u00e9vacuation a \u00e9t\u00e9 interrompue avant la fin car les tirs d\u2019artillerie ont repris entre les forces russes et ukrainiennes dans la r\u00e9gion. VADIM GHIRDA \/ AP               Une autruche tu\u00e9e lors des combats entre les troupes russes et ukrainiennes g\u00eet sur le sol du zoo d\u2019Iasnohorodka, dans la banlieue de Kiev, le 30\u00a0mars. VADIM GHIRDA \/ AP               Des b\u00e9n\u00e9voles emm\u00e8nent un poney aux yeux band\u00e9s vers un camion dans le zoo fortement endommag\u00e9, alors qu'ils tentent d\u2019\u00e9vacuer les animaux survivants vers un lieu s\u00fbr dans le village d\u2019Iasnohorodka, dans la banlieue de Kiev, mercredi 30\u00a0mars. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/4c5db09_1648735188065-203903.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un zoo lourdement endommag\u00e9 \u00e0 Iasnohorodka pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-03-31T14:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:54:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a dit jeudi avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant aux acheteurs \u00e9trangers de payer en roubles les livraisons de gaz naturel \u00e0 compter du vendredi 1er\u00a0avril, et pr\u00e9voyant la suspension des contrats en cours s\u2019ils n\u2019obtemp\u00e8rent pas.          Vladimir Poutine avait annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019obligation pour les clients europ\u00e9ens de Gazprom de r\u00e9gler leurs factures en roubles et non plus en euros ou en dollars. Il a pr\u00e9sent\u00e9 cette mesure comme un moyen de renforcer la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie face aux sanctions occidentales, et notamment le gel d\u2019une partie des avoirs de sa banque centrale.          \u00ab\u00a0Pour acheter du gaz naturel russe, elles [les soci\u00e9t\u00e9s importatrices de gaz russe] doivent ouvrir des comptes en roubles dans des banques russes. C\u2019est \u00e0 partir de ces comptes que seront effectu\u00e9s les paiements pour le gaz livr\u00e9 \u00e0 partir de demain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe dans une allocution retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.           \u00ab\u00a0Si de tels paiements ne sont pas effectu\u00e9s, nous consid\u00e9rerons cela comme un d\u00e9faut de la part des acheteurs, avec toutes les cons\u00e9quences qui en d\u00e9coulent. Personne ne nous vend quoi que ce soit gratuitement, et nous n\u2019allons pas non plus faire de charit\u00e9 \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire que les contrats existants seront annul\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine confirme qu\u2019il exigera d\u00e8s vendredi 1er\u00a0avril le paiement du gaz russe en roubles","dateModified":"2022-03-31T14:18:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:52:32+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens montent dans un train en direction de Varsovie \u00e0 la gare de Przemysl, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 31\u00a0mars\u00a02022. Les Nations unies ont d\u00e9clar\u00e9, le 31\u00a0mars 2022, que l\u2019exode des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine \u00e9tait une \u00ab\u00a0crise humanitaire massive\u00a0\u00bb qui s\u2019aggravait de seconde en seconde, apr\u00e8s que 40\u00a0000\u00a0autres personnes ont fui le pays en vingt-quatre heures. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/6106204_1648734643256-360124.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T14:10:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:46:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, je r\u00e9agis \u00e0 votre r\u00e9ponse \u00e0 la question sur l'entr\u00e9e de chasseurs russes dans le ciel su\u00e9dois. Vous \u00e9crivez que, selon des m\u00e9dias, les Soukho\u00ef SU-24 \u00e9taient porteurs d'armes nucl\u00e9aires. Est-ce cr\u00e9dible et surtout est-ce l\u00e9gal, les autres pays (je pense aux \"occidentaux\") font-ils de m\u00eame sur leurs territoires ? Merci.    Joel         Bonjour Joel,          Faire voler des appareils capables de transporter une arme nucl\u00e9aire envoie ind\u00e9niablement un message, qu\u2019ils emportent ou non des armes atomiques. A fortiori \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019\u00eele de Gotland qui est \u00e0 moins de 350\u00a0kilom\u00e8tres de l\u2019enclave russe de Kaliningrad et qui est consid\u00e9r\u00e9e par les experts militaires comme un \u00ab\u00a0porte-avions insubmersible\u00a0\u00bb, crucial pour assurer le contr\u00f4le maritime et a\u00e9rien sur la Baltique. Au d\u00e9but des tensions autour de l\u2019Ukraine en d\u00e9cembre, une \u00e9mission de la t\u00e9l\u00e9vision russe discutant d\u2019un plan d\u2019invasion de l\u2019Estonie, de la Lettonie et de la Lituanie avec une capture du Gotland a inqui\u00e9t\u00e9 les habitants de l\u2019\u00eele.          L\u2019\u00eele est un thermom\u00e8tre des relations avec Moscou\u00a0: d\u00e9militaris\u00e9e dans les ann\u00e9es 2000, Stockholm a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019y r\u00e9installer un r\u00e9giment en\u00a02015, dans le sillage de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. Puis, en janvier, tandis que la menace russe sur l\u2019Ukraine se pr\u00e9cisait, des renforts et des blind\u00e9s.          En fr\u00f4lant l\u2019espace a\u00e9rien su\u00e9dois, la Russie fait une d\u00e9monstration de force et vient tester la d\u00e9termination occidentale\u00a0: car, contrairement \u00e0 ses voisins baltes, polonais et danois, la Su\u00e8de n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, m\u00eame si elle s\u2019en est rapproch\u00e9e comme partenaire depuis bient\u00f4t trente\u00a0ans.          Mais vous noterez qu\u2019aujourd\u2019hui les Etats-Unis ont envoy\u00e9 un de leur bombardier strat\u00e9gique B-52, lui aussi capable de transporter des missiles de croisi\u00e8re arm\u00e9s de t\u00eates nucl\u00e9aires, patrouiller aux abords de Kaliningrad et de la Bi\u00e9lorussie. Pour montrer la d\u00e9termination de l\u2019OTAN.              Un B-52 am\u00e9ricain survole la Pologne \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, le 31\u00a0mars 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/5687cdf_1648732574677-b-52.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T14:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:19:05+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine avait annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019obligation \u00e0 compter du 1er\u00a0avril pour les clients europ\u00e9ens de Gazprom de r\u00e9gler leurs factures en roubles et non plus en euros ou en dollars, mesure pr\u00e9sent\u00e9e comme des repr\u00e9sailles \u00e0 la suite des sanctions occidentales qui ont gel\u00e9 une grosse partie des r\u00e9serves en devises russes apr\u00e8s l\u2019offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0De facto, pour celui qui re\u00e7oit le gaz russe, qui paye les livraisons, il n\u2019y a dans les faits aucun changement. Ils acqui\u00e8rent juste des roubles pour le montant en devise qui est pr\u00e9vu dans le contrat\u00a0\u00bb d\u2019approvisionnement en gaz, a soulign\u00e9 jeudi Dmitri Peskov, porte-parole du Kremlin. Le Kremlin a minimis\u00e9 la port\u00e9e de sa mesure, jugeant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une simple op\u00e9ration de change. \u00ab\u00a0La Russie reste fid\u00e8le \u00e0 ses obligations contractuelles, en volume comme en prix\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Peskov, pr\u00e9cisant que Vladimir Poutine et le chancelier allemand Olaf Scholz, ainsi que leurs conseillers, avaient discut\u00e9 en d\u00e9tail du nouveau syst\u00e8me la veille.          Le gaz russe est crucial pour l\u2019Union europ\u00e9enne qui cherche depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine \u00e0 trouver les moyens de se d\u00e9faire de cette d\u00e9pendance. La d\u00e9cision de passer \u00e0 une facturation en roubles permet \u00e0 la Russie de soutenir sa monnaie nationale, chahut\u00e9e par les sanctions, mais la privera d\u2019une source de devises. D\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, la Russie oblige ses exportateurs, y compris Gazprom, \u00e0 convertir 80\u00a0% de leur chiffre d\u2019affaires en roubles. Ces mesures et un taux d\u2019int\u00e9r\u00eat directeur \u00e0 20\u00a0% ont permis \u00e0 la monnaie russe de se reprendre. Apr\u00e8s avoir consid\u00e9rablement d\u00e9viss\u00e9 dans la foul\u00e9e du d\u00e9but de l\u2019offensive russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, elle revient \u00e0 des niveaux proches de ceux enregistr\u00e9s avant l\u2019assaut.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Poutine s\u00e8me le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe Kremlin minimise la port\u00e9e du paiement du gaz russe en roubles","dateModified":"2022-03-31T13:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T13:09:39+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 jeudi la Belgique \u00e0 livrer des armements \u00e0 son pays pour aider son peuple \u00e0 combattre les troupes russes, notamment \u00e0 Marioupol, jugeant la paix plus importante que le commerce avec la Russie.          Il a fait une allusion au commerce de diamants dont la ville belge d\u2019Anvers est une place forte en Europe. \u00ab\u00a0Je pense que la paix a beaucoup plus de valeur que les diamants, que les accords avec la Russie, que les bateaux russes dans les ports, plus aussi que le p\u00e9trole et le gaz russes, donc aidez-nous\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 devant le Parlement belge.          M. Zelensky a insist\u00e9 sur le sort dramatique des habitants de Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine o\u00f9 des milliers de civils sont bloqu\u00e9s sans acc\u00e8s \u00e0 \u00ab\u00a0rien de ce qui est n\u00e9cessaire pour survivre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui (dans cette ville) c\u2019est l\u2019enfer sur terre (...) mais personne n\u2019a la d\u00e9termination pour arr\u00eater la catastrophe\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien. Selon lui, Marioupol est devenue un symbole, \u00ab\u00a0la base de la dignit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0si les d\u00e9fenseurs de Marioupol perdent, il n\u2019y aura plus d\u2019Union europ\u00e9enne forte\u00a0\u00bb.          Dans une r\u00e9f\u00e9rence historique \u00e9vocatrice pour les Belges, Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 que Marioupol \u00ab\u00a0est peut-\u00eatre pire que la bataille que vous avez connue \u00e0 Ypres\u00a0\u00bb, en Flandre, en 1915. Il s\u2019agit d\u2019une bataille majeure de la premi\u00e8re guerre mondiale (1914-1918) au cours de laquelle les troupes alli\u00e9es, notamment britanniques, ont r\u00e9sist\u00e9 au niveau du fleuve Yser \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e allemande, au prix de dizaines de milliers de morts.          Concernant les diamants, le parti belge Ecolo-Groen, associ\u00e9 \u00e0 la coalition au pouvoir dirig\u00e9e par le lib\u00e9ral flamand Alexander De Croo, a demand\u00e9 l\u2019arr\u00eat des importations en Belgique de diamants bruts provenant d\u2019entreprises russes li\u00e9es au r\u00e9gime de Vladimir Poutine. Anvers est une place forte pour la taille et l\u2019affinement des diamants bruts et ces entreprises russes y ont \u00e9coul\u00e9 leurs produits pour un chiffre d\u2019affaires estim\u00e9 en 2021 \u00e0 1,8 milliard de dollars, selon les \u00e9cologistes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky devant le Parlement belge\u00a0","dateModified":"2022-03-31T13:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T12:45:12+00:00","articleBody":"    Ecologiquement quelles sont et seront les d\u00e9g\u00e2ts dus \u00e0 la guerre ? \r\nA cause des d\u00e9chets des explosifs en tout genre largu\u00e9 par la russie, des explosions et des incendies de b\u00e2timent ?\r\nDes fuites de carburants, d'\u00e9gouts, les corps ensevelis en pleine ville, dans quel \u00e9tat va \u00eatre l'Ukraine ?\r\nOn voit sur les photos comparatives avant\/apr\u00e8s que la v\u00e9g\u00e9tation est elle aussi an\u00e9antie...\r\n    Ukraine vaincra         Bonjour Ukraine vaincra,          Voici quelques suggestions de lecture\u00a0:                                                  Lire aussi :  La guerre en Ukraine risque-t-elle de freiner la lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T12:27:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLe gazoduc qui traverse l'Ukraine est il encore actif. \r\nSi oui, pourquoi l'Ukraine ne le coupe pas pour stopper la vente de ce gaz russe \u00e0 l'Europe ?     Christophe          Bonjour,          Le gazoduc Brotherhood (\u00ab\u00a0fraternit\u00e9\u00a0\u00bb) a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre aliment\u00e9 par le gaz russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Au d\u00e9but de mars, il a m\u00eame connu un surcro\u00eet d\u2019activit\u00e9. Ce long tuyau part de la Russie jusqu\u2019aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), en passant par le sol ukrainien.          Depuis plusieurs ann\u00e9es, la Russie a toutefois diminu\u00e9 le volume des contrats de long terme passant \u00e0 travers le territoire ukrainien. \u00ab\u00a0En d\u00e9cembre\u00a02019, Gazprom avait n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 la baisse un accord avec l\u2019Ukraine pour r\u00e9duire les volumes de gaz en transit\u00a0\u00bb, rappelle Philippe S\u00e9bille-Lopez, consultant en g\u00e9opolitique de l\u2019\u00e9nergie pour le cabinet G\u00e9opolia. Apr\u00e8s 65\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes en\u00a02020, l\u2019accord a ensuite fix\u00e9 la limite annuelle \u00e0 40\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes jusqu\u2019en\u00a02024.          A plus long terme, la Russie esp\u00e8re contourner l\u2019Ukraine. Son gazoduc Yamal-Europe traverse d\u00e9j\u00e0 la Bi\u00e9lorussie et la Pologne, avec une capacit\u00e9 d\u2019environ 33\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes par an. Surtout, une mise en service de Nord Stream\u00a02 permettrait de doubler les capacit\u00e9s d\u2019\u00e9changes avec l\u2019Allemagne sous la mer Baltique, pour l\u2019instant de l\u2019ordre de 55\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes. Le 22\u00a0f\u00e9vrier, Berlin a gel\u00e9 l\u2019autorisation pour ce long pipeline. Nord Stream\u00a02 a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re victime majeure de l\u2019isolement \u00e9conomique de la Russie par les Occidentaux. Termin\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, ce gazoduc sous-marin de 1\u00a0230\u00a0kilom\u00e8tres en mer Baltique entre la Russie et l\u2019Allemagne serait venu doubler le gazoduc Nord Stream\u00a01, mis en service il y a dix ans. Il n\u2019enverra donc jamais de gaz russe suppl\u00e9mentaire aux m\u00e9nages et surtout aux industries allemandes au service desquelles il avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u en priorit\u00e9.          Par ailleurs, la Russie mise aussi sur le gazoduc TurkStream, sous la mer Noire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Berlin face au pi\u00e8ge du gaz russe                       Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le gaz russe continue d\u2019alimenter les pays europ\u00e9ens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T12:18:56+00:00","articleBody":"         Un r\u00e9fugi\u00e9 d'Ukraine dort dans le hall de la gare principale de Przemysl, dans le sud-est de la Pologne, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 31 mars 2022. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/a0e8c22_1648717735239-359459.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T12:08:45+00:00","articleBody":"    '83 % des Russes approuvent l\u2019action de Vladimir Poutine'. Comment cela est-il possible ? Le pays est frapp\u00e9 lourdement \u00e9conomiquement et la population doit bien en ressentir les effets, non ?    propaganda        Bonjour,\r\nVous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des sondages r\u00e9aliser en Russie sur le soutien de la population envers la guerre et Poutine. N\u2019est-il pas l\u00e9gitime de penser que dans un \u00e9tat dictatorial, ces sondages n\u2019ont aucune repr\u00e9sentative.    Jef         Bonjour propaganda et Jef,          Il semble difficile de savoir ce que pensent vraiment les Russes sur cette guerre. \u00ab\u00a0Des sondages men\u00e9s imm\u00e9diatement avant et apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine rapportent que la majorit\u00e9 des Russes ordinaires expriment leur soutien \u00e0 la guerre et au pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb, \u00e9crivent deux chercheuses sur un blog de la London School of Economics. Par ailleurs, les instituts de sondage russes, VCIOM ou FOM, sont contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019Etat. Enfin, une nouvelle loi russe pr\u00e9voit des peines de prison, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans de d\u00e9tention, pour la propagation d\u2019informations visant \u00e0 \u00ab\u00a0discr\u00e9diter\u00a0\u00bb les forces militaires russes.          Beno\u00eet Vitkine, le correspondant du Monde \u00e0 Moscou a aussi \u00e9crit plusieurs fois sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : le soutien sans enthousiasme de la population de Russie \u00e0 Vladimir Poutine                       Lire aussi :  Conflit en Ukraine\u00a0: les Russes veulent-ils savoir\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:17:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:55:00+00:00","articleBody":"     Les forces russes \u00ab\u00a0ne se retirent pas mais se repositionnent\u00a0\u00bb en Ukraine et l\u2019OTAN s\u2019attend \u00e0 des \u00ab\u00a0offensives suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb de la part de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance, Jens Stoltenberg. \u00ab\u00a0Selon nos informations\u00a0\u00bb, la Russie \u00ab\u00a0essaie de regrouper [ses forces] et de renforcer son offensive sur la r\u00e9gion du Donbass et dans le m\u00eame temps elle maintient la pression sur Kiev et d\u2019autres villes\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Jens Stoltenberg lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN s\u2019attend \u00e0 des \u00ab\u00a0offensives suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-31T11:55:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:50:37+00:00","articleBody":"     Sans \u00ab\u00a0aucune illusion\u00a0\u00bb, le premier ministre norv\u00e9gien, Jonas Gahr Store, a, lors d\u2019un entretien jeudi avec Vladimir Poutine, demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe la fin des hostilit\u00e9s en Ukraine, le retrait de ses troupes et la garantie d\u2019un acc\u00e8s humanitaire, a annonc\u00e9 le gouvernement norv\u00e9gien. \u00ab\u00a0L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie est une attaque brutale contre un pays libre et un peuple innocent qui sont maintenant soumis \u00e0 des souffrances inimaginables\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Store dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 par ses services, pr\u00e9cisant avoir en particulier soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la population civile de Marioupol devait b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un acc\u00e8s humanitaire et qu\u2019une fin n\u00e9goci\u00e9e de la guerre devait \u00eatre recherch\u00e9e\u00a0\u00bb.              Le Premier ministre norv\u00e9gien Jonas Gahr St\u00f8re, au centre, et le reste du Parlement norv\u00e9gien applaudissent le Pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyj apr\u00e8s son discours devant le Parlement norv\u00e9gien \u00e0 Oslo, Norv\u00e8ge, le 30 mars 2022. TORSTEIN B\u00c3\u00b8E \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/f0a057e_7e08b3b92cdb4365ad793ad8a852675f-7e08b3b92cdb4365ad793ad8a852675f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge demande \u00e0 la Russie d\u2019arr\u00eater les hostilit\u00e9s en Ukraine","dateModified":"2022-03-31T12:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:45:13+00:00","articleBody":"     Le gouvernement britannique a annonc\u00e9 jeudi une nouvelle s\u00e9rie de quatorze\u00a0sanctions visant des \u00ab\u00a0propagandistes et m\u00e9dias d\u2019Etat\u00a0\u00bb russes. \u00ab\u00a0La guerre (du pr\u00e9sident russe, Vladimir) Poutine, en Ukraine se fonde sur un torrent de mensonges\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la cheffe de la diplomatie britannique, Liz Truss, dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0et ce dernier train de sanctions en date vise les propagandistes \u00e9hont\u00e9s qui v\u00e9hiculent les fausses nouvelles et r\u00e9cits de Poutine\u00a0\u00bb.           Nous continuerons d\u2019infliger davantage de sanctions pour accro\u00eetre la pression sur la Russie et assurer que Poutine perde en Ukraine. Rien ni personne n\u2019est exclu.           Parmi les cibles de Londres figurent notamment TV-Novosti, structure publique contr\u00f4lant la cha\u00eene RT bannie dans l\u2019Union europ\u00e9enne et au Royaume-Uni, Rossia Segodnia, entit\u00e9 publique contr\u00f4lant l\u2019agence de presse Sputnik, Alexandre Jarov, le dirigeant de Gazprom-Media, et Sergue\u00ef Briliov, journaliste connu de la t\u00e9l\u00e9vision publique ayant interview\u00e9 Vladimir Poutine. C\u00f4t\u00e9 militaire, est vis\u00e9 Mikha\u00efl Mizintsev, directeur du Centre national russe de gestion de la d\u00e9fense qui communique sur les op\u00e9rations militaires de la Russie en Ukraine.          Cit\u00e9e par l\u2019agence Ria Novosti, la r\u00e9dactrice en chef de RT, Margarita Simonian, a qualifi\u00e9 ces sanctions d\u2019\u00ab\u00a0insulte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres annonce une nouvelle s\u00e9rie de sanctions visant des \u00ab\u00a0propagandistes et m\u00e9dias d\u2019Etat\u00a0\u00bb ru...","dateModified":"2022-03-31T12:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:31:41+00:00","articleBody":"         Des membres de l\u2019arm\u00e9e britannique emballent des milliers de casques exc\u00e9dentaires pour \u00ab\u00a0Hats off to Ukraine\u00a0\u00bb, au MOD Donnington dans le Shropshire, Angleterre, jeudi 31\u00a0mars\u00a02022. Ils ont tri\u00e9 et emball\u00e9 84\u00a0000\u00a0casques exc\u00e9dentaires destin\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en deux semaines. La t\u00e2che consiste \u00e0 retirer physiquement les sangles et les badges d\u2019identification de l\u2019arm\u00e9e britannique des casques et \u00e0 les emballer dans des caisses contenant chacune 100 de ces \u00e9quipements de protection de la t\u00eate. JACOB KING \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/69b9034_1648726229649-205546.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T11:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:03:33+00:00","articleBody":"    L'isolement de Poutine sur le plan int\u00e9rieur n'est-il pas porteur d'espoir?    saxo         Bonjour saxo,          Il semble au contraire que Vladimir Poutine soit soutenu par la population\u00a0: selon l\u2019enqu\u00eate publi\u00e9e mercredi par l\u2019institut russe ind\u00e9pendant Levada, dont c\u2019est le premier sondage depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine, 83\u00a0% des Russes approuvent l\u2019action de Vladimir Poutine, soit douze points de plus par rapport \u00e0 f\u00e9vrier.          Seuls 15\u00a0% des Russes disent ne pas approuver l\u2019action du pr\u00e9sident (\u2212\u00a012\u00a0% en un mois) et 2\u00a0% sont sans opinion. Le premier ministre, Mikha\u00efl Michoustine, gagne, lui, 11 points (71\u00a0%, contre 60\u00a0% en f\u00e9vrier) et le gouvernement 15 points (70\u00a0% contre 55\u00a0% en f\u00e9vrier).          De pr\u00e9c\u00e9dents sondages avaient \u00e9t\u00e9 rendus publics ces derni\u00e8res semaines et faisaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9tat d\u2019une cote de popularit\u00e9 pour M. Poutine \u00e0 80\u00a0% ou plus, mais ceux-ci \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9s par des instituts progouvernementaux.          L\u2019institut Levada explique que son \u00ab\u00a0enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e du 24 au 30 mars 2022, sur la base d\u2019un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de toute la Russie de la population urbaine et rurale de 1 632 personnes \u00e2g\u00e9es de 18 ans et plus dans 137 localit\u00e9s, 50 entit\u00e9s constitutives de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T12:10:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T11:03:12+00:00","articleBody":"     Selon le dernier point de situation de l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya, publi\u00e9 jeudi, la Russie replie une partie de ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev vers la Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0afin sans doute de les r\u00e9engager dans le Donbass apr\u00e8s les avoir reconstitu\u00e9es\u00a0\u00bb. Les forces ukrainiennes m\u00e8nent de petites attaques dans les zones o\u00f9 les forces russes sont en posture d\u00e9fensive, et les Russes font de m\u00eame dans le Donbass, sans pour autant obtenir des deux c\u00f4t\u00e9s de r\u00e9sultats importants.         Dans le Nord           Depuis cinq jours, des unit\u00e9s russes se d\u00e9placent de la r\u00e9gion de l\u2019ouest de Kiev vers de la Bi\u00e9lorussie. Les attaques ukrainiennes sur cette zone continuent, mais difficilement, pr\u00e9cise Michel Goya. Les principaux combats ont lieu \u00e0 Irpine et Hostomel mais sans prise de territoires. Les principales difficult\u00e9s russes r\u00e9sident, selon l\u2019historien, sur l\u2019axe allant de Soumy \u00e0 Kiev, o\u00f9 plusieurs petites unit\u00e9s russes sont en position difficile face au harc\u00e8lement des forces ukrainiennes. Par ailleurs, les forces russes commencent \u00e0 se retirer du site nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dont elles avaient pris le contr\u00f4le d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi un haut responsable du Pentagone. \u00ab\u00a0Des \u00e9quipements de surveillance et d\u2019urgence de pointe (\u2026) ont \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s aujourd\u2019hui [mercredi] et bien d\u2019autres seront envoy\u00e9s en Ukraine tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Rafael Grossi, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, sur Twitter.         Dans l\u2019Est           Les forces arm\u00e9es russes semblent avoir renonc\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat \u00e0 prendre Soumy et Kharkiv, observe Michel Goya. Aucun des deux adversaires n\u2019a semble-t-il un volume de troupes suffisant pour obtenir des succ\u00e8s d\u00e9cisifs. Mercredi, le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, a par ailleurs accus\u00e9 sur Telegram les forces russes d\u2019avoir tir\u00e9 des obus au phosphore sur la petite ville de Mar\u00efnka.          Dans le Sud et l\u2019Ouest          L\u00e0 encore les forces russes sont en posture d\u2019attente, se contentant de r\u00e9sister aux attaques ukrainiennes, elles-m\u00eames limit\u00e9es par le manque de force, rel\u00e8ve l\u2019historien. Par ailleurs, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 que Kiev s\u2019appr\u00eatait \u00e0 envoyer jeudi quarante-cinq bus pour \u00e9vacuer des civils depuis Marioupol. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) s\u2019est dit, lui, pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 diriger\u00a0\u00bb les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation des civils \u00e0 Marioupol \u00e0 partir de vendredi \u00e0 condition d\u2019avoir les garanties n\u00e9cessaires.                         INFOGRAPHIE LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/6d2e368_1648709796053-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en Ukraine ","dateModified":"2022-03-31T15:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#325015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T10:54:45+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuand sont pr\u00e9vues les prochaines n\u00e9gociations ?\r\nDe quel c\u00f4t\u00e9 penche l\u2019opinion en Turquie ?    Marc         Bonjour Marc,          Il n\u2019y a pas vraiment de date fix\u00e9e. Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il pourrait y avoir une r\u00e9union \u00e0 plus haut niveau, au moins entre les ministres d\u2019ici une ou deux semaines\u00a0\u00bb. II a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible d\u2019avancer une date\u00a0\u00bb, mais que la Turquie souhaitait accueillir une telle rencontre \u00ab\u00a0en tant que m\u00e9diateur sinc\u00e8re\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce qui importe, c\u2019est que les deux parties se retrouvent et s\u2019accordent sur un cessez-le-feu durable\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il est impossible de n\u00e9gocier sous la pression des armes\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          A propos de l\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol \u00e0 laquelle la Turquie est associ\u00e9e \u00e0 la France et la Gr\u00e8ce, le ministre a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019Ankara avait propos\u00e9 l\u2019ouverture de \u00ab\u00a0deux corridors humanitaires, vers la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne doit faire pression sur les civils pour qu\u2019ils choisissent l\u2019un ou l\u2019autre de ces corridors. Chacun doit pouvoir aller o\u00f9 il le souhaite\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T11:06:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T10:43:20+00:00","articleBody":"    Des avions russes auraient survol\u00e9 la Su\u00e8de?    F.R        Bonjour. Incursion des avions russes dans le ciel de suede, est-ce vrai ou intox?\r\nMerci.     Daniel          Bonjour F.R. et Daniel,          Le 2\u00a0mars, deux chasseurs Soukho\u00ef SU-27 et deux Soukho\u00ef SU-24, sp\u00e9cialis\u00e9s dans les attaques au sol, ont viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien su\u00e9dois \u00e0 l\u2019est de l\u2019\u00eele du Gotland en mer Baltique. Des chasseurs su\u00e9dois Gripen ont pu documenter les faits, selon l\u2019arm\u00e9e su\u00e9doise. Divers m\u00e9dias rapportent que les SU-24 \u00e9taient porteurs d\u2019armes nucl\u00e9aires. Si cela est av\u00e9r\u00e9, cela donne \u00ab\u00a0une ampleur compl\u00e8tement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019incident, a d\u00e9clar\u00e9 J\u00f6rgen Elving, un ancien lieutenant-colonel au journal su\u00e9dois Aftonbladet, cit\u00e9 par Euractiv.          Mise \u00e0 jour \u00e0 17h15\u00a0: Plusieurs experts mettent s\u00e9rieusement en doute le fait que les appareils \u00e9taient arm\u00e9s de projectiles nucl\u00e9aires. Interrog\u00e9 par l\u2019agence de presse TT, Andreas H\u00f6rnedal, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut de d\u00e9fense totale \u00e0 Stockholm, estime que la fa\u00e7on de \u00ab\u00a0voler et manoeuvrer va \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement [que les avions devraient avoir] avec une telle charge\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les images - \u00ab\u00a0ayant une r\u00e9solution tr\u00e8s faible\u00a0\u00bb - publi\u00e9es par l\u2019Arm\u00e9e, M. H\u00f6rnedal  affirme que \u00ab\u00a0les avions avaient l\u2019air compl\u00e8tement d\u00e9sarm\u00e9s et c\u2019est le cas pour tous les avions\u00a0\u00bb. Sur Twitter, Johan Wiktorin, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9 et membre de l\u2019Acad\u00e9mie royale des sciences militaires, assure lui aussi \u00eatre \u00ab\u00a0sceptique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La formation avec une escorte de SU-27 d\u00e9crite dans le cadre de la violation va (...) \u00e0 l\u2019encontre d\u2019un comportement avec une telle charge\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il notamment.          Par ailleurs, le chef de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air, Carl-Johan Edstr\u00f6m, dans une interview au quotidien Dagens Nyheter, le 30 mars, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous avions consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019il y avait une menace accrue contre la Su\u00e8de li\u00e9e \u00e0 cet incident, ou d\u2019autres incidents r\u00e9cents, nous aurions communiqu\u00e9 l\u2019information. Nous ne voyons pas de raison d\u2019\u00eatre plus inquiet \u00e0 cause de cet \u00e9v\u00e8nement.\u00a0\u00bb Carl-Johan Edstr\u00f6m a aussi insist\u00e9 sur l\u2019importance de ne pas \u00ab\u00a0inqui\u00e9ter la population pour rien\u00a0\u00bb et rappeler que des appareils su\u00e9dois avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s imm\u00e9diatement sur les lieux\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons montr\u00e9 que nous \u00e9tions si bien pr\u00e9par\u00e9s que nous avons vu les avions russes arriver et que nous avons pu \u00eatre sur place avec des avions de chasse qui auraient pu agir si la situation s\u2019\u00e9tait encore aggrav\u00e9e.\u00a0\u00bb TV4 maintient ses informations.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T15:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T10:19:36+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge s\u2019est dit pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 diriger\u00a0\u00bb les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation des civils assi\u00e9g\u00e9s dans la ville de Marioupol \u00e0 partir de vendredi \u00e0 condition d\u2019avoir les garanties n\u00e9cessaires, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019organisation. \u00ab\u00a0Il est vital que ces op\u00e9rations puissent avoir lieu. Les vies de dizaines de milliers de personnes \u00e0 Marioupol en d\u00e9pendent\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9 du CICR, qui a d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d\u2019organiser des \u00e9vacuations mais n\u2019a pas pu les r\u00e9aliser en raison de probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.          \u00ab\u00a0Nos \u00e9quipes sont en route avec des \u00e9quipements et du mat\u00e9riel m\u00e9dical pour \u00eatre pr\u00eats \u00e0 faciliter le passage en s\u00e9curit\u00e9 des civils hors de Marioupol\u00a0\u00bb, dit le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Pour des raisons logistiques et de s\u00e9curit\u00e9, nous serons pr\u00eats \u00e0 prendre la t\u00eate de ces op\u00e9rations de passage s\u00e9curis\u00e9 demain, vendredi, \u00e0 condition que toutes les parties s\u2019accordent sur les termes exacts, y compris l\u2019itin\u00e9raire, l\u2019heure de d\u00e9but et la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Ewan Watson, le porte-parole du CICR. L\u2019organisation insiste toujours sur la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00eater attention au moindre d\u00e9tail, de les n\u00e9gocier avec toutes les parties et y compris les chefs militaires sur les lieux m\u00eames.La Russie s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9e \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 ouvrir l\u2019acc\u00e8s aux convois humanitaires depuis Marioupol\u00a0\u00bb, en direction de la ville de Zaporijia, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, qui a annonc\u00e9 que Kiev s\u2019appr\u00eatait \u00e0 envoyer jeudi 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer des civils depuis Marioupol. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 mercredi soir un cessez-le-feu jeudi \u00e0 partir de 10\u00a0heures et l\u2019ouverture de couloirs d\u2019\u00e9vacuation des civils, qui sont pi\u00e9g\u00e9s depuis des semaines dans la ville pilonn\u00e9e par les forces russes.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 diriger\u00a0\u00bb les op\u00e9rations d\u2019\u00e9vacuation \u00e0 Marioupol vendredi","dateModified":"2022-03-31T10:31:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:45:35+00:00","articleBody":"    Je me suis laiss\u00e9 dire que l'Antonov An-225 Mriya, l'avion-cargo le plus lourd du monde, fabriqu\u00e9 en un seul exemplaire, avait \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9 voire d\u00e9truit lors du bombardement de l'a\u00e9roport d'Hostomel o\u00f9 il \u00e9tait parqu\u00e9.\r\nCet avion servait depuis des ann\u00e9es \u00e0 des missions humanitaires.\r\nInformation fiable ?    Lunaire         Bonjour Lunaire,          Plusieurs photos publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montrent que l\u2019AN-225 Mriya n\u2019est plus qu\u2019une carcasse.          Cet appareil unique au monde mesurait 84 m\u00e8tres de long et pouvait transporter jusqu\u2019\u00e0 environ 250 tonnes de fret \u00e0 une vitesse pouvant atteindre 800\u00a0km\/h, selon le constructeur. \u00ab\u00a0Mriya\u00a0\u00bb signifie \u00ab\u00a0r\u00eave\u00a0\u00bb en ukrainien.          Mais le groupe Antonov a appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 aider l\u2019avionneur dans la reconstruction de l\u2019An-225. Dans un texte publi\u00e9 sur Facebook, l\u2019entreprise explique que, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les temps difficiles, l\u2019\u00e9quipe d\u2019Antonov consid\u00e8re qu\u2019il est n\u00e9cessaire d\u2019emp\u00eacher la perte irr\u00e9versible de cet avion l\u00e9gendaire et de commencer \u00e0 travailler sur la renaissance de l\u2019An-225 Mriya\u00a0\u00bb. Antonov dit poss\u00e9der toute la documentation technique ainsi que le savoir-faire qui permettraient de reconstruire l\u2019avion-cargo, avec l\u2019aide d\u2019un fond international.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T10:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:39:22+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adresse aux membres du Parlement n\u00e9erlandais en visioconf\u00e9rence. PIROSCHKA VAN DE WOUW \/ REUTERS           Lors d\u2019un discours prononc\u00e9 en visioconf\u00e9rence devant le Parlement n\u00e9erlandais jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 aux Pays-Bas d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0pr\u00eats \u00e0 arr\u00eater l\u2019\u00e9nergie de la Russie pour ne pas payer des milliards pour la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/89b86c4_1648719667480-547362.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande aux Pays-Bas de se pr\u00e9parer \u00e0 boycotter l\u2019\u00e9nergie russe","dateModified":"2022-03-31T09:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:30:38+00:00","articleBody":"     La volont\u00e9 du chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es de revoir la fa\u00e7on de travailler la direction du renseignement militaire, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e dans un mouvement important de transformation avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, notamment sous l\u2019effet d\u2019une hausse de ses effectifs, s\u2019inscrit par ailleurs dans une guerre o\u00f9 la fa\u00e7on de communiquer des \u00e9tats-majors et des services de renseignement a rapidement chang\u00e9. Les Etats-Unis et les Britanniques, en particulier, ont fait le choix, au fil des mois, de diffuser r\u00e9guli\u00e8rement les \u00e9l\u00e9ments marquants r\u00e9colt\u00e9s par leurs services. Une m\u00e9thode de \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e9lations graduelles\u00a0\u00bb sur les intentions de Vladimir Poutine qui a sans doute perturb\u00e9 les ambitions tactiques de Moscou, les mettant\u00a0partiellement \u00e0 d\u00e9couvert.          Cette strat\u00e9gie a \u00e9t\u00e9 permise par des capacit\u00e9s techniques, li\u00e9es notamment \u00e0 des budgets colossaux et un droit plus permissif en mati\u00e8re de surveillance internationale, que les Fran\u00e7ais n\u2019ont pas. Une situation qui a engendr\u00e9 une d\u00e9pendance tr\u00e8s forte des Europ\u00e9ens dans la gestion de cette crise, en particulier de la France, alors qu\u2019Emmanuel Macron a toujours tent\u00e9 de jouer une partition diplomatique autonome avec la Russie. M\u00eame si cette d\u00e9pendance au renseignement anglo-saxon existe depuis longtemps, notamment dans le domaine de la lutte contre le terrorisme et le spatial, la guerre en Ukraine est venue l\u2019\u00e9clairer d\u2019une mani\u00e8re crue.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: d\u00e9part du chef du renseignement militaire fran\u00e7ais sept mois apr\u00e8s sa nomination                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9part du g\u00e9n\u00e9ral Vidaud s\u2019inscrit dans le cadre du d\u00e9bat sur la fa\u00e7on dont la France a appr\u00e9h...","dateModified":"2022-03-31T09:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:28:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Confirmez vous que les Ukrainiens vont maintenant pouvoir utiliser des Starstreaker sur le terrain? Cela change-t-il la donne concernant la lutte antia\u00e9rienne? \r\nBonne journ\u00e9e, et bon courage !    Tra\u00een\u00e9e d'\u00e9toiles         Bonjour Tra\u00een\u00e9e d\u2019\u00e9toiles,          En effet, Ben Wallace, le ministre de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9 il y a pr\u00e8s de deux semaines que Royaume-Uni allait fournir des missiles \u00e0 grande vitesse portatifs Starstreak. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 le nombre de missiles envoy\u00e9s ni comment les forces ukrainiennes seront form\u00e9es \u00e0 leur utilisation.          Le site d\u2019Air &\u00a0Cosmos en donne quelques explications sur ces missiles\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T09:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:20:58+00:00","articleBody":"    comment des personnes sur le live peuvent \u00eatre surpris de la qualit\u00e9 du renseignement  anglais ou am\u00e9ricain ? on sait tous qu'Ethan Hunt ou James Bond sont meilleurs qu' OSS117 non?     el gringo         Bonjour el gringo,          D\u00e9sol\u00e9 de ne pas \u00eatre totalement d\u2019accord avec vous. La premi\u00e8re mission d\u2019Hubert Bonisseur de La Bath a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e, \u00e0 juste titre, de \u00ab\u00a0retour gagnant\u00a0\u00bb par Le Monde.          En outre, \u00e0 Ethan Hunt et James Bond (mais lequel\u00a0?), vous pourriez ajouter Jason Bourne.          Vous pourriez aussi vous int\u00e9resser \u00e0 Maxime Issa\u00efev, alias Otto von Stierlitz, de l\u2019\u00e9crivain russe Julian Semenov, dont La Taupe rouge est extr\u00eamement recommandable.          Sinon\u00a0: \u00ab\u00a0Comment est votre blanquette\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T09:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T09:05:29+00:00","articleBody":"     La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, s\u2019est rendue en Inde, jeudi, pour appeler le vaste pays du continent asiatique \u00e0 prendre des mesures plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l\u2019encontre de Moscou \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. L\u2019Inde s\u2019est abstenue de voter au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU une r\u00e9solution condamnant la Russie et s\u2019est content\u00e9e d\u2019appeler \u00e0 l\u2019arr\u00eat des violences. Le pays continue par ailleurs d\u2019acheter du p\u00e9trole et des produits russes. Les deux pays entretiennent des relations \u00e9troites depuis des d\u00e9cennies, l\u2019Inde achetant \u00e0 Moscou une grande partie de son mat\u00e9riel militaire.          Selon un communiqu\u00e9 du Haut-Commissariat du Royaume-Uni \u00e0 New Delhi, Liz Truss a pr\u00e9vu de d\u00e9clarer\u00a0:           L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie souligne l\u2019importance pour les d\u00e9mocraties de travailler plus \u00e9troitement ensemble pour dissuader les agresseurs, r\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 la coercition et renforcer la s\u00e9curit\u00e9 mondiale. Des liens plus profonds entre le Royaume-Uni et l\u2019Inde stimuleront la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion indo-pacifique et dans le monde, et cr\u00e9eront des emplois et des opportunit\u00e9s dans les deux pays. C\u2019est encore plus important dans le contexte de l\u2019invasion non provoqu\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie et souligne la n\u00e9cessit\u00e9 pour les d\u00e9mocraties libres de travailler plus \u00e9troitement ensemble.                     Lire aussi :  L\u2019Inde refuse de condamner l\u2019attaque russe en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne presse l\u2019Inde de prendre des mesures contre la Russie","dateModified":"2022-03-31T09:12:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T08:59:46+00:00","articleBody":"    Je tente une nouvelle fois une nouvelle question ...\r\nVous citez r\u00e9guli\u00e8rement les renseignements britanniques et am\u00e9ricains, jamais les renseignements fran\u00e7ais. Ces derniers sont-ils inexistants ? \r\nMerci pour votre live    Tadig        Bonjour et merci pour votre travail,\r\n\r\nPourquoi citez vous si souvent les renseignements Britanniques, les organisations Britanniques en g\u00e9n\u00e9ral, comme si les Britanniques avaient toujours un coup d'avance sur tous les autres pays europ\u00e9ens, s'il vous pla\u00eet?    Filipok         Bonjour Tadig et Filipok,          Pour ce qui est de la France, le g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud qui \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la direction des renseignements militaires (DRM) depuis le 1er\u00a0septembre\u00a02021 va quitter ses fonctions, comme l\u2019a annonc\u00e9 le site L\u2019Opinion. Ce dernier cite une source interne au minist\u00e8re des arm\u00e9es \u00e9voquant des \u00ab\u00a0briefings insuffisants\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0manque de ma\u00eetrise des sujets\u00a0\u00bb.          Au d\u00e9but de mars, peu apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces russes, le chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral Thierry Burkhard, avait admis dans Le\u00a0Monde des divergences d\u2019analyses entre Fran\u00e7ais et Am\u00e9ricains sur la question d\u2019une possible invasion de l\u2019Ukraine.          De fait, les Am\u00e9ricains et les Britanniques ont obtenu du renseignement de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 sur les pr\u00e9parations russes et avaient d\u00e9cid\u00e9, plusieurs semaines avant l\u2019invasion, d\u2019en publier une partie pour tenter, notamment, de faire pression sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. D\u00e9sormais, les briefings intitul\u00e9s \u00ab\u00a0Defence Intelligence Update\u00a0\u00bb du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, qui s\u2019appuient sur les renseignements militaires font partie des sources utilis\u00e9es par de nombreuses r\u00e9dactions.          Mais, comme le rappelle le New York Times, le renseignement est un art difficile. Pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines d\u2019Afghanistan, les chefs du Pentagone ont admis, \u00e0 la fin de septembre, des erreurs de jugement ayant conduit \u00e0 un \u00ab\u00a0\u00e9chec strat\u00e9gique\u00a0\u00bb dans ce pays, avec la victoire fulgurante des talibans, \u00e0 l\u2019issue de vingt ans de guerre. Les services de renseignement am\u00e9ricains avaient pr\u00e9dit que le gouvernement et ses forces afghanes pourraient tenir bon pendant au moins six mois apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain. En Ukraine, les responsables du renseignement pensaient que l\u2019arm\u00e9e russe prendrait Kiev, la capitale ukrainienne, en deux jours. Ces deux estimations se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es fausses.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T09:09:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T08:28:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, jeudi \u00e0 l\u2019Australie, davantage d\u2019aide dans la guerre contre la Russie, y compris des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res, notamment l\u2019interdiction de navires russes dans les ports internationaux. \u00ab\u00a0Vous avez de tr\u00e8s bons v\u00e9hicules arm\u00e9s, des Bushmasters, qui pourraient aider consid\u00e9rablement l\u2019Ukraine, et d\u2019autres pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zelensky.          Le premier ministre, Scott Morrison, avait pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9clar\u00e9 au pr\u00e9sident que l\u2019Australie fournirait une assistance militaire suppl\u00e9mentaire, notamment des leurres tactiques, des syst\u00e8mes a\u00e9riens et terrestres sans pilote, des rations et des fournitures m\u00e9dicales. Il n\u2019a pas quantifi\u00e9 l\u2019aide ni pr\u00e9cis\u00e9 son co\u00fbt. \u00ab\u00a0Vous avez nos pri\u00e8res, mais vous avez aussi nos armes, notre aide humanitaire, nos sanctions contre ceux qui cherchent \u00e0 vous priver de votre libert\u00e9 et vous avez m\u00eame notre charbon\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Morrison.          Plus t\u00f4t jeudi, le gouvernement a annonc\u00e9 que l\u2019Australie imposait un droit de douane suppl\u00e9mentaire de 35\u00a0% sur toutes les importations en provenance de Russie et de Bi\u00e9lorussie \u00e0 partir du 25\u00a0avril. Les importations de p\u00e9trole et d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie seront interdites \u00e0 partir de cette date. Les exportations vers la Russie de minerai d\u2019aluminium australien seront \u00e9galement interdites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande des v\u00e9hicules blind\u00e9s \u00e0 l\u2019Australie","dateModified":"2022-03-31T08:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T08:19:00+00:00","articleBody":"     L\u2019entrep\u00f4t de la Croix-Rouge dans la ville portuaire ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des intenses bombardements russes sur la zone. La Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 jeudi\u00a031\u00a0mars\u00a02022 qu\u2019elle avait distribu\u00e9 toutes les fournitures se trouvant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019entrep\u00f4t au d\u00e9but du mois de mars et qu\u2019aucun employ\u00e9 ne s\u2019\u00e9tait rendu sur le site depuis le 15\u00a0mars.              Un entrep\u00f4t du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge \u00e0 Marioupol, en Ukraine, dimanche\u00a010\u00a0octobre\u00a02021. PLANET LABS PBC \/ AP               L\u2019entrep\u00f4t apr\u00e8s les bombardements \u00e0 Marioupol, le 28\u00a0mars\u00a02022. PLANET LABS PBC \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/98e5c84_1648714618705-205445.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entrep\u00f4t de la Croix-Rouge de Marioupol bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-31T08:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T08:00:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine est \u00e9gar\u00e9 par ses conseillers, ont fait valoir les renseignements britanniques et am\u00e9ricains. Quelques heures apr\u00e8s la publication par la Maison Blanche de son rapport de renseignement sur la situation en Ukraine, le chef de l\u2019agence du renseignement britannique, le Government Communications Headquarters (GCHQ \u2013 \u00ab\u00a0Si\u00e8ge des communications gouvernementales\u00a0\u00bb), Jeremy Fleming, a estim\u00e9 jeudi dans un discours \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 nationale australienne de Canberra que le dirigeant russe avait surestim\u00e9 la capacit\u00e9 de son arm\u00e9e \u00e0 remporter une victoire rapide. \u00ab\u00a0Nous avons vu des soldats russes \u2013 \u00e0 court d\u2019armes et le moral en berne \u2013 refuser d\u2019ex\u00e9cuter les ordres, saboter leur propre \u00e9quipement et m\u00eame abattre accidentellement leur propre avion\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 M.\u00a0Fleming. \u00ab\u00a0Et m\u00eame si les conseillers de Poutine ont peur de lui dire la v\u00e9rit\u00e9, ce qui se passe et l\u2019ampleur de ces erreurs d\u2019appr\u00e9ciation doivent \u00eatre parfaitement clairs pour le r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. Les Occidentaux d\u00e9crivent d\u00e9sormais le pr\u00e9sident russe comme \u00ab\u00a0un dirigeant autoritaire et isol\u00e9, qui prend de mauvaises d\u00e9cisions, notamment parce qu\u2019il ne re\u00e7oit plus d\u2019informations exactes ou d\u2019opinions honn\u00eates de la part de ses subordonn\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit The Guardian.          Ces remarques font \u00e9cho \u00e0 un briefing de la Maison Blanche sur des renseignements am\u00e9ricains rendus publics mercredi. Selon leurs informations, les relations de Poutine avec son personnel militaire se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous avons des informations, que nous avons maintenant rendues publiques, selon lesquelles [Vladimir Poutine] s\u2019est senti tromp\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kate Bedingfield, directrice de la communication de la Maison Blanche. Le Washington Post estime que les failles dans la remont\u00e9e d\u2019informations vers le Kremlin \u00e9taient patentes avant m\u00eame le d\u00e9but de l\u2019invasion. \u00ab\u00a0Dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le renseignement am\u00e9ricain avait soulign\u00e9 que Poutine \u00e9tait induit en erreur par ses proches conseillers quant \u00e0 la faisabilit\u00e9 d\u2019une attaque multifronts\u00a0\u00bb, \u00e9crit le quotidien am\u00e9ricain.Les rapports des renseignements am\u00e9ricains et britanniques surviennent au moment o\u00f9 les questions se multiplient sur la relation qu\u2019entretient le pr\u00e9sident russe avec son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, qui a disparu de la sc\u00e8ne publique pendant des semaines avant de r\u00e9appara\u00eetre le 26\u00a0mars dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision. Des images non dat\u00e9es ont montr\u00e9 M.\u00a0Cho\u00efgou \u2013 qui y a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union du minist\u00e8re des finances la veille \u2013 pr\u00e9sidant une r\u00e9union sur les march\u00e9s publics de d\u00e9fense de Russie. Il y a une \u00ab\u00a0tension persistante\u00a0\u00bb entre M. Poutine et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de Moscou, cons\u00e9quence de la m\u00e9fiance du dirigeant russe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de sa direction, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable am\u00e9ricain \u00e0 Washington.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les relations entre Poutine et son personnel militaire se sont d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es, selon les renseignements b...","dateModified":"2022-03-31T08:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T07:56:19+00:00","articleBody":"         Les membres du Parlement australien applaudissent alors que le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s'adresse \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants via une liaison vid\u00e9o au Parlement de Canberra, jeudi 31 mars 2022. M. Zelensky s'est adress\u00e9 directement aux l\u00e9gislateurs australiens pour obtenir une aide suppl\u00e9mentaire dans sa guerre contre la Russie, notamment des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des sanctions plus s\u00e9v\u00e8res. LUKAS COCH \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/48334b9_1648713359095-205423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T07:57:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T07:42:22+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLa complaisance de certains (J-L M\u00e9lenchon, Marine LePen, Donald Trump...) vis \u00e0 vis de Poutine pose question ; d'autant que la plupart de ces personnes a \u00e9t\u00e9 soutenue d'une fa\u00e7on ou d'une autre par la Russie : pr\u00eat bancaire pour le RN, acc\u00e8s \u00e0 des conseils d'administration, soutien dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine, etc.\r\n\r\nExiste-t-il un article qui liste les liens entre les personnalit\u00e9s publiques et la Russie ?\r\n\r\nMerci.    Koudou         Bonjour Koudou,          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les opinions publiques europ\u00e9ennes d\u00e9couvrent la multitude d\u2019anciennes personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques de premier plan qui officiaient, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pour de grandes entreprises russes. Parmi eux, outre Nicolas Sarkozy, les Fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Fillon et Dominique Strauss-Kahn, mais aussi les anciens chefs de gouvernement Matteo Renzi (Italie), Esko Aho et Paavo Lipponen (Finlande), Gerhard Schr\u00f6der (Allemagne), Christian Kern et Wolfgang Sch\u00fcssel (Autriche). Ou encore Maurice Leroy, ministre de la ville du gouvernement Fran\u00e7ois Fillon, les Britanniques Gregory Barker (ancien ministre de l\u2019\u00e9nergie) et George Osborne (ex-chancelier de l\u2019Echiquier), ou Karin Kneissl, nomm\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la t\u00eate de la diplomatie autrichienne en\u00a02017.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: ces dirigeants europ\u00e9ens qui quittent \u00e0 regret les conseils d\u2019administration des groupes russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T07:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T07:34:13+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et ukrainien, Dmytro Kuleba, pourraient se rencontrer \u00ab\u00a0d\u2019ici une ou deux semaines\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 jeudi leur homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, dans un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ajoutant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible d\u2019avancer une date\u00a0\u00bb et sans pr\u00e9cision de lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une rencontre entre les chefs de la diplomatie russe et ukrainien est envisag\u00e9e","dateModified":"2022-03-31T07:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T07:10:13+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour votre travail ! \r\nJe me suis un peu perdu sur les sanctions prises contre la Russie, auriez-vous un r\u00e9capitulatif svp ?     AP         Bonjour AP,          Plus de grands crus class\u00e9s, de champagne haut de gamme, de truffes, de bijoux, de diamants, de cigares, de v\u00eatements de marque, de smartphones ou de grosses berlines \u00e0 destination de la Russie\u00a0: un quatri\u00e8me train de sanctions europ\u00e9ennes visant la Russie est entr\u00e9 en vigueur le 15\u00a0mars. Elles sont recens\u00e9es dans une longue liste publi\u00e9e au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le Conseil a d\u00e9cid\u00e9 en particulier\u00a0:         d\u2019interdire toutes les transactions avec certaines entreprises publiques\u00a0;          d\u2019interdire la fourniture de services de notation de cr\u00e9dit, ainsi que l\u2019acc\u00e8s aux services de souscription en rapport avec des activit\u00e9s de notation de cr\u00e9dit, \u00e0 toute personne ou entit\u00e9 russe\u00a0;          d\u2019\u00e9tendre la liste des personnes li\u00e9es \u00e0 la base industrielle et de d\u00e9fense de la Russie, auxquelles des restrictions \u00e0 l\u2019exportation plus strictes sont impos\u00e9es en ce qui concerne les biens \u00e0 double usage et les biens et technologies susceptibles de contribuer au renforcement technologique du secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0;          d\u2019interdire les nouveaux investissements dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie russe, et d\u2019instaurer une restriction globale \u00e0 l\u2019exportation des \u00e9quipements, technologies et services destin\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie\u00a0;          d\u2019instaurer de nouvelles restrictions commerciales concernant le fer et l\u2019acier, ainsi que les produits de luxe.          Par ailleurs, le Conseil a d\u00e9cid\u00e9 de sanctionner des oligarques, lobbyistes et propagandistes de premier plan appuyant le discours du Kremlin sur la situation en Ukraine, ainsi que de grandes entreprises des secteurs de l\u2019aviation, de la d\u00e9fense et des biens \u00e0 double usage, de la construction navale et de la fabrication m\u00e9canique.           Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe adopte un quatri\u00e8me train de sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T08:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:58:36+00:00","articleBody":"          INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/6d2e368_1648709796053-derniere-maj-ukraine-avancee-russe.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En carte\u00a0: l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes et les contre-offensives ukrainiennes ","dateModified":"2022-03-31T07:12:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:46:52+00:00","articleBody":"     Kiev s\u2019appr\u00eate \u00e0 envoyer jeudi 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer des civils depuis Marioupol, ville du sud-est de l\u2019Ukraine o\u00f9 Moscou a annonc\u00e9 une tr\u00eave, a annonc\u00e9 Iryna Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne. \u00ab\u00a0Cette nuit, nous avons \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s par le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge que la Russie \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 ouvrir l\u2019acc\u00e8s aux convois humanitaires depuis Marioupol\u00a0\u00bb, en direction de la ville de Zaporijie, en passant par Berdiansk, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur Telegram. \u00ab\u00a0Sur le couloir de Marioupol, nous envoyons 45\u00a0bus\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.               Environ 160\u00a0000\u00a0habitants seraient coinc\u00e9s dans cette cit\u00e9 portuaire de la mer d\u2019Azov, coup\u00e9s du monde et priv\u00e9s d\u2019eau, de nourriture, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage. L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9nonc\u00e9 ce blocus comme un \u00ab\u00a0crime de guerre majeur\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev envoie 45\u00a0bus pour \u00e9vacuer des civils \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-31T08:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:33:49+00:00","articleBody":"    Le rouble est de retour \u00e0 son niveau pr\u00e9 guerre\u2026.vous avez dit sanctions efficaces?? Comment expliquer cela     Dubita        On parle de sanctions \u00e9conomiques avec une baisse du Rouble, mais il semble d\u00e9j\u00e0 \u00eatre remont\u00e9 fortement, quel est le vrai impact? Merci pour vos chroniques et bravo    Alain Grenoble          Bonjour Dubita et Alain Grenoble,          Le rouble s\u2019est stabilis\u00e9 ces derniers jours parce que la Banque centrale de Russie a pris des mesures consid\u00e9rables pour freiner sa chute. Elle a relev\u00e9 son principal taux directeur de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0%\u00a0: c\u2019est \u00e9norme. A titre de comparaison, le taux de la Banque centrale europ\u00e9enne est \u00e0 0\u00a0% depuis 2016.          Moscou a aussi d\u00e9ploy\u00e9 une s\u00e9rie de mesures pour limiter la chute du rouble\u00a0: interdiction d\u2019acheter des devises \u00e9trang\u00e8res, plafond sur les retraits du liquide des comptes en devises \u00e9trang\u00e8res ouverts dans les banques russes\u2026 Concr\u00e8tement, chaque client russe ne peut pas retirer plus de 10\u00a0000\u00a0dollars am\u00e9ricains. S\u2019ajoutent \u00e0 cela les mesures ciblant les entreprises et l\u2019obligation de rembourser les dettes en roubles (m\u00eame celles contract\u00e9es en dollars ou en euros).          Tout cela vise \u00e0 \u00e9viter que des individus, entreprises, fonds d\u2019investissement, essaient de se d\u00e9barrasser de leurs roubles pour acheter d\u2019autres monnaies. La question est de savoir jusqu\u2019\u00e0 quel point ces pare-feu seront efficaces. Difficile \u00e0 dire, car les r\u00e9serves de la Banque centrale russe d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger sont gel\u00e9es\u00a0: cela signifie qu\u2019elle ne peut pas les utiliser pour soutenir le rouble. Ses marges de man\u0153uvre sont donc limit\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T06:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:25:19+00:00","articleBody":"    La Bi\u00e9lorussie est elle cobeligerente du conflit en ukraine ?     Theo          Bonjour Theo,          Pour mener leur offensive en Ukraine, les forces de Moscou y sont entr\u00e9es depuis leur propre territoire ainsi que depuis la Crim\u00e9e annex\u00e9e, mais aussi depuis la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 des militaires russes \u00e9taient positionn\u00e9s officiellement pour des \u00ab\u00a0exercices\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, qui dirige la Bi\u00e9lorussie d\u2019une main de fer depuis 1994, a annonc\u00e9 le 1er\u00a0mars avoir ordonn\u00e9 le d\u00e9ploiement de forces suppl\u00e9mentaires dans le Sud, \u00e0 la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. M\u00eame si la Bi\u00e9lorussie sert de base arri\u00e8re \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, aucun militaire bi\u00e9lorusse ne participe \u00e0 l\u2019offensive de Moscou, affirme Minsk.          Un conseiller du ministre ukrainien de l\u2019int\u00e9rieur, Vadym Denysenko, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur l\u2019antenne de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision ukrainiennes que \u00ab\u00a0les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 utiliser l\u2019a\u00e9roport de Brest [situ\u00e9 en Bi\u00e9lorussie, un pays limitrophe au nord de l\u2019Ukraine] pour bombarder [nos] territoires\u00a0\u00bb. Les Etats-Unis ont, eux, d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait commenc\u00e9 \u00e0 repositionner pr\u00e8s de 20\u00a0% des troupes qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es autour de Kiev. Le porte-parole du Pentagone, John Kirby, a pr\u00e9cis\u00e9 que des troupes ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9placer principalement vers le nord, certaines jusqu\u2019en Bi\u00e9lorussie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T06:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:20:09+00:00","articleBody":"         Un feu \u00e9claire le ciel nocturne, \u00e0 l\u2019est de Kharkiv, le 30 mars 2022. Les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 les troupes russes d\u2019une autoroute situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, et d\u00e9blayaient les \u00e9paves de voitures calcin\u00e9es, ont rapport\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP le 30 mars. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/06bc8a6_1648707562872-359125.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T06:21:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:11:10+00:00","articleBody":"     Pris dans un difficile exercice d\u2019\u00e9quilibrisme entre la Russie, son principal fournisseur d\u2019\u00e9nergie, l\u2019Ukraine, son meilleur partenaire pour l\u2019industrie de d\u00e9fense, et enfin la coalition anti-Poutine dirig\u00e9e par l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer en faiseur de paix. Inquiet de la tournure prise par le conflit, qui menace les int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats de son pays, notamment dans la mer Noire, le chef de l\u2019Etat turc met tout son poids dans la balance pour mettre fin \u00e0 la guerre, encourageant les n\u00e9gociations formelles et informelles.                    Lire aussi :  Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan a su se poser en m\u00e9diateur","dateModified":"2022-03-31T06:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T06:00:07+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les d\u00e9clarations russes annon\u00e7ant une r\u00e9duction intentionnelle de l\u2019activit\u00e9 militaire autour de Tchernihiv, d\u2019importants bombardements et frappes de missiles russes se sont poursuivis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces russes continuent de tenir des positions \u00e0 l\u2019est et \u00e0 l\u2019ouest de Kiev malgr\u00e9 le retrait d\u2019un nombre limit\u00e9 d\u2019unit\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9. Par ailleurs, le minist\u00e8re pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0de violents combats se poursuivent \u00e0 Marioupol (\u2026) mais les forces ukrainiennes contr\u00f4lent toujours le centre de la ville\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0D\u2019importants bombardements et frappes de missiles russes se sont poursuivis\u00a0\u00bb autour de Tchernihi...","dateModified":"2022-03-31T06:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T05:40:42+00:00","articleBody":"    \u00c0 quelle sauce aurions-nous \u00e9t\u00e9 mang\u00e9s sur la guerre en Ukraine si Donald \u00e9tait rest\u00e9 au pouvoir?\r\nQuelle est sa position sur le conflit ?    Jimich         Bonjour Jimich,          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la ligne de Donald Trump varie peu. Lors d\u2019un meeting de campagne en G\u00e9orgie, le 26\u00a0mars, l\u2019ancien pr\u00e9sident a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis le seul pr\u00e9sident du XXIe\u00a0si\u00e8cle sous le mandat duquel la Russie n\u2019a envahi aucun pays. Et pendant les quatre ans de mon mandat, la Chine n\u2019a pas envahi Ta\u00efwan. Mais cela pourrait arriver parce que [Xi Jinping] ne nous respecte pas.\u00a0\u00bb Puis il a, une nouvelle fois, fait l\u2019\u00e9loge du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Le plus intelligent arrive au sommet\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la foule. Il a ajout\u00e9\u00a0que Poutine avait fait une \u00ab\u00a0grosse erreur\u00a0\u00bb, m\u00eame si \u00ab\u00a0cela ressemble \u00e0 une grande n\u00e9gociation\u00a0\u00bb.          Deux jours avant l\u2019attaque russe, interrog\u00e9 par une radio conservatrice, il d\u00e9clarait voir en Poutine un \u00ab\u00a0g\u00e9nie\u00a0\u00bb. Quand son interlocuteur lui demande s\u2019il ne craint pas que \u00ab\u00a0l\u2019administration Biden soit entra\u00een\u00e9e dans le conflit militaire actuel en Ukraine\u00a0\u00bb, il r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Eh bien, je pr\u00e9f\u00e9rerais les voir envoyer des soldats \u00e0 notre fronti\u00e8re sud.\u00a0\u00bb          Le 24\u00a0f\u00e9vrier, quelques heures apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion, il d\u00e9clare, lors d\u2019une lev\u00e9e de fonds, chez lui \u00e0 Mar-a-Lago, en Floride\u00a0: \u00ab\u00a0Il envahit un pays et n\u2019est sanctionn\u00e9 que de mani\u00e8re ridicule\u00a0: c\u2019est assez malin.\u00a0\u00bb          Quelques jours plus tard, lors d\u2019un discours \u00e0 la Conservative Political Action Conference, Trump pr\u00e9cisait son point de vue. A propos de Volodymyr Zelensky, il d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est un homme courageux, il s\u2019accroche.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me n\u2019est pas que Poutine soit intelligent, car, bien s\u00fbr, il est intelligent\u00a0\u00bb, poursuivait-il. Pour lui, Poutine a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019envahir l\u2019Ukraine apr\u00e8s avoir assist\u00e9 au retrait path\u00e9tique des Etats-Unis d\u2019Afghanistan. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me est que nos dirigeants sont stupides\u2026\u00a0\u00bb, dit-il avant de louer la qualit\u00e9 de ses relations avec Poutine, Xi Jinping ou Kim Jong-un. Enfin, au d\u00e9but de mars, il n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 comparer l\u2019OTAN \u00e0 un \u00ab\u00a0tigre de papier\u00a0\u00bb.          Pourtant, rares sont les r\u00e9publicains qui suivent la ligne de l\u2019ancien pr\u00e9sident. Son ancien vice-pr\u00e9sident, Mike Pence, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas de place dans le parti pour ceux qui font \u00ab\u00a0l\u2019apologie de Poutine\u00a0\u00bb. Le s\u00e9nateur de Caroline du Sud, Lindsey Graham, est all\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 sugg\u00e9rer que Poutine devrait \u00eatre assassin\u00e9.          La \u00ab\u00a0grande majorit\u00e9 du Parti r\u00e9publicain (\u2026), tant au Congr\u00e8s que dans tout le pays, soutient totalement les Ukrainiens et exhorte le pr\u00e9sident \u00e0 prendre ces mesures plus rapidement, \u00e0 \u00eatre plus audacieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le 20\u00a0mars le chef de la minorit\u00e9 du S\u00e9nat, Mitch McConnell, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Face the Nation\u00a0\u00bb. Et il a r\u00e9clam\u00e9 plus d\u2019armes pour les Ukrainiens et estim\u00e9 que des \u00e9lus comme Madison Cawthorn, qui a qualifi\u00e9 Volodymyr Zelensky de gangster, ou Marjorie Taylor Greene, qui refuse de financer une guerre que l\u2019Ukraine ne peut gagner, ne repr\u00e9sentent pas la vision du Parti r\u00e9publicain.          Dans une interview diffus\u00e9e mardi par l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Just the News\u00a0\u00bb du m\u00e9dia Real America\u2019s Voice, Donald Trump assure que l\u2019\u00e9pouse d\u2019un maire de Moscou a donn\u00e9 3,5\u00a0millions de dollars \u00e0 Hunter Biden et sa \u00ab\u00a0famille\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est beaucoup d\u2019argent. Elle lui a donn\u00e9 3,5\u00a0millions de dollars et je pense que Poutine aurait la r\u00e9ponse \u00e0 \u00e7a. Je pense qu\u2019il devrait la rendre publique\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T05:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T05:21:33+00:00","articleBody":"    O\u00f9 peut-on trouver le live d'hier ?    Un gens          Le lien vers le live de la veille est tous les jours pr\u00e9cis\u00e9 dans \u00ab\u00a0Le contexte\u00a0\u00bb (la colonne de droite sur le site).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine exigera, d\u00e8s vendredi, le paiement du gaz russe en roub...","dateModified":"2022-03-31T05:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T05:15:28+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi qu\u2019il ne croyait pas aux promesses de Moscou de \u00ab\u00a0r\u00e9duire radicalement\u00a0\u00bb son activit\u00e9 militaire autour de Kiev, et que son arm\u00e9e se pr\u00e9parait \u00e0 de nouveaux combats dans l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Nous ne croyons personne, pas une seule belle phrase\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une adresse vid\u00e9o \u00e0 la nation, ajoutant que les forces russes se regroupaient pour attaquer la r\u00e9gion du Donbass.               Dans cette image tir\u00e9e d'une vid\u00e9o, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy s'exprime depuis Kiev, en Ukraine, dans la nuit du mercredi 30 mars 2022. BUREAU DE PRESSE PR\u00c9SIDENTIEL UKRAINIEN VIA AP          \u00ab\u00a0Les Russes ont encore utilis\u00e9 des obus au phosphore, aujourd\u2019hui, \u00e0 Mar\u00efnka\u00a0\u00bb, une petite ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 sur Telegram le chef de l\u2019administration militaire de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko. \u00ab\u00a0Une dizaine d\u2019incendies [caus\u00e9s par ces obus] ont \u00e9t\u00e9 localis\u00e9s et ont \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9s par le personnel du service national des situations d\u2019urgence\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Les armes au phosphore sont des armes incendiaires dont l\u2019usage est interdit contre des civils, mais pas contre des cibles militaires, en vertu d\u2019une convention sign\u00e9e en\u00a01980 \u00e0 Gen\u00e8ve.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a annonc\u00e9 l\u2019instauration d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9gime de silence\u00a0\u00bb, soit un cessez-le-feu local, \u00e0 partir de 10\u00a0heures jeudi dans le port assi\u00e9g\u00e9 ukrainien de Marioupol afin d\u2019\u00e9vacuer des civils. Cette mesure doit permettre d\u2019ouvrir un couloir humanitaire vers la ville ukrainienne de Zaporijia, selon le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Pour que cette op\u00e9ration humanitaire r\u00e9ussisse, nous proposons de la mener avec la participation directe de repr\u00e9sentants du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s et du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Un haut responsable am\u00e9ricain du Pentagone a fait savoir ce soir que les forces russes commencent \u00e0 se retirer du site nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dont elles avaient pris le contr\u00f4le d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour aller en Bi\u00e9lorussie. L\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0 se retirer de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, au nord-ouest de Kiev, a-t-il ajout\u00e9.          Le Royaume-Uni organise jeudi une conf\u00e9rence de donateurs pour mobiliser davantage d\u2019armes l\u00e9tales pour l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/ae6d5cd_1648704972033-205028.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-31T15:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T05:10:46+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s seulement sept mois \u00e0 son poste, le patron de la direction des renseignements militaires (DRM), le g\u00e9n\u00e9ral Eric Vidaud, va quitter ses fonctions, \u00e0 la suite, notamment, de ce qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 comme une insuffisance de ses services sur l\u2019invasion russe en Ukraine, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources militaires et proches du dossier. Une source militaire a confirm\u00e9 le d\u00e9part imm\u00e9diat du patron du renseignement militaire, conform\u00e9ment \u00e0 une information du site L\u2019Opinion. Ce dernier cite une source interne au minist\u00e8re des arm\u00e9es \u00e9voquant des \u00ab\u00a0briefings insuffisants\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0manque de ma\u00eetrise des sujets\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef du renseignement militaire fran\u00e7ais quitte son poste, faute d\u2019avoir suffisamment alert\u00e9 au su...","dateModified":"2022-03-31T05:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T04:15:11+00:00","articleBody":"     Si cette cit\u00e9 du Sud n\u2019est pas totalement coup\u00e9e du reste du pays, les all\u00e9es et venues de ses habitants sont soumises au bon vouloir des occupants. Mais sa reconqu\u00eate ne semble pas une priorit\u00e9 pour Kiev, qui redoute les cons\u00e9quences qu\u2019auraient les combats sur la population.                    Lire aussi :  Reprendre ou non Kherson\u00a0: le dilemme du pouvoir ukrainien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprendre ou non Kherson\u00a0: le dilemme du pouvoir ukrainien","dateModified":"2022-03-31T06:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T04:13:56+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent \u00e0 une nouvelle offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, alors que Moscou y renforce ses troupes apr\u00e8s avoir subi des revers pr\u00e8s de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Lors d\u2019une nouvelle session de pourparlers de paix entre l\u2019Ukraine et la Russie \u00e0 Istanbul, Moscou a annonc\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire de mani\u00e8re drastique ses activit\u00e9s militaires autour de Kiev et Tchernihiv.          L\u2019Ukraine et ses alli\u00e9s occidentaux se sont toutefois montr\u00e9s sceptiques concernant les d\u00e9clarations de Moscou, soup\u00e7onnant un stratag\u00e8me russe en r\u00e9ponse aux lourdes pertes humaines et mat\u00e9rielles subies depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive.          Lors d\u2019une allocution vid\u00e9o, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que le d\u00e9part des forces russes des alentours de Kiev et Tchernihiv \u00e9tait la cons\u00e9quence \u00ab\u00a0du travail de [la] d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine voyait \u00ab\u00a0un renforcement des forces russes en vue de nouvelles frappes sur le Donbass\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Et nous nous y pr\u00e9parons.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 une nouvelle offensive russe \u00e0 l\u2019est","dateModified":"2022-03-31T05:26:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html#324252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/31/guerre-en-ukraine-en-direct-l-otan-s-attend-a-des-offensives-supplementaires-londres-annonce-une-nouvelle-serie-de-sanctions_6119890_3210.html","datePublished":"2022-03-31T04:13:06+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/60/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-31T04:13:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/414/0/5375/2687/1342/671/3/0/93add8f_5878799-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/31/19-6">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ En douze ans, la cité industrielle située à l’ouest de Budapest a connu un essor inédit, notamment grâce au constructeur automobile bavarois Audi, premier employeur de la ville.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture « Mon corps, mon œuvre d’art », sur Arte : de la représentation à l’automutilation                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Hongrie             A Györ, en Hongrie, le succès économique profite à Viktor Orban      En douze ans, la cité industrielle située à l’ouest de Budapest a connu un essor inédit, notamment grâce au constructeur automobile bavarois Audi, premier employeur de la ville.          Par Jean-Baptiste Chastand(Györ (Hongrie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h44    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’usine Audi de Györ (Hongrie), le 29 mars 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               La ville est l’un des exemples les plus visibles de l’enrichissement observé en Hongrie sous les douze années de gouvernement de Viktor Orban. Le centre-ville, rénové avec soin grâce à des fonds de l’Union européenne, a retrouvé ses couleurs étincelantes de l’époque austro-hongroise. De quoi attirer quelques touristes. Mais c’est surtout la gigantesque usine Audi, qui tourne à plein régime dans les faubourgs, qui fait la fierté des lieux : elle emploie près de 12 000 personnes pour produire les modèles Q3 et TT de la marque allemande vendus ensuite dans toute l’Europe.          Bienvenue à Györ, ville industrielle et prospère de 130 000 habitants, accrochée au Danube, tout au nord-ouest de la Hongrie. Ici, le parti du premier ministre nationaliste, Viktor Orban, le Fidesz, est dans un de ses principaux fiefs. Et même si l’opposition espère décrocher une des deux circonscriptions de la commune lors des législatives organisées dimanche 3 avril, la partie s’annonce difficile, à en croire les travailleurs rencontrés spontanément devant un centre commercial. « Mon salaire vient d’augmenter de 28 000 forints [76 euros], et Orban se bat pour que les prix de l’énergie restent bas », explique volontiers Zoltan Szalontai, facteur de 51 ans et « électeur du Fidesz depuis toujours ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongrie : plongée au cœur de la machine de propagande de Viktor Orban                 « Cette année, mes deux enfants ne vont pas payer d’impôt », confirme Zsolt Henardi, pompier de 50 ans. « Et on nous a donné des primes en début d’année. » A l’occasion du scrutin, le gouvernement hongrois a en effet multiplié les cadeaux : blocage des prix de l’essence à 480 forints (1,30 euro) le litre, forte hausse du salaire minimum, exemption d’impôt pour les moins de 25 ans, treizième mois exceptionnel pour les retraités… Tout est bon pour redonner du pouvoir d’achat aux classes moyennes. Lundi 28 mars, Viktor Orban est d’ailleurs venu en ville afin de vanter sa politique économique, résumée ainsi : « Le salaire minimum actuel est au niveau du salaire moyen de 2010. »                        Le centre-ville de Györ (Hongrie), le 29 mars 2022.  FLORIAN RAINER POUR « LE MONDE »               « La hausse des salaires est relative »          L’économie est son meilleur argument de campagne. « Depuis 2013, l’emploi ne cesse de progresser. En 2021, nous avons signé pour un montant record de 5,3 milliards d’euros d’investissement étrangers », vante un de ses messages de propagande électorale. La réalité est plus contrastée. En se fondant sur une politique sociale très restrictive (la Hongrie offre seulement trois mois maximum d’indemnité chômage) et une flexibilisation du droit du travail, le pays de 10 millions d’âmes a certes fait progresser fortement son taux d’emploi. « Mais la productivité n’a pas suivi », corrige Gabor Oblath, économiste à l’Institut d’économie de Budapest. Résultat : « La hausse des salaires est relative », estime-t-il. « En se basant sur des indicateurs des comptes nationaux, on est autour de 20 % entre 2010 et 2019. »        Il vous reste 56.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/31/a-gyor-en-hongrie-le-succes-economique-profite-a-viktor-orban_6119908_3234.html"},"headline":"A Gy\u00f6r, en Hongrie, le succ\u00e8s \u00e9conomique profite \u00e0 Viktor Orban","dateCreated":"2022-03-31T09:44:53+02:00","datePublished":"2022-03-31T09:44:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Hongrie"],"keywords":["Industrie","Entreprises","International","Europe","Hongrie","\u00c9conomie"],"description":"En douze ans, la cit\u00e9 industrielle situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest de Budapest a connu un essor in\u00e9dit, notamment gr\u00e2ce au constructeur automobile bavarois Audi, premier employeur de la ville.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Gy\u00f6r (Hongrie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/1500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a119f62_1648687895166-image0-3.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-7">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Dissimulés derrière une armoire ou un miroir sans tain, accessibles grâce à un mot de passe ou à un code secret… après les « speakeasys », bars semi-clandestins qui ont essaimé dans toute la France, les restaurants jouant la carte de la confidentialité se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture « Mon corps, mon œuvre d’art », sur Arte : de la représentation à l’automutilation                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde passe à table       Gastronomie             Pour manger heureux, mangeons cachés !      Dissimulés derrière une armoire ou un miroir sans tain, accessibles grâce à un mot de passe ou à un code secret… après les « speakeasys », bars semi-clandestins qui ont essaimé dans toute la France, les restaurants jouant la carte de la confidentialité se multiplient.          Par Léo Pajon         Publié aujourd’hui à 17h30    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                CHEZ GERTRUD               « Vous voyez cette armoire ? Eh bien, ce n’est pas une armoire.  » Leo Della Schiava, le jeune et costaud chef de salle de Gaùta, un joyeux restaurant bordelais proche du marché des Capucins, prend soudain des airs de conspirateur. Il quitte son comptoir, s’approche du meuble de bois sombre, ouvre les battants de porte et s’engouffre à l’intérieur.          On le suit, incrédule, et, l’espace de quelques secondes, on a le sentiment d’entendre résonner le générique de James Bond lorsqu’on traverse l’armoire (sans fond) pour déboucher dans un fumoir, ponctué de gros fauteuils. Là, une nouvelle porte donne sur une belle cave voûtée en pierres blondes aménagée en salle de restaurant pour une quinzaine de gourmands. « C’est un espace que l’on réserve aux associés du resto, leur famille ou leurs amis, mais on peut aussi le prêter à des habitués, confie notre hôte. Ils nous donnent un budget et on les arsouille… »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Bordeaux, restos gastros riment avec producteurs locaux                 Dans cette adresse canaille spécialiste des abats, on imagine aisément des orgies clandestines de museau pané sauce gribiche, de langue de bœuf ou de rognons à la moutarde orchestrées par Vivien Durand, le chef étoilé aux commandes. « Mais attention, précise Léo Della Schiava, je ne parlerais pas de cet endroit à un client qui vient pour la première fois, et nous n’en avons jamais parlé dans la presse jusqu’ici. Le fait d’être planqué peut provoquer des comportements décalés. On n’ouvre l’armoire que pour les gens de confiance. »          On connaissait les tables posées dans des cuisines étoilées qui garantissaient déjà une expérience unique en coulisses : la table d’hôtes du restaurant gastronomique d’Anne-Sophie Pic, à Valence, ou Le Quatrième Mur de Philippe Etchebest, à Bordeaux, par exemple. On s’était aussi habitué aux « speakeasys », ces bars cachés hérités de la Prohibition revenus à la mode il y a une dizaine d’années à Londres, avant d’essaimer dans toute la France.                        Pour pouvoir entrer dans la Room, il faut trouver la bonne porte.  LOUIS BOUCHARINC               Parmi les lieux les plus étonnants, aujourd’hui, Carry Nation, à Marseille, qui n’a pas d’adresse officielle : il faut réserver pour se voir délivrer un code secret menant à un bar dissimulé dans un magasin. A Paris, pour accéder au Mobster Bar, on doit composer sur un téléphone vintage un numéro en réponse à une énigme avant de voir une porte s’ouvrir sur un comptoir faussement clandestin. Baigné dans la lumière tamisée des lampes d’inspiration Tiffany, bercé par la trompette d’Armstrong, on y sirote un Dizzy Gillespie (à base de gin infusé au basilic) ou un Peaky Blinder (whisky irlandais et chicha morada, une infusion de maïs violet).        Il vous reste 72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/03/31/pour-manger-heureux-mangeons-caches_6119997_6082232.html"},"headline":"Pour manger heureux, mangeons cach\u00e9s\u00a0!","dateCreated":"2022-03-31T17:30:10+02:00","datePublished":"2022-03-31T17:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie"],"keywords":["Les bonnes adresses","Restaurant","Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie","Styles"],"description":"Dissimul\u00e9s derri\u00e8re une armoire ou un miroir sans tain, accessibles gr\u00e2ce \u00e0 un mot de passe ou \u00e0 un code secret\u2026 apr\u00e8s les \u00ab\u00a0speakeasys\u00a0\u00bb, bars semi-clandestins qui ont essaim\u00e9 dans toute la France, les restaurants jouant la carte de la confidentialit\u00e9 se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Pajon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/945/0/1890/945/1342/671/60/0/6dd5cad_1648710932534-le-monde-styles-gastro-def-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gastronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-gastronomie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-8">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé, jeudi 31 mars, qu’il exigerait, dès le 1er avril, le paiement du gaz russe en roubles, prévoyant la suspension des contrats en cours si les pays concernés n’obtempèrent pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                         Les Décodeurs        En un graphique             Quel est le niveau de dépendance des pays européens au gaz et au pétrole russe ?      EN UN GRAPHIQUE – Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé, jeudi 31 mars, qu’il exigerait, dès le 1er avril, le paiement du gaz russe en roubles, prévoyant la suspension des contrats en cours si les pays concernés n’obtempèrent pas.          Par Romain Imbach         Publié le 11 mars 2022 à 11h25, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’invasion de l’Ukraine par la Russie a jeté une lumière crue sur l’extrême dépendance des pays de l’Union européenne (UE) aux hydrocarbures russes : 43,6 % du gaz et 48,4 % du pétrole importés dans l’UE proviennent de la Fédération de Russie.             

#BalanceHydrocarbures {
    width: 100%;
}

#BalanceHydrocarbures .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#BalanceHydrocarbures .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#BalanceHydrocarbures .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#BalanceHydrocarbures .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#BalanceHydrocarbures .sous_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    margin-top: 10px;
    
}

#BalanceHydrocarbures .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;

}

#BalanceHydrocarbures .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-weight: 400;
}

#BalanceHydrocarbures .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !petroleant;
    box-shadow: none !petroleant;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

#BalanceHydrocarbures .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    font-size: 90%;
}

#BalanceHydrocarbures .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#BalanceHydrocarbures span.desktop {
    display: inline;
}

#BalanceHydrocarbures span.mobile {
    display: none;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #BalanceHydrocarbures span.desktop {
        display: none;
    }
    #BalanceHydrocarbures span.mobile {
        display: inline;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}

.legende {
    display: flex;
    align-items: baseline;
    flex-wrap: wrap;
}

div{
    display: inline-block;
    width: 50%;
}

 div >div{
    display: inline-block;
}

.cercles {
    width: 10px;
    height: 10px;
    border-radius: 5px;
    margin-left: 6px;
    margin-right: 3px;
    opacity: 0.7;
}

#cercleUE {
    background: #02ACE9;
    margin-left: 0px;
}

#cercleRussie {
    background: #FF6951;
    margin-left: 0px;
}

#cercleAlgerie {
    background: #D2AD5C;
    margin-left: 0px;
}

#cercleUSA {
    background: #004A9D;
    margin-left: 0px;
}

#cercleReste {
    background: #C3CED0;
    margin-left: 0px;
}

#cercleUK{
    background: #A0C6DA;
    margin-left: 0px;
}

#cercleQatar{
    background:#A4D9B4 ;
    margin-left: 0px;
}

#BalanceHydrocarbures .lignepoly {
    stroke: black;
    fill: none;
}

#BalanceHydrocarbures .cerclepoly {
    stroke: white;
}

.displayNone {
    display: none;
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .lignepoly {
    stroke: #eee;
    fill: none;
}
[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .textegraphique {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_texte {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .sous_titre {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_titre {
    fill: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #BalanceHydrocarbures .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!petroleant;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!petroleant;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!petroleant;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!petroleant;
    background: #181a1e!petroleant;
}

                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                               
                                                                              


L'extrême dépendance européenne aux hydrocarbures russesau premier semestre 2021
    


Russie
Norvège
Algérie
Royaume-Uni
Etats-Unis
Qatar
Reste du Monde

Provenance des importations de gaz dans l'UEen % du volume total

Provenance des importations de pétrole dans l'UEen % du volume total

Source : Eurostat


require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, jqueryUICore, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("gaz").offsetWidth,
        mobileDec = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true;

    }
"" `;

    /*MON DONUT gaz */
    /*Dimensions et marges du graph*/
    var width = largeur,
        height = largeur * .7,
        margin = 10;

    /* The radius of the pieplot is half the width or half the height (smallest one). I subtract a bit of margin.*/
    var radius = Math.min(width, height) / 2 - margin

    /* append the svg object to the div called 'my_dataviz'*/
    var svg = d3.select("#gaz")
        .append("svg")
        .attr("width", width)
        .attr("height", height)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + width / 2 + "," + height / 2 + ")");

    if (mobileDec === true) {
        //on ne fait rien
        
    }
    else {
        var divSsTitre = document.getElementById("ssTitregaz")
        divSsTitre.classList.add('displayNone');
        var DivLeg =document.getElementById("Leg")
        DivLeg.classList.add('displayNone');

        svg.append("text")
            .attr("y", -25)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("Provenance du gaz");

        svg.append("text")
            .attr("y", -5)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("importé dans l'UE");

        svg.append("text")
            .attr("y", 15)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("en % du volume");

        svg.append("text")
            .attr("y",35)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("total");

    }

    /* Create dummy data*/
    var datagaz = {
        "Russie": 43.6,
        "Norvège": 22.5,
        "Algérie": 9,
        "R-Uni": 6.5,
        "USA" : 4.6,
        "Reste": 13.8
    };
    
    // var dataAff = [{
    //     a: "UE"
    // }, {
    //     b: "Chine"
    // }, {
    //     c: "CEI"
    // }, {
    //     d: "USA"
    // }, {
    //     e: "Autre"
    // }];

    /* set the color scale*/
    var color = d3.scaleOrdinal()
        .domain(datagaz)
        .range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#D2AD5C", "#A0C6DA" , "#004A9D", "#C3CED0"])

    /* Compute the position of each group on the pie:*/
    var pie = d3.pie()
        .sort(null) // Do not sort group by size
        .value(function(d) {
            return d.value;
        })
    var data_ready = pie(d3.entries(datagaz))
    var data_typo = pie(d3.entries(dataAff))

    /* The arc generator*/
    var arc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.4)
        .outerRadius(radius * 0.8)

    /*Another arc that won't be drawn. Just for labels positioning*/
    var outerArc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.9)
        .outerRadius(radius * 0.9)

    /*Build the pie chart: Basically, each part of the pie is a path that we build using the arc function.*/
    svg
        .selectAll('allSlices')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('path')
        .attr('d', arc)
        .attr('fill', function(d) {
            return (color(d.data.key))
        })
        .attr("attr", "cerclepoly")
        .style("stroke-width", "1.5px")
        .style("opacity", 0.7)

    /* Add the polylines between chart and labels:*/
    svg
        .selectAll('allPolylines')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('polyline')
        .attr("class", "lignepoly")
        .style("fill", "none")
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr('points', function(d) {
            var posA = arc.centroid(d)
            var posB = outerArc.centroid(d)
            var posC = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            posC[0] = radius * 0.91 * (midangle             return [posA, posB, posC]
        })

    /*Add the polylines between chart and labels:*/
    if (mobileDec === true) {
        svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_titre textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.value} %`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.99 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }
    else {
svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_titre textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.data.key} (${d.value} %)`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.93 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }

    

        /*MON DONUT petrole */
    /*Dimensions et marges du graph*/
    var width = largeur,
        height = largeur * .7,
        margin = 10;

    /* The radius of the pieplot is half the width or half the height (smallest one). I subtract a bit of margin.*/
    var radius = Math.min(width, height) / 2 - margin

    /* append the svg object to the div called 'my_dataviz'*/
    var svg = d3.select("#petrole")
        .append("svg")
        .attr("width", width)
        .attr("height", height)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + width / 2 + "," + height / 2 + ")");

    if (mobileDec === true) {
        //bla
    }
    else {
        var divSsTitre = document.getElementById("ssTitrepetrole")
        divSsTitre.classList.add('displayNone');

        svg.append("text")
            .attr("y", -35)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("Provenance");

        svg.append("text")
            .attr("y", -15)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("du pétrole");

        svg.append("text")
            .attr("y", 5)
            .attr("class", "sous_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("importé dans l'UE");

        svg.append("text")
            .attr("y", 25)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("en % du volume");

        svg.append("text")
            .attr("y",45)
            .attr("class", "d_marrsans d_titre")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .text("total");

    }


    /* Create dummy data*/
    var dataPetrole = {
        "Russie": 48.4,
        "Norvège": 18,
        "Algérie": 13.2,
        "USA": 5.8,
        "Qatar":4.4,
        "Reste": 10.2
    };
    
    var dataAff = [{
        a: "UE"
    }, {
        b: "Chine"
    }, {
        c: "CEI"
    }, {
        d: "USA"
    }, {
        e: "Autre"
    }];

    /* set the color scale*/
    var color = d3.scaleOrdinal()
        .domain(datagaz)
        .range(["#FF6951", "#3F8CB4", "#D2AD5C", "#004A9D", "#A4D9B4", "#C3CED0"])

    /* Compute the position of each group on the pie:*/
    var pie = d3.pie()
        .sort(null) // Do not sort group by size
        .value(function(d) {
            return d.value;
        })
    var data_ready = pie(d3.entries(dataPetrole))
    var data_typo = pie(d3.entries(dataAff))

    /* The arc generator*/
    var arc = d3.arc()
        .innerRadius(radius * 0.4)
        .outerRadius(radius * 0.8)

    /*Another arc that won't be drawn. Just for labels positioning*/
    var outerArc = d3.arc()
        .innerRadius((radius) * 0.9)
        .outerRadius(radius * 0.9)

    /*Build the pie chart: Basically, each part of the pie is a path that we build using the arc function.*/
    svg
        .selectAll('allSlices')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('path')
        .attr('d', arc)
        .attr('fill', function(d) {
            return (color(d.data.key))
        })
        .attr("attr", "cerclepoly")
        .style("stroke-width", "1.5px")
        .style("opacity", 0.7)

    /* Add the polylines between chart and labels:*/
    svg
        .selectAll('allPolylines')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('polyline')
        .attr("class", "lignepoly")
        .style("fill", "none")
        .attr("stroke-width", 1)
        .attr('points', function(d) {
            var posA = arc.centroid(d)
            var posB = outerArc.centroid(d)
            var posC = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            posC[0] = radius * 0.91 * (midangle             return [posA, posB, posC]
        })

    /*Add the polylines between chart and labels:*/
    if (mobileDec === true) {
        svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_titre textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.value} %`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.99 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
        
    }
    else{
    svg
        .selectAll('allLabels')
        .data(data_ready)
        .enter()
        .append('text')
        .attr("class", "d_marrsans d_titre textegraphique")
        .text(function(d) {
            return `${d.data.key} (${d.value} %)`.replace(".", ",")
        })
        .attr('transform', function(d) {
            var pos = outerArc.centroid(d);
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            pos[0] = radius * 0.93 * (midangle             return 'translate(' + pos + ')';
            console.log(pos);
        })
        .style('text-anchor', function(d) {
            var midangle = d.startAngle + (d.endAngle - d.startAngle) / 2
            return (midangle 
        })
    }
});
$("body").attr("data-color-mode","dark");

            Le président russe, Vladimir Poutine, a confirmé, jeudi 31 mars, qu’il exigerait, dès le 1er avril, le paiement du gaz russe en roubles, prévoyant la suspension des contrats en cours si les pays concernés n’obtempèrent pas.              Les chefs d’Etat et de gouvernement des Vingt-Sept s’étaient réunis à Versailles, les 10 et 11 mars, pour examiner un projet de la Commission européenne de réduire de deux tiers la dépendance au gaz russe dès cette année (réduction des importations, diversification des fournisseurs et développement des énergies alternatives), sans toutefois parvenir à un consensus sur le blocus énergétique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Réunis à Versailles, les Vingt-Sept tentent de faire front, alors que la guerre s’aggrave en Ukraine                   Concernant la dépendance envers le gaz russe, un gradient est-ouest se dessine clairement. Pour dix pays d’Europe centrale et orientale (Finlande, Estonie, Lettonie, République tchèque, Slovaquie, Slovénie, Autriche, Hongrie, Roumanie et Bulgarie), la part du gaz russe dans leurs importations extra-européennes représente plus de 75 %. En Pologne, Allemagne et Suède, ce niveau est compris entre 50 et 75 %. En France, de même qu’en Italie, Grèce ou Lituanie, le gaz russe compte entre 25 et 50 % des importations extra-européennes.             

    /* Titles */

    .d_title1646923675689 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1646923675689 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1646923675689 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1646923675689 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1646923675689 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1646923675689 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1646923675689 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1646923675689:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1646923675689 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1646923675689 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1646923675689 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1646923675689 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1646923675689 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1646923675689 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1646923675689 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1646923675689 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1646923675689 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1646923675689 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1646923675689 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1646923675689 .d_swatch1646923675689 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1646923675689 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1646923675689 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1646923675689:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1646923675689 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1646923675689 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1646923675689 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1646923675689 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923675689 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923675689 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1646923675689:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Dépendance européenne au gaz russe


Part du gaz russe dans les importations de chaque pays de l'UE, en valeur













Seules les intervalles de données sont communiqués par Eurostat, dans un soucis de confidentialité



Source : Eurostat









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "europe";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]).features;

        const dataset = [{"Country":"Bulgarie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Allemagne","Natural gas":"50 à 75 %"},{"Country":"Lituanie","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Belgique","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Danemark","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"République tchèque","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Estonie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Irlande","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Grèce","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Espagne","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"France","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Croatie","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Italie","Natural gas":"25 à 50 %"},{"Country":"Chypre","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"Lettonie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Luxembourg","Natural gas":"Non communiqué"},{"Country":"Hongrie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Malte","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Pays-Bas","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Autriche","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Pologne","Natural gas":"50 à 75 %"},{"Country":"Portugal","Natural gas":"0 à 25 %"},{"Country":"Roumanie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Slovénie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Slovaquie","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Finlande","Natural gas":"75 à 100 %"},{"Country":"Suède","Natural gas":"50 à 75 %"}];
        const columns = ["Country","Natural gas"];
        const metricName = "Natural gas";
        const placeName = "Country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1646923675689").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformal().center([0, 52]).rotate([-15, 0]).fitSize([dimensions.boundedWidth * 2.9, dimensions.boundedHeight * 2.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.62, dimensions.boundedHeight * 0.49]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1646923675689").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["75 à 100 %","50 à 75 %","25 à 50 %","0 à 25 %","Non communiqué"], ["#810f7c","#804aa1","#a580bc","#c0a8d1","#cfcfcf","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1646923675689")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1646923675689")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1646923675689")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1646923675689")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1646923675689";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
            
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1646923675689").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1646923675689");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1646923675689").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1646923675689')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1646923675689')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "200px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1646923675689").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();
                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En coupant le gaz et le pétrole russes, nous allons avoir plus froid, mais nous pourrons nous regarder en face avec moins de honte »                   Il en est de même concernant la dépendance au pétrole russe, qui s’élève à plus de 75 % des importations extra-européennes pour la Finlande, la Slovaquie, la Hongrie et la Bulgarie. Ce niveau est compris entre 50 et 75 % pour la Pologne et la Lituanie, et entre 25 et 50 % pour l’Allemagne, les Pays-Bas, la République tchèque et la Roumanie. Pour la France, cette dépendance est contenue sous 25 %, de même que pour l’Espagne, l’Italie et la Grèce.             

    /* Titles */

    .d_title1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1646923770842 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1646923770842 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1646923770842 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1646923770842 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1646923770842 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1646923770842 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1646923770842:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1646923770842 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1646923770842 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1646923770842 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1646923770842 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1646923770842 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1646923770842 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1646923770842 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1646923770842 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1646923770842 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1646923770842 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .d_swatch1646923770842 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1646923770842 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1646923770842 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1646923770842:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1646923770842 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1646923770842 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1646923770842 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1646923770842 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1646923770842 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1646923770842:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Dépendance européenne au pétrole russe


Part du pétrole russe dans les importations de chaque pays de l'UE, en valeur














Source : Eurostat









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "europe";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/europe.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["europe"]).features;

        const dataset = [{"Country":"Belgique","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"République tchèque","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Lituanie","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Bulgarie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Danemark","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Allemagne","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Estonie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Irlande","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Grèce","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Espagne","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"France","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Croatie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Italie","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Chypre","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Lettonie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Luxembourg","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Hongrie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Malte","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pays-Bas","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Autriche","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Pologne","Petroleum oils":"50 à 75 %"},{"Country":"Portugal","Petroleum oils":"0 à 25 %"},{"Country":"Roumanie","Petroleum oils":"25 à 50 %"},{"Country":"Slovénie","Petroleum oils":"Non communiqué"},{"Country":"Slovaquie","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Finlande","Petroleum oils":"75 à 100 %"},{"Country":"Suède","Petroleum oils":"0 à 25 %"}];
        const columns = ["Country","Petroleum oils"];
        const metricName = "Petroleum oils";
        const placeName = "Country";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1646923770842").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformal().center([0, 52]).rotate([-15, 0]).fitSize([dimensions.boundedWidth * 2.9, dimensions.boundedHeight * 2.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.62, dimensions.boundedHeight * 0.49]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1646923770842").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["0 à 25 %","25 à 50 %","50 à 75 %","75 à 100 %","Non communiqué"], ["#fdbe85","#fd8d3c","#e6550d","#a63603","#d4d4d4","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1646923770842")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1646923770842")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1646923770842")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1646923770842")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1646923770842";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
            
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1646923770842").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1646923770842");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1646923770842").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1646923770842')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1646923770842')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "100px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1646923770842").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();
             



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/03/31/19-9">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Dépendante du gaz russe, l’Europe refuse de payer en roubles, au risque d’un arrêt des livraisons.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Les pièges de la dépendance européenne au gaz russe      Dépendante du gaz russe, l’Europe refuse de payer en roubles, au risque d’un arrêt des livraisons.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance) et Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 15h45, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le dépôt de gaz naturel Astora (groupe Gazprom Germania), plus grand stockage de gaz naturel d’Europe occidentale, à Rehden (Allemagne), le 16 mars 2022.  FABIAN BIMMER / REUTERS               L’Europe retient son souffle, le Kremlin va-t-il couper l’approvisionnement de gaz après la date limite fixée au 31 mars par le chef de l’Etat russe, Vladimir Poutine, pour acquitter le précieux combustible en roubles ? Plusieurs pays de l’Union européenne (UE) anticipent déjà de sérieuses pénuries. Mercredi 30 mars, l’Autriche et l’Allemagne ont déclenché leur plan d’urgence. Pour Vienne, l’idée est de « garantir une réaction rapide » en cas d’arrêt des livraisons, selon le chancelier, Karl Nehammer. A Berlin, le premier palier du plan d’urgence que vient d’activer le pays prévoit la mise en place d’une cellule de crise. Autour de la table : membres du ministère de l’économie allemand, représentants de l’autorité de régulation, gestionnaires du réseau de transport, ainsi que le secteur privé, afin de coordonner approvisionnements et réserves.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Poutine sème le trouble, en imposant le paiement en roubles du gaz russe                 Dans l’immédiat, cependant, la première économie de l’Europe n’a constaté aucun problème de ravitaillement, précise-t-on au gouvernement allemand. Mais la dépendance du Vieux Continent aux livraisons russes inquiète : environ 40 % de sa consommation gazière provient des champs russes, un pourcentage qui monte à 55 % pour l’Allemagne.          Si l’Europe espère s’affranchir des hydrocarbures russes d’ici à 2027, elle apporte, pour l’heure, une rente considérable à la Russie. Depuis le 24 février, l’UE a déjà versé au moins 14 milliards d’euros pour du gaz et 7 milliards pour du pétrole russe, selon le décompte d’un cercle de réflexion, le Centre for Research on Energy and Clean Air, au 31 mars.          Quid de la monnaie de paiement ?          D’où l’importance de la question suivante, et l’ampleur du flou actuel : les sociétés importatrices pourront-elles, comme elles l’entendent, poursuivre le paiement de leurs contrats en cours en euros ou en dollars ? Ou bien seront-elles dorénavant contraintes de s’en acquitter en monnaie russe, comme M. Poutine l’exige ? Le paiement obligatoire en roubles s’appliquerait à une liste de quarante-huit pays, parmi lesquels ceux de l’UE. Quarante-huit pays considérés par le Kremlin comme hostiles, c’est-à-dire opposés à la guerre de la Russie en Ukraine.          Cette contre-sanction répondrait au gel des avoirs russes en Europe, aux Etats-Unis ou au Royaume-Uni. Mais son application, visant à soutenir le rouble, demeure floue. Après en avoir annoncé le principe, le 23 mars, Vladimir Poutine a chargé la banque centrale russe et l’énergéticien Gazprom d’étudier les modalités d’une telle mesure. Le rapport devait être rendu jeudi 31 mars.        Il vous reste 71.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/31/moscou-laisse-l-europe-dans-le-flou-a-propos-de-l-approvisionnement-en-gaz_6119975_3234.html"},"headline":"Les pi\u00e8ges de la d\u00e9pendance europ\u00e9enne au gaz russe","dateCreated":"2022-03-31T15:45:02+02:00","datePublished":"2022-03-31T15:45:02+02:00","dateModified":"2022-03-31T16:12:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Acc\u00e8s \u00e9nergie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie"],"description":"D\u00e9pendante du gaz russe, l\u2019Europe refuse de payer en roubles, au risque d\u2019un arr\u00eat des livraisons.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/acbe47e_1648688757769-522966.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-10">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Lors d’un déplacement au Maroc puis en Algérie, le secrétaire d’Etat américain a évalué l’impact de la guerre en Ukraine sur les équilibres en Afrique du Nord.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En visite au Maghreb, Antony Blinken sonde la piste du gaz algérien      Lors d’un déplacement au Maroc puis en Algérie, le secrétaire d’Etat américain a évalué l’impact de la guerre en Ukraine sur les équilibres en Afrique du Nord.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le secrétaire d’État américain Antony Blinken discute avec les enfants du personnel de l’ambassade à Alger, en Algérie, le 30 mars 2022.  POOL / REUTERS               L’Algérie, une éclaircie gazière pour l’Europe ? Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, a achevé, mercredi 30 mars, une visite au Maghreb – il était la veille au Maroc – au cours de laquelle il a évalué l’impact de la guerre ukrainienne sur les équilibres en Afrique du Nord, et jaugé notamment l’hypothèse d’une piste algérienne dans l’imbroglio des fournitures d’hydrocarbures à l’Europe en ces temps de crise avec Moscou. L’affaire est toutefois hautement sensible au regard de la profondeur historique de la relation algéro-russe.          Aussi, les propos tenus à l’issue de la visite de M. Blinken ont-ils été pesés au trébuchet afin de ne pas accréditer l’idée qu’Alger pourrait être le jouet d’une manœuvre occidentale contre la Russie. L’agence officielle Algérie Presse Service a rendu compte des entretiens entre M. Blinken et ses hôtes algériens – le président, Abdelmadjid Tebboune, et le ministre des affaires étrangères, Ramtane Lamamra – en évoquant le souhait partagé de drainer « davantage d’investissements vers l’amont pétrolier ». L’allusion générale à un élargissement de l’offre algérienne à travers un renforcement de la coopération algéro-américaine est ainsi moins sulfureuse que la mise en avant de l’Algérie comme une alternative express à des approvisionnements russes.          Infrastructures vieillissantes          M. Blinken en a aussi profité pour appeler à plus de solidarité à l’égard de l’Ukraine alors que l’Algérie s’était abstenue lors du vote aux Nations unies de la résolution condamnant l’invasion russe du 24 février. « Dans le cas de l’Ukraine, il y a un agresseur évident et une victime évidente et il est important de se tenir aux côtés de la victime », a plaidé le secrétaire d’Etat lors d’une conférence de presse. Alger entend toutefois ménager son ami historique russe, source de 69 % de ses achats d’armes, dans un contexte de rivalité accrue avec le Maroc depuis la normalisation des liens entre Rabat et Tel-Aviv en décembre 2020.          Le débat sur l’alternative gazière algérienne – Alger fournit à ce stade autour de 10 % des achats européens de gaz – apparaît donc comme très sensible, ainsi que l’a démontré la polémique qui a entouré les propos tenus par Toufik Hakkar, le PDG de la Sonatrach, société publique d’hydrocarbures. Dans un entretien accordé le 27 février au quotidien algérien Liberté, M. Hakkar avait affirmé que la Sonatrach disposait d’« une capacité non utilisée sur le gazoduc transméditerranéen [reliant l’Algérie à l’Italie] qui pourrait être utilisée pour augmenter les approvisionnements du marché européen ». « La Sonatrach, ajoutait-il, est et restera un partenaire et un fournisseur fiable de gaz pour le marché européen et est constamment disponible à soutenir ses partenaires de long terme en cas de situation difficile. »        Il vous reste 62.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/en-visite-au-maghreb-antony-blinken-sonde-la-piste-du-gaz-algerien_6119989_3210.html"},"headline":"En visite au Maghreb, Antony Blinken sonde la piste du gaz alg\u00e9rien","dateCreated":"2022-03-31T17:00:07+02:00","datePublished":"2022-03-31T17:00:07+02:00","dateModified":"2022-03-31T17:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Lors d\u2019un d\u00e9placement au Maroc puis en Alg\u00e9rie, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain a \u00e9valu\u00e9 l\u2019impact de la guerre en Ukraine sur les \u00e9quilibres en Afrique du Nord.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/c9cb49e_327408867-167834.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-11">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le chancelier Olaf Scholz semblait ces derniers jours procrastiner devant la gravité des conséquences prévisibles pour l’économie allemande de sa dépendance au gaz russe. Mais après un intense débat, le gouvernement allemand a visiblement pris la mesure de l’urgence.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Allemagne         Guerre en Ukraine : Berlin face au piège du gaz russe   Éditorial   Le Monde    Le chancelier Olaf Scholz semblait ces derniers jours procrastiner devant la gravité des conséquences prévisibles pour l’économie allemande de sa dépendance au gaz russe. Mais après un intense débat, le gouvernement allemand a visiblement pris la mesure de l’urgence.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Tel un cerf dans les phares d’une voiture, le gouvernement allemand est pris depuis un mois dans le piège du gaz russe, dont l’économie et les consommateurs d’outre-Rhin sont fortement dépendants. Ce qui était perçu depuis deux décennies à Berlin comme un marché gagnant-gagnant, y compris sous l’angle géopolitique, s’est révélé avec l’agression russe de l’Ukraine non seulement un redoutable levier de Moscou sur l’Europe, mais aussi une véritable bombe à retardement économique et sociale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les pièges de la dépendance européenne au gaz russe                   Il y a seulement deux mois, le chancelier Olaf Scholz pensait pouvoir résister à la pression de plusieurs de ses partenaires européens et à celle des Verts, ses partenaires de coalition, qui demandaient l’abandon du gazoduc Nord Stream 2. Il a dû céder. L’affaire du gazoduc apparaît aujourd’hui comme un sujet mineur, comparée à l’ampleur du défi qu’affronte à présent l’Union européenne : rompre totalement avec la Russie comme source d’énergies fossiles. Alors que les sanctions occidentales pleuvent sur le régime de Vladimir Poutine, il n’est plus acceptable que les économies européennes continuent de l’aider à financer sa guerre en Ukraine en lui versant chaque jour 700 millions de dollars (626 millions d’euros) en achats d’hydrocarbures.            Lucidité bienvenue            La tâche est la plus rude pour l’Allemagne, qui importe de Russie 55 % de son gaz. La menace formulée par M. Poutine d’exiger le paiement en roubles de ces hydrocarbures a ajouté à la confusion. Les Européens ont refusé ; le président russe a assoupli sa position en appelant M. Scholz et son collègue italien, Mario Draghi, mercredi 30 mars – trahissant ainsi sa propre dépendance aux ressources financières que lui rapporte le gaz. Mais Berlin sait désormais qu’il faut renoncer au gaz russe et que, dans le contexte de la guerre en Ukraine, la rupture peut être brutale. Le temps du déni est révolu.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine oblige l’Allemagne, dépendante du gaz et du pétrole russe, à revoir ses choix énergétiques                   Après quelques jours d’un intense débat, le gouvernement allemand a visiblement pris la mesure de l’urgence. Mercredi, il a évoqué le déclenchement de mesures de rationnement d’énergie et la mise sur pied d’une cellule de crise dans l’hypothèse d’un arrêt de l’approvisionnement russe. Le ministre de l’économie et du climat, Robert Habeck (Verts), a lancé une campagne d’information pour alerter l’opinion publique sur les effets possibles d’une telle décision : « Nous sommes dans une situation où je dois dire clairement que chaque kilowattheure d’énergie économisée est utile », dit-il.              Cette lucidité est bienvenue. Le chancelier Scholz avait en effet donné l’impression ces derniers jours de procrastiner, face à la gravité des conséquences prévisibles pour l’économie allemande. « La question, ce n’est pas de savoir si nous allons devoir baisser le chauffage de quelques degrés, a-t-il répondu dimanche dans une émission de télévision. La question, c’est de savoir si nous allons pouvoir approvisionner certaines structures. La question, c’est la mobilité. Et la question, c’est un nombre incroyable d’emplois, parce que beaucoup de processus industriels dépendent du charbon, du gaz et du pétrole. »            Mais ce n’est pas qu’une question allemande. Le poids de l’économie allemande en Europe et l’intégration des économies de l’UE font que l’urgence de la réaction de Berlin pour se passer du gaz russe concerne l’ensemble de ses partenaires européens. La perspective possible d’avoir à gérer une économie de guerre requiert une coordination et une solidarité européennes au moins équivalente à celles qui ont été mises en œuvre pour faire face aux effets de la pandémie de Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/31/guerre-en-ukraine-berlin-face-au-piege-du-gaz-russe_6119948_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Berlin face au pi\u00e8ge du gaz russe","dateCreated":"2022-03-31T12:00:03+02:00","datePublished":"2022-03-31T12:00:03+02:00","dateModified":"2022-03-31T12:06:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le chancelier Olaf Scholz semblait ces derniers jours procrastiner devant la gravit\u00e9 des cons\u00e9quences pr\u00e9visibles pour l\u2019\u00e9conomie allemande de sa d\u00e9pendance au gaz russe. Mais apr\u00e8s un intense d\u00e9bat, le gouvernement allemand a visiblement pris la mesure de l\u2019urgence.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/334/0/4000/2000/1342/671/60/0/49a6efa_1648716039909-167862.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-12">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La deuxième saison de la série qui met en scène un psychanalyste, incarné par Frédéric Pierrot, et ses patients, joués par de nouveaux comédiens, est diffusée sur Arte.tv à partir du jeudi 31 mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    02:03    International Israël : un Palestinien ouvre le feu près de Tel-Aviv et fait au moins cinq morts                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Séries             « En thérapie », saison 2 : la cure et la pandémie      La deuxième saison de la série qui met en scène un psychanalyste, incarné par Frédéric Pierrot, et ses patients, joués par de nouveaux comédiens, est diffusée sur Arte.tv à partir du jeudi 31 mars.          Par Thomas Sotinel         Publié aujourd’hui à 01h52, mis à jour à 09h33    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Alain (Jacques Weber), chef d’entreprise dont une employée s’est suicidée, sur le canapé du docteur Dayan (Frédéric Pierrot) dans la saison 2 d’« En thérapie », sur Arte.tv.  MANUEL MOUTIER / ALLOCINE               Pour une fois qu’une série française parvient à tenir le rythme – une saison chaque année –, voilà qu’une olympiade s’est écoulée entre les premières cures du docteur Dayan – menées dans les semaines qui suivirent les attentats de novembre 2015 – et la nouvelle portée de patients de la saison 2 d’En thérapie, saisis en leur souffrance à la fin du premier confinement, en 2020. Si la série élaborée par Olivier Nakache et Eric Toledano retombe sur ses deux pieds après ce saut acrobatique, c’est bien grâce à Frédéric Pierrot.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  La série « En thérapie » sur le divan                 Passé de l’autre côté du périphérique après son divorce, officiant dans un pavillon de meulière du Pré-Saint-Gervais (Seine-Saint-Denis), le Philippe Dayan nouveau porte sur son visage les stigmates de ses tourments, à commencer par le procès, toujours en cours, que lui a intenté la famille d’Adel Chibane, le patient mort au combat contre l’organisation Etat islamique en Syrie. Au gré des trente-cinq épisodes, Frédéric Pierrot fait osciller son personnage entre la colère et le découragement, entre l’assurance du praticien expérimenté et la peur de l’échec. Il confère au thérapeute une assurance, une gravité qu’on ne faisait que deviner, espérer.          Un contact presque charnel          Cette intimité entre l’acteur et le personnage autorise un accès immédiat, un contact presque charnel avec les nouveaux patients. Nakache et Toledano sont restés fidèles aux règles du jeu qu’ils ont édictées : à chaque personnage son réalisateur. Inès (Eye Haïdara), l’avocate surgie du passé de Dayan, est mise en scène par Agnès Jaoui ; le duo s’est réservé le cas de Robin (Aliocha Delmotte), le rejeton du couple en voie de désagrégation qu’incarnaient Clémence Poésy et Pio Marmaï dans la première saison ; Arnaud Desplechin met en scène les tourments de Lydia (Suzanne Lindon), étudiante en architecture frappée par un cancer ; Emmanuelle Bercot filme Alain (Jacques Weber), chef d’entreprise dont une employée s’est suicidée et, le vendredi, Emmanuel Finkiel suit Philippe Dayan vers sa nouvelle référente, Claire (Charlotte Gainsbourg).           Un spectre hante cette deuxième saison, celui de Jacques Lacan          Dans les situations de chacun de ces personnages, dans les péripéties qui affectent la conduite de ces différentes cures, dans les dialogues, on reconnaîtra, peut-être encore plus que dans la première saison, la matière des secondes saisons de BeTipul et d’In Treatment, le modèle israélien d’En thérapie et son adaptation américaine. Pourtant, la version française affirme encore plus fermement son originalité. Elle tient en partie à l’attention croissante que les scénaristes, emmenés par Clémence Madeleine-Perdrillat, portent au métier qu’exerce Philippe Dayan.        Il vous reste 44.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/31/en-therapie-saison-2-la-cure-et-la-pandemie_6119865_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En th\u00e9rapie\u00a0\u00bb, saison 2\u00a0: la cure et la pand\u00e9mie","dateCreated":"2022-03-31T01:52:35+02:00","datePublished":"2022-03-31T01:52:35+02:00","dateModified":"2022-03-31T09:33:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"La deuxi\u00e8me saison de la s\u00e9rie qui met en sc\u00e8ne un psychanalyste, incarn\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Pierrot, et ses patients, jou\u00e9s par de nouveaux com\u00e9diens, est diffus\u00e9e sur Arte.tv \u00e0 partir du jeudi 31\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/2/0/1280/640/1342/671/60/0/6cd7960_1648677483656-enthe-rapie2.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/31/19-13">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Immigration, retraites, santé, Europe, simplification administrative : la candidate LR à l’élection présidentielle compte lancer sept grands chantiers si elle est élue le 24 avril, et prévoit d’échelonner ses premières réformes jusqu’à l’automne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »      Immigration, retraites, santé, Europe, simplification administrative : la candidate LR à l’élection présidentielle compte lancer sept grands chantiers si elle est élue le 24 avril, et prévoit d’échelonner ses premières réformes jusqu’à l’automne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La candidate LR, Valérie Pecresse, lors de sa conférence de presse pour présenter le programme des « 100 premiers jours » de son quinquennat, préparé avec Bruno Rotailleau, président du groupe Les Républicains au Sénat, à la Maison de la chimie à Paris, le 31 mars 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 A dix jours du premier tour de l’élection présidentielle, la candidate du parti Les Républicains (LR), Valérie Pécresse, a présenté, jeudi 31 mars, le calendrier des réformes prioritaires qu’elle compte lancer avant l’automne, si elle est élue le 24 avril présidente de la République. Ce calendrier des « cent jours pour le redressement de la France » – en réalité, plutôt des six premiers mois – se veut « un projet de rupture après des années d’inaction et de renoncement », a avancé la candidate lors de sa conférence de presse.            « Il n’y aura pas de vacances parlementaires parce qu’on va travailler », a-t-elle averti, tout en promettant d’être « une présidente qui concertera » les élus et les corps intermédiaires. « Sept grandes initiatives » seront lancées sans « attendre », a promis Mme Pécresse, parmi lesquels l’organisation d’un sommet européen fin juin, au terme de la présidence française de l’Union européenne (PFUE), « consacré à la protection des intérêts de l’Europe et des Européens », une « revue stratégique » de la défense ou encore le lancement d’une « conférence sociale et salariale » pour permettre la hausse de 10 % de salaires qu’elle prône.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse tente de relancer sa campagne dans les Hauts-de-France                   Une « conférence de simplification », pilotée par un ministre ad hoc, sera lancée, ainsi qu’un « audit de l’ensemble des comptes publics de la France », et, sur le modèle du Grenelle de l’environnement, un « Elysée de l’environnement » pour « rétablir la trajectoire de lutte contre le réchauffement climatique » au plus haut niveau de l’Etat.            Un calendrier conduit en deux phases d’ici l’automne            Avant les élections législatives de juin, Mme Pécresse s’est par ailleurs engagée à abroger la circulaire Valls sur la régularisation des étrangers sans-papiers, datant de 2012, la réforme de la haute fonction publique ainsi que celle de la justice, limitant les emprisonnements pour courtes peines, lancées par Emmanuel Macron.              Après les législatives, l’actuelle présidente de la région Ile-de-France a promis de mettre sur les rails « cinq projets de loi fondateurs » : un sur l’éducation « pour donner plus d’autonomie aux établissements », un autre sur la « santé pour mettre fin aux déserts médicaux », deux textes sur la fiscalité ainsi que la réforme des retraites pour un recul de l’âge de départ à 65 ans. Enfin, Valérie Pécresse a promis un projet de loi « impunité zéro » et un référendum à l’automne pour « mettre fin à l’immigration incontrôlée ».                              Lire aussi   Le programme de Valérie Pécresse à la présidentielle 2022                   A l’approche du choix dans les urnes des Françaises et des Français, Mme Pécresse a estimé jeudi qu’« il était important de montrer que nous sommes prêts, que nous avons une équipe capable d’exercer demain des responsabilités ». Distancée depuis plusieurs semaines dans les sondages, où elle figure en cinquième position derrière MM. Zemmour et Mélenchon, la candidate de droite joue son va-tout dans la dernière ligne droite de la campagne.            Malgré la guerre en Ukraine, « on peut changer de capitaine, et avoir une présidente qui dans les 180 jours après son élection changera la France avec des projets de loi déjà écrits », a-t-elle fait valoir. « Nous les ferons car nous y serons préparés », a ajouté le patron des sénateurs LR, Bruno Retailleau, chargé de mettre en musique le projet des « 100 premiers jours » au pouvoir de la candidate.                             Lire aussi :  Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/31/presidentielle-2022-valerie-pecresse-presente-ses-cent-jours-pour-le-redressement-de-la-france_6119996_6059010.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse pr\u00e9sente ses \u00ab\u00a0cent jours\u00a0pour le redressement de la France\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-31T17:28:47+02:00","datePublished":"2022-03-31T17:28:47+02:00","dateModified":"2022-03-31T18:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Immigration, retraites, sant\u00e9, Europe, simplification administrative\u00a0: la candidate LR \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle compte lancer sept grands chantiers si elle est \u00e9lue le 24\u00a0avril, et pr\u00e9voit d\u2019\u00e9chelonner ses premi\u00e8res r\u00e9formes jusqu\u2019\u00e0 l\u2019automne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e6288d6_1648737803631-ad012-pecresse100jours-dsc03973.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-14">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle a annoncé, mercredi, qu’il ne donnerait pas de consigne de vote à ses électeurs avant d’avoir sondé les quelque 310 000 soutiens à sa candidature.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Jean-Luc Mélenchon promet une consultation de ses militants en cas de second tour Macron-Le Pen, Yannick Jadot dénonce ses « ambiguïtés »      Le candidat de La France insoumise à l’élection présidentielle a annoncé, mercredi, qu’il ne donnerait pas de consigne de vote à ses électeurs avant d’avoir sondé les quelque 310 000 soutiens à sa candidature.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h24, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Même si Jean-Luc Mélenchon croit encore au « trou de souris » par lequel il tente de s’introduire pour accéder au second tour de l’élection présidentielle, le candidat de La France insoumise (LFI) s’est prononcé, mercredi 30 mars, dans un entretien au quotidien Le Télégramme, sur une éventuelle élimination au soir du premier tour.            Le candidat « insoumis » fait savoir qu’en cas de second tour entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen il consultera les quelque 310 000 personnes qui l’ont soutenu en ligne avant de donner une consigne de vote. « Trois cent dix mille personnes parrainent ma candidature. Donc le soir du premier tour, on leur demandera ce que l’on fait pour le deuxième tour », a-t-il expliqué. Avant d’ajouter, optimiste : « Mais ça sera plus facile, car j’ai une bonne chance d’y être. » Une consigne de vote sans consultation préalable de sa base, « ça ne servirait strictement à rien. Les gens n’en font qu’à leur tête, on le sait tous », avance-t-il.            Cette position est jugée ambiguë par son adversaire écologiste Yannick Jadot. « Les écologistes n’ont jamais hésité à construire des fronts républicains contre l’extrême droite. Les ambiguïtés de Jean-Luc Mélenchon vis-à-vis de l’extrême droite, je les lui laisse », a dénoncé le candidat d’Europe Ecologie-Les Verts, jeudi 31 mars, lors d’un déplacement sur la pollution de l’air à Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon face à l’insoluble équation Le Pen                   « L’option de vote pour Marine Le Pen » n’existera pas dans la consultation, promet LFI            A l’occasion d’une conférence de presse au QG de campagne parisien de M. Mélenchon, jeudi matin, son directeur de campagne, Manuel Bompard, a défendu la position du candidat : « Il n’y a aucune ambiguïté, cette éventualité [d’un duel entre M. Macron et Mme Le Pen] n’est pas la plus probable. »              « Notre objectif, dans les derniers jours de cette campagne, ce n’est pas de savoir ce qu’on veut faire dans l’hypothèse où on n’est pas au second tour. Aujourd’hui, le match, c’est parmi les trois personnes susceptibles d’être qualifiées », a-t-il fait valoir.            M. Bompard a également rappelé qu’en 2017 – et en 2022 le cas échéant – « l’option de vote pour Marine Le Pen n’existait [et n’existerait] pas dans la consultation ». Interrogé sur les critiques anticipables à gauche, il a ajouté : « A un moment, il faut choisir, soit on reproche à Jean-Luc Mélenchon d’être autoritaire, soit de consulter sa base. C’est normal de consulter ceux qui [l’]ont parrainé. »            Voter Mme Le Pen « n’est pas une option » , a également assuré le numéro deux de LFI, Adrien Quatennens, sur Franceinfo, jeudi matin. Il a toutefois estimé qu’appeler à « faire barrage » à la candidate du RN pourrait avoir « un effet contreproductif ».            Le précédent de 2017            Le député « insoumis » a ainsi appelé les électeurs de gauche à soutenir M. Mélenchon : « Si vous en avez plein le dos qu’à chaque élection on vous fasse le coup du barrage au second tour (…), vous pouvez vous offrir cette fois le luxe de chasser dans les urnes l’extrême droite dès le premier tour et pour ça il y a un bulletin de vote, c’est [celui qui porte le nom de] Jean-Luc Mélenchon. »              M. Mélenchon avait jusqu’à présent refusé de répondre à la question sur un barrage républicain face à Mme Le Pen au second tour de la présidentielle 2022. « Si réellement vous avez l’intention de faire barrage au deuxième tour, j’ai une proposition plus intéressante à vous faire, faites barrage dès le premier tour en votant pour nous ! », disait-il en meeting à Marseille, le 27 mars.            En 2017, le soir du premier tour, alors qu’il était arrivé en quatrième position avec 19,58 % des voix exprimées, M. Mélenchon n’avait pas appelé explicitement à voter pour M. Macron afin de faire barrage à l’extrême droite, se contentant de donner comme consigne à ses soutiens : « Pas une voix à l’extrême droite. » La consultation des militants « insoumis » avait abouti à une majorité courte pour le vote blanc ou nul (36 %), juste devant le vote pour le candidat d’En marche ! (près de 35 %). Les critiques à gauche avaient alors fusé contre le candidat LFI.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/31/jean-luc-melenchon-promet-une-consultation-de-ses-militants-en-cas-de-second-tour-entre-emmanuel-macron-et-marine-le-pen_6119970_823448.html"},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon promet une consultation de ses militants en cas de second tour Macron-Le\u00a0Pen, Yannick Jadot d\u00e9nonce ses \u00ab\u00a0ambigu\u00eft\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-31T15:24:35+02:00","datePublished":"2022-03-31T15:24:35+02:00","dateModified":"2022-03-31T18:57:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le candidat de La France insoumise \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a annonc\u00e9, mercredi, qu\u2019il ne donnerait pas de consigne de vote \u00e0 ses \u00e9lecteurs avant d\u2019avoir sond\u00e9 les quelque 310\u00a0000\u00a0soutiens \u00e0 sa candidature.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/6337536_1648573700499-cbi1022016.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-15">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ En combinant un laser et un microphone, le rover martien peut mesurer finement les variations de la vitesse de propagation du son, qui témoignent de brusques changements de température.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sciences       Astronomie             La vitesse du son sur Mars mesurée par Perseverance      En combinant un laser et un microphone, le rover martien peut mesurer finement les variations de la vitesse de propagation du son, qui témoignent de brusques changements de température.          Par Hervé Morin         Publié aujourd’hui à 18h03        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 







          Arrivé il y a un peu plus d’un an sur Mars, le rover américain Perseverance a utilisé une méthode originale pour mesurer les variations de vitesse du son à la surface de la Planète rouge : il a synchronisé un de ses deux microphones avec les tirs laser de son instrument SuperCam, qui, en frappant la roche martienne, produisent des sons à des intervalles parfaitement calibrés. Les petits décalages enregistrés permettent d’évaluer l’influence des perturbations de l’atmosphère et d’en déduire de brusques changements de température entre le sol et SuperCam. Baptiste Chide (Laboratoire national de Los Alamos) vient de présenter les premiers résultats de ces mesures lors de la 53e Conférence de science lunaire et planétaire au Texas. L’équipe internationale a mis en évidence des amplitudes de températures inattendues atteignant 10 °C par seconde.            








<article-nb="2022/03/31/19-16">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La Guadeloupe a annoncé la fin du couvre-feu et de l’obligation du port du masque dans les espaces publics à compter de vendredi. Le port du masque reste obligatoire jusqu’au 9 avril à la Martinique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:50    International « Il n’y a plus rien » : à Marioupol, ceux qui restent pleurent leur ville détruite                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : l’état d’urgence sanitaire prend fin dans tous les territoires ultramarins      La Guadeloupe a annoncé la fin du couvre-feu et de l’obligation du port du masque dans les espaces publics à compter de vendredi. Le port du masque reste obligatoire jusqu’au 9 avril à la Martinique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’état d’urgence sanitaire sera levé dans la nuit de jeudi à vendredi, à minuit, dans tous les territoires ultramarins : les Antilles, La Réunion et la Nouvelle-Calédonie, où il était encore appliqué, a communiqué le ministère des outre-mer à l’Agence France-Presse (AFP), jeudi 31 mars.            Le gouvernement avait décrété l’état d’urgence sanitaire le 2 février en Nouvelle-Calédonie et le 5 janvier à la Guadeloupe, en Guyane, à Mayotte, à Saint-Martin ainsi qu’à Saint-Barthélémy, territoires d’outre-mer où, sous l’effet du variant Omicron, la circulation du SARS-CoV-2 connaissait une « augmentation considérable ». La Martinique était en état d’urgence depuis le 8 décembre et l’île de La Réunion depuis le 27 décembre.            Depuis, le gouvernement avait levé l’état d’urgence en Guyane et à Mayotte le 2 mars. Les préfectures de Martinique et de Guadeloupe ont précisé par communiqué, mercredi, les modalités de cette levée des mesures les plus contraignantes.            Maintien de l’obligation vaccinale pour les soignants            Soulignant « l’amélioration de la situation sanitaire qui se stabilise à un niveau élevé avec une pression hospitalière qui diminue », la préfecture de Guadeloupe a annoncé la fin du couvre-feu et de l’obligation du port du masque dans les espaces publics dès vendredi. La présentation du passe sanitaire dans les établissements recevant du public ne sera plus requise à partir de lundi.              La préfecture de Martinique explique pour sa part que « le couvre-feu sera supprimé et les horaires d’ouverture de droit commun s’appliqueront pour les restaurants et les débits de boissons » à partir du 1er avril.            Le port du masque restera cependant obligatoire à la Martinique dans les lieux publics jusqu’au 9 avril, date à laquelle il ne sera plus que « fortement recommandé » dans tous les lieux clos, ajoute le communiqué.            Certaines mesures resteront en vigueur après la levée de l’état d’urgence dans ces îles des Antilles : l’obligation vaccinale pour le personnel soignant, le port du masque dans les transports collectifs et le passe sanitaire dans les établissements de santé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin du port du masque : pourquoi nous sommes surpris en découvrant les « bas de visage »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 1 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Staline, un dictateur au Kremlin  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/31/covid-19-l-etat-d-urgence-sanitaire-prend-fin-dans-tous-les-territoires-ultramarins_6119995_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire prend fin dans tous les territoires ultramarins","dateCreated":"2022-03-31T17:27:03+02:00","datePublished":"2022-03-31T17:27:03+02:00","dateModified":"2022-03-31T17:45:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer"],"description":"La Guadeloupe a annonc\u00e9 la fin du couvre-feu et de l\u2019obligation du port du masque dans les espaces publics \u00e0 compter de vendredi. Le port du masque reste obligatoire jusqu\u2019au 9\u00a0avril \u00e0 la Martinique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a5531a1_c91e064d22ab4b9ba221fb0d99fb776e-c91e064d22ab4b9ba221fb0d99fb776e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/31/19-17">
<filnamedate="20220331"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220331"><AAMMJJHH="2022033119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le Royal Antwerp a recruté comme directeur sportif l’ancien international néerlandais Marc Overmars, tout juste débarqué de ses fonctions à l’Ajax Amsterdam pour avoir harcelé des collaboratrices du club, notamment en envoyant des « dick pics » à certaines d’entre elles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Le recours par Emmanuel Macron au cabinet de conseil McKinsey au centre des critiques                   Politique Plongée dans la campagne sur Twitter, entre écosystème militant et miroir déformant                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Derrière l’image adoucie, le programme de Marine Le Pen reste fondamentalement d’extrême droite                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse présente ses « cent jours pour le redressement de la France »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les automobilistes pris au piège du diesel                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des carburants : « L’exécutif n’a pas réussi à concilier fin du mois et fin du monde »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Cacao : « Les multinationales se taillent la part du lion »   Jovana Stanisljevic professeure associée au département "homme, organisations et société" de Grenoble école de management (GEM)              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:07    International Face à Poutine, les attitudes opposées de Macron et de Biden                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Berlin face au piège du gaz russe                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le président candidat n’est pas parvenu à dissiper l’impression d’éparpillement et d’impréparation de sa campagne »   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Nous, polytechniciennes, nous nous unissons pour promouvoir les mathématiques auprès des jeunes filles »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Appel au boycott des films russes, guérilla sur les réseaux sociaux... Les réalisateurs ukrainiens mènent la guerre sur les écrans                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Les choses que nous avons vues », d’Hanna Bervoets : déboires sans modération                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Culbute, nos sexualités sous influence » sur Arte.tv : le sexe sous le prisme déformant de la pop culture                   Culture Bruce Willis met fin à sa carrière en raison de problèmes de santé             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Dans les Deux-Sèvres, les mégabassines agricoles font déborder le vase                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Lettres de             A Anvers, le club de football marque contre le camp des femmes      Le Royal Antwerp a recruté comme directeur sportif l’ancien international néerlandais Marc Overmars, tout juste débarqué de ses fonctions à l’Ajax Amsterdam pour avoir harcelé des collaboratrices du club, notamment en envoyant des « dick pics » à certaines d’entre elles.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 01h53, mis à jour à 09h32    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    LETTRE DU BENELUX                        Le nouveau directeur du Royal Antwerp FC, Marc Overmars, lors d’une conférence de presse à Anvers (Belgique), le 21 mars 2022.  TOM GOYVAERTS / AFP               Cette semaine-là, à Anvers, débutait le procès pour violences et harcèlement sexuel intenté par onze danseuses au célèbre chorégraphe et plasticien Jan Fabre. Des témoins y ont décrit avec force détails des agissements obsessionnels du directeur de la compagnie Troubleyn, qui n’avait pas jugé utile d’être présent à cette première audience, vendredi 25 mars, à l’issue de laquelle le parquet a requis trois ans de prison ferme contre le primus inter pares du monde culturel flamand.          Cette semaine-là aussi, Meryem Almaci, une autre Anversoise, a quitté la présidence du parti écologiste Groen ! Cette femme d’origine turque, brillante universitaire issue d’une famille de onze enfants, est l’une des rares à avoir jamais dirigé une formation politique belge. Pour justifier son départ inattendu, mercredi 23 mars, elle a invoqué des « raisons personnelles » mais, visiblement, ses confrontations avec une série de mâles dominants, au sein de son parti comme en dehors de celui-ci, ont lourdement pesé sur sa décision.          Pendant ce temps-là, à Anvers toujours, une autre nouvelle faisait sensation et causait bien plus de bruit. Le Royal Antwerp Football Club, le plus ancien du royaume (dit aussi « The Great Old », fondé en 1880) démontrait que le monde du sport entend, lui, rester bien à l’écart des préoccupations de la société pour ce qui est du sort des femmes, du phénomène #metoo et de bien d’autres questions qu’il juge sans importance. Cette équipe dont le principal actionnaire, Paul Gheysens, un pape de l’immobilier, est animée par des rêves de grandeur a recruté Marc Overmars, 49 ans, en tant que directeur sportif. Il venait tout juste d’être débarqué de ses fonctions à l’Ajax d’Amsterdam.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les trois « vagues » successives qui ont construit le féminisme moderne                 L’ancien joueur néerlandais de Barcelone et d’Arsenal, qui figure parmi les 500 personnes les plus riches des Pays-Bas (ce qu’il conteste), ne s’était pas contenté d’y démontrer ses talents de meneur et de gestionnaire (il aurait fait entrer 300 millions d’euros dans les caisses du club). Il y avait assidûment harcelé des collaboratrices du club, et certaines reçurent sur leur smartphone des photos des parties les plus intimes de l’intéressé. Cette affaire dite des « dick pics » a entraîné le licenciement immédiat d’Overmars en février ; et l’ex-joueur a été contraint de rembourser une prime de 1,25 million d’euros dont il avait été gratifié.          « C’est dommage ce qui s’est passé »          Il n’a toutefois pas tardé à se trouver un nouvel employeur tout à son projet de transformer son club en champion de Belgique puis, qui sait, de le faire briller en Ligue des champions. « Gheysens fait peu de cas de l’esprit de l’époque, non pas au nom d’un principe rebelle, mais parce qu’il n’en a rien à faire. La décision d’embaucher Overmars ne pouvait être prise que par quelqu’un qui a des œillères, qui se permet de vivre en dehors de la société », écrivait, le 22 mars, Filip Joos, commentateur sportif sur la chaîne publique VRT et chroniqueur dans le journal De Standaard.        Il vous reste 47.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/31/a-anvers-le-club-de-football-marque-contre-le-camp-des-femmes_6119866_3210.html"},"headline":"A Anvers, le club de football marque contre le camp des femmes","dateCreated":"2022-03-31T01:53:54+02:00","datePublished":"2022-03-31T01:53:54+02:00","dateModified":"2022-03-31T09:32:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Belgique","International","Lettres de"],"description":"Le Royal Antwerp a recrut\u00e9 comme directeur sportif l\u2019ancien international n\u00e9erlandais Marc Overmars, tout juste d\u00e9barqu\u00e9 de ses fonctions \u00e0 l\u2019Ajax Amsterdam pour avoir harcel\u00e9 des collaboratrices du club, notamment en envoyant des \u00ab\u00a0dick pics\u00a0\u00bb \u00e0 certaines d\u2019entre elles.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/949/0/5744/2872/1342/671/60/0/165bdce_5807869-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
