<FILE-date="2022/08/21/19">

<article-nb="2022/08/21/19-1">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette année, cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : à l’approche de la fête nationale, Kiev interdit tout rassemblement et impose un couvre-feu à Kharkiv L’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette année, cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Occidentaux réaffirment leur souci de la sécurité nucléaire en Ukraine        Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de France et d’Allemagne ont souligné, dimanche, lors d’un échange téléphonique, la nécessité d’assurer la sûreté des installations nucléaires ukrainiennes face à l’invasion russe, rapporte un porte-parole de Boris Johnson.          « Dans un appel commun, le premier ministre, le président [Joe] Biden, le président [Emmanuel] Macron et le chancelier [Olaf] Scholz ont souligné leur ferme engagement à soutenir l’Ukraine face à l’invasion russe », a fait savoir Downing Street dans un communiqué.          « Ils ont souligné l’importance d’assurer la sécurité des installations nucléaires et salué les récentes discussions pour permettre l’envoi d’une mission de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique] à la centrale de Zaporijia », ajoute le communiqué.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne, deux militantes surprennent Olaf Scholz et posent seins nus pour dénoncer l’invasion russe        Deux militantes ont pris par surprise le chancelier allemand, Olaf Scholz, aux côtés duquel elles se sont fait prendre, dimanche, en photo, avant de se dévêtir sans crier gare et poser seins nus pour réclamer un « embargo du gaz, maintenant » contre la Russie.          Les deux militantes, qui ont profité des portes ouvertes du gouvernement, organisées ce week-end, pour approcher le chancelier allemand, ont été rapidement emmenées par les responsables de la sécurité après leur action visant à dénoncer l’invasion de l’Ukraine par Moscou.                Des manifestantes ôtent leurs tee-shirts pour dénoncer l’offensive russe en Ukraine et réclamer l’embargo sur le gaz en provenance de Russie. JENS SCHLUETER / AFP           Bien qu’elle cherche désespérément un autre moyen, l’Allemagne, qui dépend fortement du gaz russe, n’a pu jusqu’à présent imposer un embargo complet du gaz en provenance de la Russie.          Interrogé par le public plus tôt dimanche, M. Scholz a rappelé les différents efforts consentis par Berlin pour trouver d’autres sources d’énergie, dont le gaz naturel liquéfié dont les premiers terminaux, que Berlin s’apprête à construire, pourraient être opérationnels début 2023. « Ensuite, notre problème de sécurité d’approvisionnement pourra être résolu début 2024 », a-t-il poursuivi.                    17:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une station-service entourée de sacs de sable de protection, à Kostyantynivka, dans la région de Donetsk, le 21 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                     16:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une résidente montre l’étendue des dégâts à l’intérieur de sa maison à la suite d’un bombardement russe, à Bakhmut, dans la région de Donetsk, le 21 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                     15:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une mère pleure le décès de sa fille, militante, tuée par les forces russes, à Zaporijia, le 21 août 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     14:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux Russes et un Ukrainien arrêtés en tentant d’entrer dans une usine d’armement en Albanie        Par la force, deux Russes et un Ukrainien ont tenté d’entrer dans une usine d’armement en Albanie, blessant deux soldats albanais qui leur ont barré la route, a annoncé, samedi soir, le ministère de la défense. L’un des suspects a attaqué les gardes qui l’ont surpris en train de prendre des photos de l’usine de Gramsh (centre), où sont démantelées des armes non utilisées, a précisé, dimanche, le ministre de la défense, Niko Peleshi.          « En tentant d’échapper au contrôle, l’un des ressortissants russes, identifié par les initiales M. Z., 24 ans, a utilisé un spray neuroparalysant sur les deux gardes » surveillant le site, a-t-il ajouté, en rendant visite à l’hôpital aux deux soldats blessés aux yeux. L’homme, ainsi que deux autres, un Russe de 33 ans identifié comme S. T. et un Ukrainien de 25 ans identifié comme F. A., qui attendaient dans une voiture aux abords de l’usine, ont tous trois été arrêtés. « Cet événement doit être examiné en tenant compte d’un contexte régional et politique plus large », a encore déclaré M. Peleshi.          Le premier ministre albanais, Edi Rama, a déclaré que les trois personnes étaient « soupçonnées d’espionnage ». La police militaire ainsi que les services de renseignement et de lutte contre le terrorisme ont été dépêchés sur place pour enquêter sur l’incident, a annoncé sur Twitter M. Peleshi.                              13:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky félicite le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk pour sa victoire        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a félicité dimanche le boxeur Oleksandr Usyk, qui a conservé ses titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant aux points le Britannique Anthony Joshua, samedi à Jeddah, en Arabie saoudite.          La décision des juges a été partagée dans la nuit de samedi à dimanche en Arabie saoudite. Le boxeur, 35 ans, invaincu en 20 combats, avait déclaré : « Je dédie cette victoire à mon pays, à ma famille, à mon équipe et à tous les militaires qui défendent le pays. » La réaction de M. Zelensky – puis de Vitaly Klitschko, ancien boxeur et maire de Kiev – témoigne de la haute valeur symbolique de cette victoire. Le président ukrainien a ajouté :           C’était difficile, mais tellement important et nécessaire de remporter cette victoire. Défendre un titre de champion du monde est un symbole que tous les Cosaques comme nous n’abandonnent jamais, qu’ils se battent et qu’à la fin ils gagnent.                     Sur le ring, le boxeur portait les couleurs de l’Ukraine, et les mots « colors of freedom » (couleurs de la liberté) étaient imprimés sur sa tenue. Dans les jours précédant le combat, il avait entonné devant les médias un chant patriotique vêtu d’un costume traditionnel, le crâne rasé à l’exception d’une mèche à la mode cosaque.          « Gloire à l’Ukraine. Gloire à ses héros », a pour sa part réagi M. Klitschko, sur son compte Facebook. « Nous continuons à prouver que nous pouvons gagner : dans le sport et sur le champ de bataille », a insisté le maire de Kiev, qui, comme Usyk, a été champion du monde WBO des lourds. Il a aussi été détenteur de la ceinture WBC. « L’Ukraine est un pays fort. Nous gagnerons aussi contre les barbares russes. Gloire à l’Ukraine, libre et digne ! », a ajouté M. Klitschko.          Le combat était, exceptionnellement, diffusé gratuitement en Ukraine, où Usyk a servi comme volontaire dans l’armée en février, avant d’accepter ce combat très attendu contre Joshua. Il s’agissait de la revanche entre les deux hommes : Usyk avait déjà battu Joshua, 32 ans, aux points et à l’unanimité en septembre, à Londres.                Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk après avoir battu Anthony Joshua à Jeddah, le 21 août 2022. HASSAN AMMAR / AP                     13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fête nationale ukrainienne : rassemblements interdits à Kiev, couvre-feu dans la région de Kharkiv        L’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi, le 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette année, cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.          Les autorités de Kiev ont annoncé dimanche l’interdiction de tout rassemblement public du 22 au 25 août dans la capitale. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a de son côté annoncé samedi un long couvre-feu, la nuit du 22 août, puis du soir du 23 août au matin du 25 août. « Soyons le plus vigilants possible pendant la fête de notre indépendance », a-t-il demandé sur Telegram.          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti samedi soir que la Russie pourrait « faire quelque chose de particulièrement odieux [et] cruel » la semaine prochaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne.          Un conseiller de la présidence, Mikhaïlo Podoliak, a aussi averti que Moscou pourrait intensifier ses frappes sur les villes ukrainiennes mardi et mercredi. « La Russie est un Etat archaïque qui lie ses actions à certaines dates, c’est une sorte d’obsession. Ils nous détestent et tenteront d’augmenter (…) le nombre de bombardements de nos villes, dont Kiev, avec des missiles de croisière », a-t-il déclaré, selon l’agence Interfax-Ukraine.                    12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev nie toute implication dans la mort de Daria Douguina        Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine dans l’explosion qui a tué Daria Douguina, la fille d’Alexandre Douguine, idéologue proche de Vladimir Poutine, près de Moscou.           L’Ukraine n’a sans aucun doute rien à voir avec l’explosion d’hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel.           De son côté, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estimé sur Telegram : « Si la piste ukrainienne se confirme (…) – et elle doit être vérifiée par les autorités compétentes –, il s’agira de la politique du terrorisme d’Etat mise en place par le régime de Kiev. »                    12:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un haut responsable du service de sécurité ukrainien retrouvé mort à son domicile        Le chef d’une antenne régionale du service de sécurité ukrainien (SBU), Oleksandr Nakonetchny, a été retrouvé mort à son domicile dans le centre de l’Ukraine, a fait savoir dimanche le parquet général sur Telegram.          Tard samedi soir, l’épouse de M. Nakonetchny a entendu le son d’un coup de feu dans leur appartement à Kropyvnytsky avant de découvrir le corps de son mari atteint par balle dans l’une des pièces, est-il précisé dans le message.          La police a ouvert une enquête pour établir la cause de son décès, a ajouté le parquet sans faire aucun commentaire sur les thèses examinées par les enquêteurs. Un élu local, Andri Lavrous, a, de son côté, affirmé sur Telegram que le responsable s’était lui-même tiré une balle dans la tête.          M. Nakonetchny dirigeait l’antenne du SBU dans l’oblast de Kirovograd depuis janvier 2021. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait limogé en juillet le chef du SBU Ivan Bakanov, lui reprochant des efforts insuffisants en matière de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. M. Zelensky avait alors annoncé une « révision des cadres » au sein du SBU, dont plusieurs hauts responsables ont été limogés ces derniers mois.                    11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la centrale de Zaporijia, les employés ukrainiens forcés au repos, le renseignement craint une déconnexion imminente        Selon des informations du renseignement ukrainien, notamment relayées par le média ukrainien The Kyiv Independent, les forces russes qui occupent la centrale nucléaire de Zaporijia ont prolongé le week-end de repos imposé aux employés ukrainiens travaillant toujours dans la centrale. Il ne leur a pas été spécifié de date de retour.          Le renseignement ukrainien craint que les Russes n’imposent cet éloignement prolongé aux opérateurs de la centrale afin de la déconnecter du réseau d’énergie ukrainien.          Le ministère de la défense russe avait averti jeudi qu’une « évolution négative de la situation liée au bombardement de la centrale » pourrait déclencher « la mise en réserve froide [de] groupes électrogènes (…), ce qui conduirait à l’arrêt de la centrale nucléaire ».          Vendredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, avait demandé à la Russie de ne pas couper la centrale nucléaire du réseau ukrainien. « Bien évidemment, l’électricité de Zaporijia est une électricité ukrainienne. (…) Ce principe doit être pleinement respecté », avait-il déclaré lors d’une visite dans le port d’Odessa.                    10:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fille d’un idéologue proche de Vladimir Poutine est morte dans l’explosion d’un véhicule         La fille d’Alexandre Douguine, un idéologue russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi à dimanche, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait près de Moscou, ont annoncé des enquêteurs russes, cités par les médias et agences de presse nationaux.          C’est l’explosion d’une bombe placée dans le SUV qui a tué Daria Douguina, a précisé la branche moscovite du comité d’investigation russe. Un proche de la jeune femme de 29 ans, Andreï Krasnov, a confirmé sa mort à l’agence de presse TASS. Il a précisé que le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque.           C’était le véhicule de son père. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son père aujourd’hui, pendant qu’Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il était sur les lieux de la tragédie. D’après ce que j’ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux étaient la cible.           Des images, qui n’ont pas pu être vérifiées de manière indépendante, sur les réseaux sociaux semblent montrer Alexandre Douguine, la tête entre les mains, se tenant devant le véhicule en flammes. Le père et la fille venaient de participer à un festival culturel, près de Moscou. Selon des médias russes, citant des témoins, ils devaient rentrer ensemble, mais M. Douguine aurait décidé de prendre la route seul au dernier moment.          Alexandre Douguine, 60 ans, cible de sanctions américaines depuis 2014, plaide de longue date pour l’annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Toutefois, l’influence du théoricien nationaliste auprès du président russe se serait réduite ces derniers mois, selon certains experts.          Daria Douguina était, quant à elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqué des enquêteurs russes. Elle a plusieurs fois soutenu l’invasion de l’Ukraine par Moscou. Elle a été sanctionnée, plus tôt cette année, par les autorités britanniques et américaines pour « désinformation » en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle qu’elle l’avait décrite comme un « conflit de civilisations » dans un entretien et s’était dite fière de figurer parmi les personnes sanctionnées par l’Occident.          Aucun suspect n’a été identifié dans l’immédiat et personne n’a revendiqué l’attaque. Le président de la république autoproclamée de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustigé sur Telegram d’« abjectes crapules », accusant des « terroristes du régime ukrainien ».                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des idéologues                                 10:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment résidentiel endommagé par une frappe militaire russe, dans la ville de Siversk, région de Donetsk, Ukraine, 20 août 2022. STRINGER / REUTERS                     09:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une femme vêtue d’une tenue traditionnelle ukrainienne pose pour une photo devant du matériel militaire russe détruit exposé dans la rue Khrechtchatyk, à Kiev, le 20 août 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 Une exposition de matériel militaire russe détruit dans la rue Khrechtchatyk, l’artère principale de Kiev, le 20 août 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     08:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes russes en difficulté sur le terrain, selon l’Institut pour l’étude de la guerre        D’après le dernier rapport de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), publié dimanche matin, les troupes russes sont en difficulté sur le terrain ukrainien.           Dans l’est du pays, l’armée russe a conduit des assauts ratés autour d’Izioum, de Siversk, de Bakhmout et de la ville de Donetsk.        Sur l’axe sud-ouest, les Russes ne sont pas parvenus à reconstruire un pont sur le Dniepr dans l’oblast de Kherson.        Dans les régions occupées, les autorités prorusses tentent de renforcer leur contrôle. Le gouverneur ukrainien de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a affirmé que les parents qui n’envoyaient pas leurs enfants dans les écoles russes étaient menacés, par les autorités d’occupation, d’amendes et de saisies de propriété.        En Crimée, l’administration prorusse prévoit de renforcer la sécurité dans la péninsule après plusieurs explosions sur des infrastructures militaires. De telles mesures devraient mener à l’éloignement des troupes russes des lignes de front.                     07:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes        La nuit tombe sur le toit de l’Ukraine. A 1 500 mètres d’altitude, ce pâturage des Carpates à la beauté mystique est probablement le seul endroit de tout le pays où l’on n’entend jamais le bruit d’une bombe ni celui d’une sirène, mais seulement le tintement des cloches des brebis.          Blotti dans une vallée de la chaîne de montagnes, Bogdan est loin de tout, à plus de 1 000 kilomètres du front, mais l’onde de choc de l’invasion russe y génère aussi son lot de changements sociaux.                    Lire aussi :  Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes                       06:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky craint quelque chose de « particulièrement cruel » de la part de la Russie cette semaine        Le 24 août sera un jour doublement particulier pour l’Ukraine. Le pays célébrera, mercredi, l’indépendance du pays, proclamée le 24 août 1991.          Ce jour de fête nationale correspondra, jour pour jour, au sixième mois d’envahissement du pays par l’armée russe.          Dans son adresse vidéo de la soirée, samedi, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a évoqué cette « étape importante ».          « Depuis le 24 février, durant ces 178 jours, les Ukrainiens ont prouvé que notre peuple est invincible, nos combattants sont invincibles », a-t-il déclaré.          « Pour la victoire de l’Ukraine, nous devons encore nous battre, nous devons encore faire beaucoup, nous devons encore persévérer et endurer, malheureusement, beaucoup de douleur », a-t-il ajouté, prévenant son peuple d’une semaine potentiellement difficile :           Nous devons être conscients que, cette semaine, la Russie pourrait essayer de faire quelque chose de particulièrement odieux, quelque chose de particulièrement cruel. Ainsi est notre ennemi. Au cours de chacune des semaines de ces six derniers mois, la Russie a toujours agi de façon répugnante et cruelle.                     06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin         Douze Ukrainiens ont été blessés, dont trois enfants, samedi, dans un bombardement russe à Voznessensk, ville située non loin d’une centrale nucléaire, dans le sud du pays, ont fait savoir les autorités ukrainiennes.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi, craindre «  quelque chose de particulièrement cruel  » de la part de la Russie cette semaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, mercredi 24 août, qui correspondra également au sixième mois d’envahissement du pays par les forces de Moscou.        Une attaque au drone a visé, samedi, l’état-major de la flotte de la mer Noire russe à Sébastopol, sans faire de blessés, a dit le gouverneur de cette ville de la péninsule annexée de Crimée, Mikhaïl Razvojaïev.        L’armée ukrainienne a affirmé, samedi sur Telegram, avoir abattu quatre missiles de croisières russes de type Kalibr près de la ville de Dnipro (centre-est du pays) lancés depuis la mer Noire, à l’aide d’un système de défense antiaérienne S-300.        L’armée ukrainienne a également fait état, samedi, de tentatives d’offensives russes notamment dans la région de Donetsk, près des localités de Bakhmout, Zaïtseve et Kodema. «  Les combats se poursuivent  », a précisé l’état-major des forces armées ukrainiennes, dans un communiqué.        L’Europe a les yeux rivés sur la centrale ukrainienne de Zaporijia (Sud), la plus grande du continent, et craint une catastrophe majeure alors que la centrale, occupée depuis mars par les troupes russes, est la cible de bombardements, dont s’accusent mutuellement Kiev et Moscou. Vendredi soir, les présidents français et russe se sont accordés sur «  l’importance d’envoyer dans les plus brefs délais une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique à la centrale nucléaire, qui pourra évaluer la situation sur place  », selon le Kremlin.                     06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 179e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :   DIMITAR DILKOFF / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Douze Ukrainiens ont été blessés, dont trois enfants, samedi, dans un bombardement russe à Voznessensk, ville située non loin d’une centrale nucléaire, dans le sud du pays, ont fait savoir les autorités ukrainiennes.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi, craindre « quelque chose de particulièrement cruel » de la part de la Russie cette semaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, mercredi 24 août, qui correspondra également au sixième mois d’envahissement du pays par les forces de Moscou.Une attaque au drone a visé, samedi, l’état-major de la flotte de la mer Noire russe à Sébastopol, sans faire de blessés, a dit le gouverneur de cette ville de la péninsule annexée de Crimée, Mikhaïl Razvojaïev.L’armée ukrainienne a affirmé, samedi sur Telegram, avoir abattu quatre missiles de croisières russes de type Kalibr près de la ville de Dnipro (centre-est du pays) lancés depuis la mer Noire, à l’aide d’un système de défense antiaérienne S-300.L’armée ukrainienne a également fait état, samedi, de tentatives d’offensives russes notamment dans la région de Donetsk, près des localités de Bakhmout, Zaïtseve et Kodema. « Les combats se poursuivent », a précisé l’état-major des forces armées ukrainiennes, dans un communiqué.L’Europe a les yeux rivés sur la centrale ukrainienne de Zaporijia (Sud), la plus grande du continent, et craint une catastrophe majeure alors que la centrale, occupée depuis mars par les troupes russes, est la cible de bombardements, dont s’accusent mutuellement Kiev et Moscou. Vendredi soir, les présidents français et russe se sont accordés sur « l’importance d’envoyer dans les plus brefs délais une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique à la centrale nucléaire, qui pourra évaluer la situation sur place », selon le Kremlin.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         Factuel. Polémique autour d’AB InBev et du lancement de production de bières en Russie         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         Décryptages. Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         Décryptages. Face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-21T14:32:43+00:00","coverageEndTime":"2022-08-22T02:32:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","description":"L\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi 24 ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en 1991. Cette ann\u00e9e, cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : à l’approche de la fête nationale, Kiev interdit tout rassemblement et impose un couvre-feu à Kharkiv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi 24 ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en 1991. Cette ann\u00e9e, cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-21T14:32:43+00:00"
,"endDate":"2022-08-22T02:32:43+00:00"
  Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de France et d\u2019Allemagne ont soulign\u00e9, dimanche, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00fbret\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes face \u00e0 l\u2019invasion russe, rapporte un porte-parole de Boris Johnson.          \u00ab\u00a0Dans un appel commun, le premier ministre, le pr\u00e9sident [Joe] Biden, le pr\u00e9sident [Emmanuel] Macron et le chancelier [Olaf] Scholz ont soulign\u00e9 leur ferme engagement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a fait savoir Downing Street dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils ont soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires et salu\u00e9 les r\u00e9centes discussions pour permettre l\u2019envoi d\u2019une mission de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] \u00e0 la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire en Ukraine","dateModified":"2022-08-21T17:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T16:48:37+00:00","articleBody":"     Deux militantes ont pris par surprise le chancelier allemand, Olaf Scholz, aux c\u00f4t\u00e9s duquel elles se sont fait prendre, dimanche, en photo, avant de se d\u00e9v\u00eatir sans crier gare et poser seins nus pour r\u00e9clamer un \u00ab\u00a0embargo du gaz, maintenant\u00a0\u00bb contre la Russie.          Les deux militantes, qui ont profit\u00e9 des portes ouvertes du gouvernement, organis\u00e9es ce week-end, pour approcher le chancelier allemand, ont \u00e9t\u00e9 rapidement emmen\u00e9es par les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s leur action visant \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.                Des manifestantes \u00f4tent leurs tee-shirts pour d\u00e9noncer l\u2019offensive russe en Ukraine et r\u00e9clamer l\u2019embargo sur le gaz en provenance de Russie. JENS SCHLUETER \/ AFP           Bien qu\u2019elle cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un autre moyen, l\u2019Allemagne, qui d\u00e9pend fortement du gaz russe, n\u2019a pu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent imposer un embargo complet du gaz en provenance de la Russie.          Interrog\u00e9 par le public plus t\u00f4t dimanche, M. Scholz a rappel\u00e9 les diff\u00e9rents efforts consentis par Berlin pour trouver d\u2019autres sources d\u2019\u00e9nergie, dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 dont les premiers terminaux, que Berlin s\u2019appr\u00eate \u00e0 construire, pourraient \u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e9but 2023. \u00ab\u00a0Ensuite, notre probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement pourra \u00eatre r\u00e9solu d\u00e9but 2024\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/24a8a45_5985932-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, deux militantes surprennent Olaf Scholz et posent seins nus pour d\u00e9noncer l\u2019invasion russ...","dateModified":"2022-08-21T17:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T15:20:00+00:00","articleBody":"                     Une station-service entour\u00e9e de sacs de sable de protection, \u00e0 Kostyantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 21 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/d64602a_1661094616471-2022-08-21t140535z-2099012355-rc2z0w96pj96-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kostyantynivka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T15:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T14:10:01+00:00","articleBody":"                     Une r\u00e9sidente montre l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa maison \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe, \u00e0 Bakhmut, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 21 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/f759d47_1661090289454-2022-08-21t134801z-788573662-rc2y0w9b7zr5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T14:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T13:21:55+00:00","articleBody":"                     Une m\u00e8re pleure le d\u00e9c\u00e8s de sa fille, militante, tu\u00e9e par les forces russes, \u00e0 Zaporijia, le 21 ao\u00fbt 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/d74cf61_2ae10d21f1dc4fdf9b1fdc5793ff4d8f-2ae10d21f1dc4fdf9b1fdc5793ff4d8f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T13:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T12:15:38+00:00","articleBody":"     Par la force, deux Russes et un Ukrainien ont tent\u00e9 d\u2019entrer dans une usine d\u2019armement en Albanie, blessant deux soldats albanais qui leur ont barr\u00e9 la route, a annonc\u00e9, samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. L\u2019un des suspects a attaqu\u00e9 les gardes qui l\u2019ont surpris en train de prendre des photos de l\u2019usine de Gramsh (centre), o\u00f9 sont d\u00e9mantel\u00e9es des armes non utilis\u00e9es, a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche, le ministre de la d\u00e9fense, Niko Peleshi.          \u00ab\u00a0En tentant d\u2019\u00e9chapper au contr\u00f4le, l\u2019un des ressortissants russes, identifi\u00e9 par les initiales M.\u00a0Z., 24\u00a0ans, a utilis\u00e9 un spray neuroparalysant sur les deux gardes\u00a0\u00bb surveillant le site, a-t-il ajout\u00e9, en rendant visite \u00e0 l\u2019h\u00f4pital aux deux soldats bless\u00e9s aux yeux. L\u2019homme, ainsi que deux autres, un Russe de 33\u00a0ans identifi\u00e9 comme S. T.\u00a0et un Ukrainien de 25\u00a0ans identifi\u00e9 comme F.\u00a0A., qui attendaient dans une voiture aux abords de l\u2019usine, ont tous trois \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \u00ab\u00a0Cet \u00e9v\u00e9nement doit \u00eatre examin\u00e9 en tenant compte d\u2019un contexte r\u00e9gional et politique plus large\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Peleshi.          Le premier ministre albanais, Edi Rama, a d\u00e9clar\u00e9 que les trois personnes \u00e9taient \u00ab\u00a0soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019espionnage\u00a0\u00bb. La police militaire ainsi que les services de renseignement et de lutte contre le terrorisme ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place pour enqu\u00eater sur l\u2019incident, a annonc\u00e9 sur Twitter M. Peleshi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Russes et un Ukrainien arr\u00eat\u00e9s en tentant d\u2019entrer dans une usine d\u2019armement en Albanie","dateModified":"2022-08-21T12:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T11:49:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a f\u00e9licit\u00e9 dimanche le boxeur Oleksandr Usyk, qui a conserv\u00e9 ses titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant aux points le Britannique Anthony Joshua, samedi \u00e0 Jeddah, en Arabie saoudite.          La d\u00e9cision des juges a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche en Arabie saoudite. Le boxeur, 35 ans, invaincu en 20 combats, avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je d\u00e9die cette victoire \u00e0 mon pays, \u00e0 ma famille, \u00e0 mon \u00e9quipe et \u00e0 tous les militaires qui d\u00e9fendent le pays.\u00a0\u00bb La r\u00e9action de M. Zelensky \u2013 puis de Vitaly Klitschko, ancien boxeur et maire de Kiev \u2013 t\u00e9moigne de la haute valeur symbolique de cette victoire. Le pr\u00e9sident ukrainien a ajout\u00e9\u00a0:           C\u2019\u00e9tait difficile, mais tellement important et n\u00e9cessaire de remporter cette victoire.\u00a0D\u00e9fendre un titre de champion du monde est un symbole que tous les Cosaques comme nous n\u2019abandonnent jamais, qu\u2019ils se battent et qu\u2019\u00e0 la fin ils gagnent.                     Sur le ring, le boxeur portait les couleurs de l\u2019Ukraine, et les mots \u00ab\u00a0colors of freedom\u00a0\u00bb (couleurs de la libert\u00e9) \u00e9taient imprim\u00e9s sur sa tenue. Dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le combat, il avait entonn\u00e9 devant les m\u00e9dias un chant patriotique v\u00eatu d\u2019un costume traditionnel, le cr\u00e2ne ras\u00e9 \u00e0 l\u2019exception d\u2019une m\u00e8che \u00e0 la mode cosaque.          \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine. Gloire \u00e0 ses h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi M. Klitschko, sur son compte Facebook. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 prouver que nous pouvons gagner\u00a0: dans le sport et sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le maire de Kiev, qui, comme Usyk, a \u00e9t\u00e9 champion du monde WBO des lourds. Il a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenteur de la ceinture WBC. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est un pays fort. Nous gagnerons aussi contre les barbares russes. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, libre et digne\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Klitschko.          Le combat \u00e9tait, exceptionnellement, diffus\u00e9 gratuitement en Ukraine, o\u00f9 Usyk a servi comme volontaire dans l\u2019arm\u00e9e en f\u00e9vrier, avant d\u2019accepter ce combat tr\u00e8s attendu contre Joshua. Il s\u2019agissait de la revanche entre les deux hommes\u00a0: Usyk avait d\u00e9j\u00e0 battu Joshua, 32\u00a0ans, aux points et \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en septembre, \u00e0 Londres.                Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk apr\u00e8s avoir battu Anthony Joshua \u00e0 Jeddah, le 21 ao\u00fbt 2022. HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/27abb03_a38bd88c04dd4b099b79b62a978ca835-a38bd88c04dd4b099b79b62a978ca835-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky f\u00e9licite le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk pour sa victoire","dateModified":"2022-08-21T12:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T11:23:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi, le 24\u00a0ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en\u00a01991. Cette ann\u00e9e, cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9 dimanche l\u2019interdiction de tout rassemblement public du 22 au 25\u00a0ao\u00fbt dans la capitale. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 samedi un long couvre-feu, la nuit du 22 ao\u00fbt, puis du soir du 23\u00a0ao\u00fbt au matin du 25\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Soyons le plus vigilants possible pendant la f\u00eate de notre ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9 sur Telegram.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti samedi soir que la Russie pourrait \u00ab\u00a0faire quelque chose de particuli\u00e8rement odieux [et]\u00a0cruel\u00a0\u00bb la semaine prochaine, \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence, Mikha\u00eflo Podoliak, a aussi averti que Moscou pourrait intensifier ses frappes sur les villes ukrainiennes mardi et mercredi. \u00ab\u00a0La Russie est un Etat archa\u00efque qui lie ses actions \u00e0 certaines dates, c\u2019est une sorte d\u2019obsession. Ils nous d\u00e9testent et tenteront d\u2019augmenter (\u2026) le nombre de bombardements de nos villes, dont Kiev, avec des missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00eate nationale ukrainienne\u00a0: rassemblements interdits \u00e0 Kiev, couvre-feu dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-08-21T11:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T10:58:56+00:00","articleBody":"     Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mikha\u00eflo Podoliak, a ni\u00e9 toute implication de l\u2019Ukraine dans l\u2019explosion qui a tu\u00e9 Daria Douguina, la fille d\u2019Alexandre Douguine, id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine, pr\u00e8s de Moscou.           L\u2019Ukraine n\u2019a sans aucun doute rien \u00e0 voir avec l\u2019explosion d\u2019hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel.           De son c\u00f4t\u00e9, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estim\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Si la piste ukrainienne se confirme (\u2026) \u2013 et elle doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u2013, il s\u2019agira de la politique du terrorisme d\u2019Etat mise en place par le r\u00e9gime de Kiev.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev nie toute implication dans la mort de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-21T11:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T10:33:49+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019une antenne r\u00e9gionale du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien (SBU), Oleksandr Nakonetchny, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 son domicile dans le centre de l\u2019Ukraine, a fait savoir dimanche le parquet g\u00e9n\u00e9ral sur Telegram.          Tard samedi soir, l\u2019\u00e9pouse de M. Nakonetchny a entendu le son d\u2019un coup de feu dans leur appartement \u00e0 Kropyvnytsky avant de d\u00e9couvrir le corps de son mari atteint par balle dans l\u2019une des pi\u00e8ces, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le message.          La police a ouvert une enqu\u00eate pour \u00e9tablir la cause de son d\u00e9c\u00e8s, a ajout\u00e9 le parquet sans faire aucun commentaire sur les th\u00e8ses examin\u00e9es par les enqu\u00eateurs. Un \u00e9lu local, Andri Lavrous, a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 sur Telegram que le responsable s\u2019\u00e9tait lui-m\u00eame tir\u00e9 une balle dans la t\u00eate.          M.\u00a0Nakonetchny dirigeait l\u2019antenne du SBU dans l\u2019oblast de Kirovograd depuis janvier\u00a02021. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait limog\u00e9 en juillet le chef du SBU Ivan Bakanov, lui reprochant des efforts insuffisants en mati\u00e8re de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. M.\u00a0Zelensky avait alors annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU, dont plusieurs hauts responsables ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un haut responsable du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien retrouv\u00e9 mort \u00e0 son domicile","dateModified":"2022-08-21T11:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T09:12:01+00:00","articleBody":"     Selon des informations du renseignement ukrainien, notamment relay\u00e9es par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent, les forces russes qui occupent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont prolong\u00e9 le week-end de repos impos\u00e9 aux employ\u00e9s ukrainiens travaillant toujours dans la centrale. Il ne leur a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9 de date de retour.          Le renseignement ukrainien craint que les Russes n\u2019imposent cet \u00e9loignement prolong\u00e9 aux op\u00e9rateurs de la centrale afin de la d\u00e9connecter du r\u00e9seau d\u2019\u00e9nergie ukrainien.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait averti jeudi qu\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9volution n\u00e9gative de la situation li\u00e9e au bombardement de la centrale\u00a0\u00bb pourrait d\u00e9clencher \u00ab\u00a0la mise en r\u00e9serve froide [de] groupes \u00e9lectrog\u00e8nes (\u2026), ce qui conduirait \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Vendredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, avait demand\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas couper la centrale nucl\u00e9aire du r\u00e9seau ukrainien. \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Zaporijia est une \u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne. (\u2026) Ce principe doit \u00eatre pleinement respect\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une visite dans le port d\u2019Odessa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale de Zaporijia, les employ\u00e9s ukrainiens forc\u00e9s au repos, le renseignement craint une d\u00e9conn...","dateModified":"2022-08-21T09:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T08:46:29+00:00","articleBody":"     La fille d\u2019Alexandre Douguine, un id\u00e9ologue russe, proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait pr\u00e8s de Moscou, ont annonc\u00e9 des enqu\u00eateurs russes, cit\u00e9s par les m\u00e9dias et agences de presse nationaux.          C\u2019est l\u2019explosion d\u2019une bombe plac\u00e9e dans le SUV qui a tu\u00e9 Daria Douguina, a pr\u00e9cis\u00e9 la branche moscovite du comit\u00e9 d\u2019investigation russe. Un proche de la jeune femme de 29\u00a0ans, Andre\u00ef Krasnov, a confirm\u00e9 sa mort \u00e0 l\u2019agence de presse TASS. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que le v\u00e9hicule appartenait au p\u00e8re de la jeune femme, lequel aurait \u00e9t\u00e9 la cible premi\u00e8re de cette attaque.           C\u2019\u00e9tait le v\u00e9hicule de son p\u00e8re. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son p\u00e8re aujourd\u2019hui, pendant qu\u2019Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il \u00e9tait sur les lieux de la trag\u00e9die. D\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux \u00e9taient la cible.           Des images, qui n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, sur les r\u00e9seaux sociaux semblent montrer Alexandre Douguine, la t\u00eate entre les mains, se tenant devant le v\u00e9hicule en flammes. Le p\u00e8re et la fille venaient de participer \u00e0 un festival culturel, pr\u00e8s de Moscou. Selon des m\u00e9dias russes, citant des t\u00e9moins, ils devaient rentrer ensemble, mais M. Douguine aurait d\u00e9cid\u00e9 de prendre la route seul au dernier moment.          Alexandre Douguine, 60\u00a0ans, cible de sanctions am\u00e9ricaines depuis 2014, plaide de longue date pour l\u2019annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Toutefois, l\u2019influence du th\u00e9oricien nationaliste aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe se serait r\u00e9duite ces derniers mois, selon certains experts.          Daria Douguina \u00e9tait, quant \u00e0 elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqu\u00e9 des enqu\u00eateurs russes. Elle a plusieurs fois soutenu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Elle a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e, plus t\u00f4t cette ann\u00e9e, par les autorit\u00e9s britanniques et am\u00e9ricaines pour \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle qu\u2019elle l\u2019avait d\u00e9crite comme un \u00ab\u00a0conflit de civilisations\u00a0\u00bb dans un entretien et s\u2019\u00e9tait dite fi\u00e8re de figurer parmi les personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Occident.          Aucun suspect n\u2019a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat et personne n\u2019a revendiqu\u00e9 l\u2019attaque. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustig\u00e9 sur Telegram d\u2019\u00ab\u00a0abjectes crapules\u00a0\u00bb, accusant des \u00ab\u00a0terroristes du r\u00e9gime ukrainien\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fille d\u2019un id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine est morte dans l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule ","dateModified":"2022-08-21T09:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T08:45:41+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe militaire russe, dans la ville de Siversk, r\u00e9gion de Donetsk, Ukraine, 20 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/c13089a_1661071474331-2022-08-20t175125z-1382204251-rc280w9il2ek-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T08:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T07:10:28+00:00","articleBody":"                     Une femme v\u00eatue d\u2019une tenue traditionnelle ukrainienne pose pour une photo devant du mat\u00e9riel militaire russe d\u00e9truit expos\u00e9 dans la rue Khrechtchatyk, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une exposition de mat\u00e9riel militaire russe d\u00e9truit dans la rue Khrechtchatyk, l\u2019art\u00e8re principale de Kiev, le 20\u00a0ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/4dbf4e7_1661065774994-000-32gu668.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T07:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T06:47:44+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le dernier rapport de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), publi\u00e9 dimanche matin, les troupes russes sont en difficult\u00e9 sur le terrain ukrainien.         Dans l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e russe a conduit des assauts rat\u00e9s autour d\u2019Izioum, de Siversk, de Bakhmout et de la ville de Donetsk.          Sur l\u2019axe sud-ouest, les Russes ne sont pas parvenus \u00e0 reconstruire un pont sur le Dniepr dans l\u2019oblast de Kherson.          Dans les r\u00e9gions occup\u00e9es, les autorit\u00e9s prorusses tentent de renforcer leur contr\u00f4le. Le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a affirm\u00e9 que les parents qui n\u2019envoyaient pas leurs enfants dans les \u00e9coles russes \u00e9taient menac\u00e9s, par les autorit\u00e9s d\u2019occupation, d\u2019amendes et de saisies de propri\u00e9t\u00e9.          En Crim\u00e9e, l\u2019administration prorusse pr\u00e9voit de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans la p\u00e9ninsule apr\u00e8s plusieurs explosions sur des infrastructures militaires. De telles mesures devraient mener \u00e0 l\u2019\u00e9loignement des troupes russes des lignes de front.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes en difficult\u00e9 sur le terrain, selon l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre","dateModified":"2022-08-21T07:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T05:05:00+00:00","articleBody":"     La nuit tombe sur le toit de l\u2019Ukraine. A 1\u00a0500\u00a0m\u00e8tres d\u2019altitude, ce p\u00e2turage des Carpates \u00e0 la beaut\u00e9 mystique est probablement le seul endroit de tout le pays o\u00f9 l\u2019on n\u2019entend jamais le bruit d\u2019une bombe ni celui d\u2019une sir\u00e8ne, mais seulement le tintement des cloches des brebis.          Blotti dans une vall\u00e9e de la cha\u00eene de montagnes, Bogdan est loin de tout, \u00e0 plus de 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres du front, mais l\u2019onde de choc de l\u2019invasion russe y g\u00e9n\u00e8re aussi son lot de changements sociaux.                    Lire aussi :  Guerre et paix \u00e0 Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre et paix \u00e0 Bogdan, village des Carpates ukrainiennes","dateModified":"2022-08-21T05:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:58:46+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0ao\u00fbt sera un jour doublement particulier pour l\u2019Ukraine. Le pays c\u00e9l\u00e9brera, mercredi, l\u2019ind\u00e9pendance du pays, proclam\u00e9e le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991.          Ce jour de f\u00eate nationale correspondra, jour pour jour, au sixi\u00e8me mois d\u2019envahissement du pays par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans son adresse vid\u00e9o de la soir\u00e9e, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 cette \u00ab\u00a0\u00e9tape importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, durant ces 178\u00a0jours, les Ukrainiens ont prouv\u00e9 que notre peuple est invincible, nos combattants sont invincibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Pour la victoire de l\u2019Ukraine, nous devons encore nous battre, nous devons encore faire beaucoup, nous devons encore pers\u00e9v\u00e9rer et endurer, malheureusement, beaucoup de douleur\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9venant son peuple d\u2019une semaine potentiellement difficile\u00a0:           Nous devons \u00eatre conscients que, cette semaine, la Russie pourrait essayer de faire quelque chose de particuli\u00e8rement odieux, quelque chose de particuli\u00e8rement cruel. Ainsi est notre ennemi. Au cours de chacune des semaines de ces six derniers mois, la Russie a toujours agi de fa\u00e7on r\u00e9pugnante et cruelle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky craint quelque chose de \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement cruel\u00a0\u00bb de la part de la Russie cette semaine","dateModified":"2022-08-21T05:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:50:54+00:00","articleBody":"      Douze Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont trois enfants, samedi, dans un bombardement russe \u00e0 Voznessensk, ville situ\u00e9e non loin d\u2019une centrale nucl\u00e9aire, dans le sud du pays, ont fait savoir les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, craindre \u00ab\u00a0 quelque chose de particuli\u00e8rement cruel \u00a0\u00bb de la part de la Russie cette semaine, \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, qui correspondra \u00e9galement au sixi\u00e8me mois d\u2019envahissement du pays par les forces de Moscou.          Une attaque au drone a vis\u00e9, samedi, l\u2019\u00e9tat-major de la flotte de la mer Noire russe \u00e0 S\u00e9bastopol, sans faire de bless\u00e9s, a dit le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, samedi sur Telegram, avoir abattu quatre missiles de croisi\u00e8res russes de type Kalibr pr\u00e8s de la ville de Dnipro (centre-est du pays) lanc\u00e9s depuis la mer Noire, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-300.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement fait \u00e9tat, samedi, de tentatives d\u2019offensives russes notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s des localit\u00e9s de Bakhmout, Za\u00eftseve et Kodema. \u00ab\u00a0 Les combats se poursuivent \u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Europe a les yeux riv\u00e9s sur la centrale ukrainienne de Zaporijia (Sud), la plus grande du continent, et craint une catastrophe majeure alors que la centrale, occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, est la cible de bombardements, dont s\u2019accusent mutuellement Kiev et Moscou. Vendredi soir, les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe se sont accord\u00e9s sur \u00ab\u00a0 l\u2019importance d\u2019envoyer dans les plus brefs d\u00e9lais une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, qui pourra \u00e9valuer la situation sur place \u00a0\u00bb, selon le Kremlin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-08-21T05:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:50:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 179e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-21T04:50:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/21/19-2">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « Chaleur Humaine » (5/5). Dans cet épisode du podcast du « Monde » consacré au défi climatique, l’économiste Céline Guivarch analyse les pistes suggérées par le dernier rapport du GIEC pour rompre avec le pétrole, le charbon et le gaz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers      Le roman noir de la coke                                           Quentin Faucompré                        Séries d'été       Chaleur humaine         Céline Guivarch : « On continue à trop investir dans les énergies fossiles »   Par Nabil Wakim   Publié hier à 12h00, mis à jour à 03h10     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Entretien« Chaleur Humaine » (5/5). Dans cet épisode du podcast du « Monde » consacré au défi climatique, l’économiste Céline Guivarch analyse les pistes suggérées par le dernier rapport du GIEC pour rompre avec le pétrole, le charbon et le gaz.                Les énergies fossiles – pétrole, gaz et charbon – représentent toujours 80 % de l’énergie consommée dans le monde, une proportion qui n’a quasiment pas changé depuis trente ans. Elles sont aussi les principales responsables du changement climatique.          Comment réduire notre dépendance à ces sources d’énergie ? Par quoi faut-il commencer ? Que faut-il éviter à tout prix ? Quelles technologies peut-on utiliser en priorité ? Ces questions sont au cœur du travail mené dans le dernier volet du dernier rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), paru en avril.                                        Écouter aussi    Les conseils du GIEC pour rompre avec les énergies fossiles                  Nabil Wakim, journaliste au Monde, échange avec l’économiste Céline Guivarch, directrice de recherches au Centre international de recherche sur l’environnement et le développement et coautrice de ce rapport de près de 3 000 pages, qui propose des centaines de trajectoires possibles pour décarboner l’économie.          Vous avez participé à la coordination et aux travaux du dernier rapport du GIEC, le groupe d’experts des Nations unies (ONU) pour le climat, paru au mois d’avril 2022. Il est consacré à l’atténuation, autrement dit comment baisser les émissions de gaz à effet de serre et conserver une planète vivable pour les humains. Ce qu’explique ce gigantesque travail de collecte et d’analyse des études scientifiques au niveau mondial, c’est que nous disposons déjà des moyens pour faire baisser de moitié ces émissions entre maintenant et 2030. Quelle est la première des priorités pour rester sur la trajectoire fixée par l’accord de Paris sur le climat ?          La première chose à faire, c’est d’arrêter de faire ce qui va dans la mauvaise direction ! C’est-à-dire tout ce qui continue à nous enfermer dans une dépendance vis-à-vis des énergies fossiles, vis-à-vis d’activités qui sont néfastes.                           Lire aussi :  Rapport du GIEC : « Chaque émission de gaz à effet de serre évitée réduit le changement climatique et ses effets »                 Par exemple – on le voit bien dans le rapport du GIEC –, ce que les connaissances scientifiques nous montrent, c’est que les infrastructures existantes qui nécessitent des énergies fossiles pour fonctionner ne doivent pas aller à la fin de leur durée de vie prévue – les centrales à charbon, les voitures thermiques, les bateaux du commerce international, etc. Si on les utilise jusqu’à la fin de leur durée de vie technique, on sature déjà en termes d’émissions le budget qui nous permet de rester sous 1,5 °C d’augmentation de la température du globe, ce qui est l’objectif qu’incite à tenir l’accord de Paris.          Ce que cela veut dire, c’est qu’il faut arrêter un certain nombre d’installations bien avant la fin de la durée de vie qui est prévue par les Etats, les investisseurs et les entreprises. Il faut donc avancer la « date de péremption » de certaines centrales à charbon, de certains sites pétroliers ou gaziers ?        Il vous reste 87.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/20/celine-guivarch-on-continue-a-trop-investir-dans-les-energies-fossiles_6138551_3451060.html"},"headline":"C\u00e9line Guivarch\u00a0: \u00ab\u00a0On continue \u00e0 trop investir dans les \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-20T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-20T12:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-21T03:10:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Chaleur humaine"],"keywords":["Podcasts","Chaleur humaine","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"\u00ab\u00a0Chaleur Humaine\u00a0\u00bb (5\/5). Dans cet \u00e9pisode du podcast du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb consacr\u00e9 au d\u00e9fi climatique, l\u2019\u00e9conomiste C\u00e9line Guivarch analyse les pistes sugg\u00e9r\u00e9es par le dernier rapport du GIEC pour rompre avec le p\u00e9trole, le charbon et le gaz.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/67/0/3410/1705/1342/671/60/0/b1127ed_1660888529019-05-chaleur-humaine-rapport-du-giec-2-quentin-faucompre.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chaleur humaine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chaleur-humaine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-3">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Daria Douguina, fille d’un idéologue russe proche de Vladimir Poutine, est morte dans l’explosion d’une voiture près de Moscou      Le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 12h34, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’une vidéo du comité d’investigation russe montrant le site de l’explosion du véhicule dans laquelle Daria Douguina est morte, dimanche 21 août, dans les environs de Moscou.  AP                 La fille d’Alexandre Douguine, un idéologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi 20 à dimanche 21 août, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait dans les environs de Moscou, ont annoncé des enquêteurs russes, cités par les médias et agences de presse nationaux.            C’est l’explosion d’une bombe placée dans le SUV qui a tué Daria Douguina, près du village de Bolchie Viaziomy, à une quarantaine de kilomètres de Moscou, a précisé la branche moscovite du comité d’investigation russe. La jeune femme « a été tuée sur les lieux ».                 Selon les enquêteurs, tout porte à croire que « le crime a été planifié à l’avance et commandité », souligne le communiqué. Une enquête pour « homicide » a été ouverte, ajoute le comité, chargé des principales investigations criminelles dans le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, le nouveau souffle des idéologues                   Le véhicule appartenait à Alexandre Douguine            Un proche de la jeune femme de 29 ans, Andreï Krasnov, a confirmé sa mort à l’agence de presse TASS. Il a précisé que le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque.            « C’était le véhicule de son père. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son père aujourd’hui, pendant qu’Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il était sur les lieux de la tragédie. D’après ce que j’ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux étaient la cible », a déclaré M. Krasnov. Des images, qui n’ont pas pu être vérifiées, semblent montrer Alexandre Douguine, la tête dans les mains, se tenant devant le véhicule en flammes.                Le père et la fille venaient de participer à un festival culturel, près de Moscou. Selon des médias russes citant des témoins, ils devaient rentrer ensemble de cet événement, mais M. Douguine aurait décidé de prendre la route seul au dernier moment.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine a occupé nos esprits, avant d’occuper l’Ukraine »                   Kiev nie toute implication            Aucun suspect n’a été identifié dans l’immédiat et personne n’a revendiqué l’attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine dans l’explosion. « L’Ukraine n’a sans aucun doute rien à voir avec l’explosion d’hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel », a-t-il affirmé au cours d’un entretien à la télévision.            Le président de la république autoproclamée de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustigé sur Telegram d’« abjectes crapules », accusant directement des « terroristes du régime ukrainien ». Sur le même réseau, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estimé que « si la piste ukrainienne se confirm[ait] (…), il s’agira[it] de la politique du terrorisme d’Etat mise en place par le régime de Kiev ».            Fière d’être sanctionnée par l’Occident            Alexandre Douguine, 60 ans, cible depuis 2014 de sanctions américaines et de l’Union européenne, plaide de longue date pour l’annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Il est également un promoteur de la doctrine « eurasiste », une sorte d’alliance entre l’Europe et l’Asie sous la direction de la Russie et influence une partie de l’extrême droite française.                Ces dernières années, l’Ukraine a interdit plusieurs de ses ouvrages, notamment Ukraine. Ma guerre. Journal géopolitique et Revanche eurasiatique de la Russie. L’influence du théoricien nationaliste auprès du président russe se serait toutefois réduite ces derniers mois, selon certains experts.            Daria Douguina était, quant à elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqué des enquêteurs russes. Elle a, à plusieurs reprises, soutenu l’invasion de l’Ukraine par Moscou et a été sanctionnée, plus tôt cette année, par les autorités britanniques et américaines pour « désinformation » en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle ainsi qu’elle avait décrit cette dernière comme un « conflit de civilisations » dans un entretien et s’était déclarée fière de figurer parmi les personnes sanctionnées par l’Occident.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes vivent pétrifiés par la violence de la propagande. Les élites politiques et économiques sont atterrées »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/guerre-en-ukraine-daria-douguina-fille-d-un-ideologue-proche-de-vladimir-poutine-est-morte-dans-l-explosion-d-un-vehicule_6138601_3210.html"},"headline":"Daria Douguina, fille d\u2019un id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine, tu\u00e9e dans l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule","dateCreated":"2022-08-21T12:34:38+02:00","datePublished":"2022-08-21T12:34:38+02:00","dateModified":"2022-08-21T17:59:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le v\u00e9hicule appartenait au p\u00e8re de la jeune femme, lequel aurait \u00e9t\u00e9 la cible premi\u00e8re de cette attaque. Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mikha\u00eflo Podoliak, a ni\u00e9 toute implication de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/24/0/1179/589/1342/671/60/0/15e8ea1_1661089601755-2022-08-21t125816z-1131248031-rc201w9hpug5-rtrmadp-3-russia-carbomb.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-4">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Ce qu’il faut retenir de la troisième journée de Ligue 1, avec la large victoire de l’OL face à Troyes (4-1), Lens qui martyrise Monaco chez lui (4-1) et la défaite rageante de Nantes à Marseille (1-2).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Sport       Ligue 1         Ligue 1 : Lens bête noire de Monaco, des cartons rouges à foison et la frustration nantaise   Chronique        Denis Ménétrier        Ce qu’il faut retenir de la troisième journée de Ligue 1, avec la large victoire de l’OL face à Troyes (4-1), Lens qui martyrise Monaco chez lui (4-1) et la défaite rageante de Nantes à Marseille (1-2).   Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les favoris pour le podium continuent de répondre présents en ce début de saison de Ligue 1. En attendant le match du Paris-Saint-Germain à Lille, dans la soirée du dimanche 21 août, c’est le RC Lens – bourreau de l’AS Monaco (4-1) – qui occupe la première place du classement, devant l’Olympique de Marseille, tout heureux de s’imposer face à Nantes (2-1).                             Lire aussi :  Ligue 1 : Lyon remplit le contrat avec un deuxième succès en deux matchs                   L’Olympique lyonnais, avec un match en moins, s’est replacé en haut du classement grâce à son bon succès face à Troyes vendredi (4-1), en ouverture de cette troisième journée du championnat. Auxerre, de son côté, est allé chercher à Montpellier sa toute première victoire depuis son retour en Ligue 1 (2-1), malgré deux expulsions en cours de match.                           Les résultats de la troisième journée       Lyon-Troyes : 4-1         Monaco-Lens : 1-4         Marseille-Nantes : 2-1         Strasbourg-Reims : 1-1         Angers-Brest : 1-3         Clermont-Nice : 1-0         Toulouse-Lorient : 2-2         Montpellier-Auxerre : 1-2         Rennes-Ajaccio : 2-1                         Le fashion faux pas du week-end : des Lyonnais bien mal chaussés            Alors que l’Olympique lyonnais a passé une soirée parfaite au Groupama Stadium vendredi, avec une large victoire contre Troyes (4-1), une partie des supporteurs lyonnais ont tout de même fait part de leur mécontentement. La raison ? Les nouvelles chaussures Adidas, sponsor du club, portées par certains joueurs lyonnais. Des crampons verts, qui rappellent la couleur de maillot de l’ennemi stéphanois.            #OL - #ESTAC
Banderole en tribune 

<article-nb="2022/08/21/19-5">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « Tous les efforts sont déployés pour obtenir la libération de notre compatriote », souligne le ministère des affaires étrangères, alors que dimanche marquera le 500ᵉ jour de captivité du journaliste, seul otage français recensé dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Olivier Dubois : malgré la fin de l’opération « Barkhane » au Mali, la France reste « mobilisée » pour faire libérer le journaliste      « Tous les efforts sont déployés pour obtenir la libération de notre compatriote », souligne le ministère des affaires étrangères, alors que dimanche marquera le 500ᵉ jour de captivité du journaliste, seul otage français recensé dans le monde.       Le Monde avec AFP     Publié le 19 août 2022 à 17h15, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants brandissent des pancartes appelant à la libération d’Olivier Dubois, le 8 juin 2021, lors d’un rassemblement de soutien au journaliste enlevé au Mali.  LUCAS BARIOULET / AFP                 Le gouvernement français a assuré, vendredi 19 août, rester totalement engagé pour la libération du journaliste Olivier Dubois, enlevé au Mali. « Le retrait de l’opération “Barkhane” du Mali ne diminue en rien la mobilisation de la France pour faire libérer M. Olivier Dubois », a assuré le porte-parole adjoint des affaires étrangères, François Delmas, quelques jours après le départ des derniers soldats français au Mali.            « Tous les efforts sont déployés pour obtenir la libération de notre compatriote », a-t-il insisté, alors que dimanche marquera le 500e jour de captivité d’Olivier Dubois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le journaliste Olivier Dubois a été enlevé au Mali                   Seul otage français dans le monde            Le journaliste indépendant, qui vit et travaille au Mali depuis 2015, a lui-même annoncé son enlèvement dans une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux le 5 mai 2021.                 Il y expliquait avoir été kidnappé le 8 avril à Gao, dans le nord du Mali, par le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM), principale alliance djihadiste au Sahel, liée à Al-Qaida. Il est le seul otage français recensé dans le monde.            Sa famille a lancé un appel à envoyer une carte postale au président Emmanuel Macron à l’approche du 500e jour de captivité pour lui demander quand Olivier Dubois serait libéré.            Le porte-parole adjoint des affaires étrangères a assuré que les autorités françaises maintenaient un contact régulier avec ses proches. Il a répété qu’en matière d’enlèvements, « la discrétion est une condition essentielle de l’efficacité de l’action de l’État et de la sécurité des personnes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/19/olivier-dubois-malgre-la-fin-de-l-operation-barkhane-la-france-reste-mobilisee-pour-faire-liberer-le-journaliste-enleve-au-mali_6138474_3212.html"},"headline":"Olivier Dubois\u00a0: malgr\u00e9 la fin de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb au Mali, la France reste \u00ab\u00a0mobilis\u00e9e\u00a0\u00bb pour faire lib\u00e9rer le journaliste","dateCreated":"2022-08-19T17:15:18+02:00","datePublished":"2022-08-19T17:15:18+02:00","dateModified":"2022-08-21T16:37:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","Mali"],"description":"\u00ab\u00a0Tous les efforts sont d\u00e9ploy\u00e9s pour obtenir la lib\u00e9ration de notre compatriote\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, alors que dimanche marquera le 500\u1d49 jour de captivit\u00e9 du journaliste, seul otage fran\u00e7ais recens\u00e9 dans le monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/8b2badc_1660920218234-000-9bl9nd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-6">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Jeune moine zen ordonné au Japon sous le nom de Tozan, Clément Sans nous raconte chaque mois son quotidien. Aujourd’hui, il évoque son bref retour en France et la difficulté de parler du zen à ses proches, qu’il n’avait pas vus depuis près de quatre ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Le Monde des religions        Bouddhisme         « Les moines zen, ils cotisent pour la retraite ? » : de la difficulté de parler de cette philosophie japonaise en France   Chronique        Tōzan Sans        Jeune moine zen ordonné au Japon sous le nom de Tozan, Clément Sans nous raconte chaque mois son quotidien. Aujourd’hui, il évoque son bref retour en France et la difficulté de parler du zen à ses proches, qu’il n’avait pas vus depuis près de quatre ans.   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   En août, les cérémonies bouddhistes d’« Obon » permettent aux Japonais de rendre hommage aux défunts. Ici, des personnes assistent à l’une d’elles au temple Joenji, à Fukushima, dans le nord du Japon, le 6 août 2011.  YURIKO NAKAO / REUTERS               Le 15 septembre 2021, Clément Sans est devenu moine zen, ordonné sous le nom de Tozan (« la montagne des pêches »). Chaque mois, il nous envoie une lettre qui nous fait partager ses réflexions et son quotidien singulier et presque hors du temps. Après deux ans passés au temple Antai-ji, dans les montagnes du nord de l’île Honshu, il a intégré cet été un nouveau temple, à Kyoto.          Lettre d’août. Les vignes s’étirent dans cette vallée de Touraine laquée de lumière douce, où la pierre de tuffeau épouse avec délicatesse les convulsions de la Loire. La chaleur creuse le jour, les terrasses des bars et des cafés sont remplies, une odeur de sardines grillées se laisse deviner. L’esprit léger des vacances estivales semble avoir emporté la France.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/08/21/19-7">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Si vous n’avez pas suivi l’actualité ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Les Décodeurs        En bref             Gendarmes « verts », guerre en Ukraine, grèves au Royaume-Uni… Les cinq infos à retenir du week-end      Si vous n’avez pas suivi l’actualité ce week-end, voici ce qu’il faut retenir de ces dernières quarante-huit heures.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 18h57, mis à jour à 19h06    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vous avez décroché de l’actualité ? Nous vous résumons les principales informations de ces deux derniers jours.            Guerre en Ukraine : Daria Douguina, fille d’un idéologue proche de Poutine, tuée dans l’explosion d’une voiture                           La journaliste et experte politique Daria Douguina, fille du politologue russe Alexandre Douguine, est photographiée dans le studio de Tsargrad TV à Moscou, en Russie, sur cette image non datée obtenue par l’agence de presse Reuters, le 21 août 2022.  TSARGRAD.TV / VIA REUTERS                 Daria Douguina, la fille d’Alexandre Douguine, un idéologue russe proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi à dimanche 21 août, dans un attentat à la voiture piégée près de Moscou, ont annoncé des enquêteurs russes, cités par les médias et agences de presse nationaux. Un proche de la jeune femme de 29 ans, Andreï Krasnov, a précisé que le véhicule qu’elle conduisait appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque. Kiev a nié toute implication dans l’explosion.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : à l’approche de la fête nationale, Kiev interdit tout rassemblement et impose un couvre-feu à Kharkiv                   Les autorités de Kiev ont par ailleurs annoncé, dimanche, l’interdiction de tout rassemblement public du 22 au 25 août dans la capitale, alors que le 24 août marque l’anniversaire de l’indépendance du pays vis-à-vis de l’URSS, en 1991.                 Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a, de son côté, annoncé samedi un long couvre-feu, la nuit du 22 août, puis du soir du 23 août au matin du 25 août. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti samedi soir que la Russie pourrait « faire quelque chose de particulièrement odieux [et] cruel » la semaine prochaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne.            Gérald Darmanin promet 3 000 postes de gendarmes « verts » pour lutter contre les incendies                           Un feu de forêt près de Landiras, dans le sud-ouest de la France, le 17 juillet 2022 (photo fournie par les pompiers de la Gironde).  AP                 Dans un entretien au Journal du dimanche (JDD) du 21 août, Gérald Darmanin annonce vouloir lancer une « gendarmerie verte » pour lutter contre les incendies provoqués par les pyromanes. Cela permettrait d’« améliorer le travail d’enquête judiciaire », explique-t-il. « L’objectif est que, dans chaque brigade de gendarmerie, il y ait des gendarmes formés aux atteintes à l’écologie », assure le ministre de l’intérieur au JDD, en rappelant que « neuf incendies sur dix sont d’origine humaine, volontaire ou involontaire ». Cet été, « il y a eu entre quatre-vingts et cent vingt départs de feu par jour dans notre pays » et « nous avons procédé, à ce jour, à vingt-six interpellations de pyromanes présumés », souligne le ministre.            Avec ces nouveaux postes, l’objectif est de « renforcer massivement les moyens de l’Office central de lutte contre les atteintes à l’environnement », ajoute-t-il. Créé en 2004 et dirigé par un général de gendarmerie, il a notamment été cosaisi, en juillet, pour enquêter sur le grand feu de Landiras en Gironde.                             Lire aussi :  Atteintes à l’environnement : Gérald Darmanin promet « 3 000 postes de gendarmes verts »                   Le ministre de la justice demande une enquête après l’organisation d’une activité inspirée de « Koh Lanta » dans la prison de Fresnes                           Le ministre français de la justice, Eric Dupond-Moretti, visite la prison de Fresnes, au sud de Paris, le 7 juillet 2020.  THOMAS COEX / AFP                 Eric Dupond-Moretti, a annoncé, samedi 20 août sur Twitter, avoir « ordonné une enquête » administrative après l’organisation, au sein de la prison de Fresnes, d’épreuves inspirées du jeu télévisé « Koh Lanta », au profit d’associations. Cet événement, baptisé « Kohlantess », s’était tenu, le 27 juillet, au sein de l’établissement du Val-de-Marne, mais une vidéo, diffusée vendredi 19 août, notamment sur YouTube, a aussitôt suscité une vive polémique.                Trois équipes – détenus, surveillants et habitants de Fresnes – s’affrontaient lors d’épreuves variées : questionnaire, karting, mime ou tir à la corde au-dessus d’une piscine. Le garde des sceaux a tweeté : « Après les images choquantes de la prison de Fresnes, j’ai immédiatement ordonné une enquête pour que toute la lumière soit faite. La lutte contre la récidive passe par la réinsertion, mais certainement pas par le karting ! »                             Lire aussi :  Prison de Fresnes : le ministre de la justice lance une « enquête administrative » après l’organisation d’épreuves inspirées de « Koh Lanta »                   Nouveaux mouvements de grève au Royaume-Uni                           Mick Lynch, secrétaire général du syndicat des transports RMT, avec d’autres membres du syndicat devant la gare d’Euston à Londres, en Grande-Bretagne, le 20 août 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS                 Après trois jours consécutifs de grève ayant perturbé les transports, en particulier le rail, c’est au tour du port de Felixstowe d’être affecté. Une grève prévue pour durer huit jours a commencé, dimanche 21 août, dans le plus grand port de fret du Royaume-Uni, dernier épisode d’une série d’actions revendicatives touchant de nombreux secteurs pour demander de meilleurs salaires face à l’inflation record.            C’est la première grève depuis 1989 pour ce port situé dans l’est de l’Angleterre qui traite environ quatre millions de conteneurs par an. Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie au Royaume-Uni. L’inflation a atteint, en juillet, 10,1 % sur un an et pourrait dépasser 13 % en octobre, le niveau le plus élevé dans un pays du G7.                             Lire aussi :  Royaume-Uni : le port de Felixstowe en grève pour huit jours                   Sports : les Français médaillés dans des compétitions européennes                           La Française Loanna Lecomte pose avec sa médaille d’or après la finale du VTT cross-country féminin aux championnats européens de VTT à Munich, en Allemagne, samedi 20 août 2022.  JEAN-MARC WIESNER / AP                 Grand espoir du VTT français, Loana Lecomte a conquis, à 23 ans, son premier grand titre, samedi 20 août, en étant couronnée championne d’Europe de cross-country sous une pluie battante à Munich devant Pauline Ferrand-Prévot, pour un doublé français. La Haut-Savoyarde a profité d’un incident mécanique de Pauline Ferrand-Prévot, dite « PFP », seule en tête dans la boue de l’Olympiapark après un tiers de course, pour s’envoler vers la victoire.                A Munich, où se tenaient les championnats d’Europe d’athlétisme, Rénelle Lamote est arrivée deuxième en finale du 800 mètres, tandis que l’équipe masculine a remporté le bronze sur le 4 × 400 mètres.            Et aussi :            Diplomatie. Emmanuel Macron prévoit un déplacement en Algérie du 25 au 27 août            Somalie. Au moins vingt et un civils tués dans le siège d’un hôtel par des djihadistes à Mogadiscio                Canada. Michelle O’Bonsawin va devenir la première juge autochtone à siéger à la Cour suprême du pays            Afghanistan. Au moins vingt morts et trente blessés dans des inondations subites            Turquie. Trente-quatre personnes trouvent la mort dans deux accidents de la route                          Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/08/21/gendarmes-verts-guerre-en-ukraine-greves-au-royaume-uni-les-cinq-infos-a-retenir-du-week-end_6138618_4355770.html"},"headline":"Gendarmes \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb, guerre en Ukraine, gr\u00e8ves au Royaume-Uni\u2026 Les cinq infos \u00e0 retenir du week-end","dateCreated":"2022-08-21T18:57:54+02:00","datePublished":"2022-08-21T18:57:54+02:00","dateModified":"2022-08-21T19:06:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","En bref"],"description":"Si vous n\u2019avez pas suivi l\u2019actualit\u00e9 ce week-end, voici ce qu\u2019il faut retenir de ces derni\u00e8res quarante-huit heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/275/0/5000/2500/1342/671/60/0/0b5cb79_1661080349565-000-32gv3zk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"En bref","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/en-bref/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-8">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqué leur vie. Cette semaine, Jérôme, 62 ans, écrivain à Tours, raconte.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Comment je me suis disputé             Comment je me suis disputé : « Je traite ma mère d’idiote juste avant sa mort »      Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqué leur vie. Cette semaine, Jérôme, 62 ans, écrivain à Tours, raconte.          Par Clara Georges         Publié aujourd’hui à 19h01, mis à jour à 19h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  XAVIER LISSILLOUR               J’ai grandi dans la grande bourgeoisie parisienne, celle des appartements luxueux dans les beaux quartiers. Je sais que ma situation est enviable : une vie privilégiée, les meilleures écoles. On imagine sans doute mal que derrière la façade de la distinction, il peut régner dans ces milieux une vraie misère émotionnelle. Les gens ne se parlent pas. Ils ne se comportent pas mieux que d’autres.          Ma mère était l’enfant de cette culture pesante, comme je l’ai été à mon tour. Née en 1933, elle était doublement déracinée. Sa mère s’était suicidée lorsqu’elle avait 3 ans, puis elle était partie avec mon grand-père se réfugier au Mexique par crainte des persécutions antisémites. A son retour en France, après la guerre, elle a rencontré mon père, lui aussi issu de la grande bourgeoisie. Mes parents étaient faits pour être des bons copains, peut-être des amants, certainement pas des parents. Elle était belle comme une actrice italienne des années 1960. Un caractère expansif, une belle chevelure. C’était une femme gaie, généreuse, fantasque, aimant beaucoup la vie. Une femme mélancolique aussi, parfois sombre, avec des tendances autoritaires. « J’ai un soleil noir au-dessus de ma tête », disait-elle parfois.               Mon frère aîné est né lorsqu’elle avait 20 ans. Je suis arrivé six ans plus tard, dans des conditions différentes : j’étais un enfant désiré, entre autres pour tenter de rafistoler le couple de mes parents. Cela n’a bien sûr pas suffi, et ils ont divorcé. Autour de 40 ans, ma mère s’est mise à travailler. Elle était de cette génération de femmes qui ont tout fait pour être autonomes, pour la première fois. Elle a voulu refaire sa vie amoureuse, mais elle était flanquée de deux garçons, et mon père n’était pas un relais – pour résumer, disons qu’il faisait son chèque tous les mois.          Un amour expansif          Tout cela, je ne le voyais pas. J’étais trop jeune, ou trop égoïste. J’aimais que le monde tourne autour de moi. Je ne comprenais pas qu’elle n’était pas uniquement ma mère. Pourtant, elle m’adorait. Cet amour expansif, un peu italien, me déstabilisait. Je ne trouvais pas mes repères entre une mère qui m’aimait trop et un père dont j’estimais qu’il ne m’aimait pas assez. J’étais un enfant solitaire. Une grave maladie m’avait laissé des séquelles : j’étais anxieux, émotif, très nerveux, et constamment en demande d’attention. Un « charmant petit monstre », disait-on. J’avais développé une personnalité bizarre, un peu mythomane, comme une bulle de protection : le monde ne me concernait pas, j’en avais recréé un dans lequel j’étais à l’abri. Mon Second Life à moi.        Il vous reste 68.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/21/comment-je-me-suis-dispute-je-traite-ma-mere-d-idiote-juste-avant-sa-mort_6108679_4500056.html"},"headline":"Comment je me suis disput\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je traite ma m\u00e8re d\u2019idiote juste avant sa mort\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-21T19:01:01+02:00","datePublished":"2022-08-21T19:01:01+02:00","dateModified":"2022-08-21T19:01:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Comment je me suis disput\u00e9"],"keywords":["Comment je me suis disput\u00e9","Vie de famille","Vie intime","L'\u00e9poque","M le mag"],"description":"Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqu\u00e9 leur vie. Cette semaine, J\u00e9r\u00f4me, 62\u00a0ans, \u00e9crivain \u00e0 Tours, raconte.","author":[{"@type":"Person","name":"Clara Georges"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/25/469/0/4543/2265/1342/671/60/0/b7c9e90_626964866-lemonde-versionweb-couleurrosesol.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comment je me suis disput\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comment-je-me-suis-dispute/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-9">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Des pluies diluviennes se sont abattues au cours des dernières vingt-quatre heures sur une partie de la province du Logar, au sud de Kaboul. Parmi les victimes, neuf enfants ont été recensés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Afghanistan             Afghanistan : au moins vingt morts et trente blessés dans des inondations subites      Des pluies diluviennes se sont abattues au cours des dernières vingt-quatre heures sur une partie de la province du Logar, au sud de Kaboul. Parmi les victimes, neuf enfants ont été recensés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des maisons endommagées après de fortes inondations dans le district de Khushi de la province de Logar, au sud de Kaboul, en Afghanistan, le 21 août 2022.  SHAFIULLAH ZWAK / AP                 Dans l’est de l’Afghanistan, au moins vingt personnes sont mortes et plus de 3 000 habitations ont été détruites lors d’inondations subites, provoquées par de fortes pluies, ont fait savoir, dimanche 21 août, des responsables. Des pluies diluviennes se sont abattues au cours des dernières vingt-quatre heures sur une partie de la province du Logar, au sud de Kaboul. Parmi les vingt victimes, neuf enfants ont été recensés. Trente autres personnes ont été blessées, selon un communiqué du bureau du gouverneur.            Les inondations ont également détruit des dizaines de canaux d’irrigation et environ 5 000 hectares de terres agricoles, principalement des vergers, est-il ajouté. Environ 2 000 têtes de bétail ont aussi péri.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le retour au pouvoir des talibans, l’Afghanistan s’enfonce dans la crise                   Des risques d’inondation dans vingt et une provinces            Les forces de sécurité et des ONG évacuaient des sinistrés vers des zones sûres après la destruction de leurs maisons, explique le communiqué. « Nous demandons instamment à la communauté internationale (…) de se joindre aux Afghans en ce moment critique et de ne ménager aucun effort pour aider les victimes », a déclaré le porte-parole du gouvernement, Bilal Karimi, dans un communiqué.                 Pour les prochains jours, les services météo du pays prévoient de fortes pluies avec des risques d’inondation dans vingt et une provinces. Des dizaines d’Afghans meurent chaque année à cause de pluies torrentielles, en particulier dans les zones rurales pauvres où les maisons sommairement construites peuvent facilement s’effondrer.            Depuis le retour au pouvoir des fondamentalistes islamistes talibans il y a un an, les programmes d’aide et de secours en cas de catastrophe financés par la communauté internationale ont été considérablement réduits en Afghanistan. Certains pays craignent que l’assistance ne soit détournée par les talibans et utilisée pour consolider leur pouvoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Afghanistan vit une crise économique sans précédent et l’aide humanitaire y est entravée »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/afghanistan-au-moins-vingt-morts-et-trente-blesses-dans-des-inondations-subites_6138607_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: au moins vingt morts et trente bless\u00e9s dans des inondations subites","dateCreated":"2022-08-21T15:44:43+02:00","datePublished":"2022-08-21T15:44:43+02:00","dateModified":"2022-08-21T16:32:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Des pluies diluviennes se sont abattues au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures sur une partie de la province du Logar, au sud de Kaboul. Parmi les victimes, neuf enfants ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/0a196b4_aac088d2784c449a877b0a411fb9957f-aac088d2784c449a877b0a411fb9957f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-10">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Selon le ministère, la tenue de cette activité avait bien été validée mais les images qui en ont été diffusées ne correspondaient pas à ce qui avait été accepté. L’organisateur a assuré avoir « travaillé main dans la main avec l’administration ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Police et justice       Police             Prison de Fresnes : le ministre de la justice lance une « enquête administrative » après l’organisation d’épreuves inspirées de « Koh Lanta »      Selon le ministère, la tenue de cette activité avait bien été validée mais les images qui en ont été diffusées ne correspondaient pas à ce qui avait été accepté. L’organisateur a assuré avoir « travaillé main dans la main avec l’administration ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h02, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de la justice Eric Dupond-Moretti, à la prison de Fresnes (Val-de-Marne), le 7 juillet 2020.  THOMAS COEX / AFP                 Le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, a annoncé, samedi 20 août sur Twitter, avoir « ordonné une enquête » administrative après l’organisation, au sein de la prison de Fresnes, d’épreuves inspirées du jeu télévisé « Koh Lanta », au profit d’associations. Cet événement, baptisé « Kohlantess », s’était tenu le 27 juillet au sein de l’établissement du Val-de-Marne, mais une vidéo, diffusée vendredi 19 août, notamment sur YouTube, a aussitôt suscité une vive polémique.            Trois équipes – détenus, surveillants et habitants de Fresnes – s’affrontaient lors d’épreuves variées : questionnaire, karting, mime ou tir à la corde au-dessus d’une piscine.                 Le garde des sceaux a tweeté : « Après les images choquantes de la prison de Fresnes, j’ai immédiatement ordonné une enquête pour que toute la lumière soit faite. La lutte contre la récidive passe par la réinsertion mais certainement pas par le karting ! »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement veut développer plus largement l’insertion par l’activité économique en détention                   Dans la vidéo, Djibril Dramé, organisateur de ce « Koh Lanta des cités » – dont une première édition opposant jeunes et policiers avait eu lieu en juillet dans la ville de Fresnes – précisait que les détenus ayant participé au jeu étaient en détention « pour de courtes peines ». « D’accord, toutes les personnes [détenues] qui sont là le sont pour une bonne raison et la voie de la réinsertion passe par le travail en prison, mais nous avons aussi un devoir de ne pas les mettre de côté et de ne surtout pas oublier qu’ils sont des humains comme vous et comme moi », ajoutait-il.            Le directeur de la prison, Jimmy Delliste, s’était félicité d’un « moment d’engagement fraternel au bénéfice de trois associations », en remerciant les organisateurs.            Polémique chez les politiques            Sollicité par l’Agence France-Presse (AFP), le ministère a souligné que le garde des sceaux s’était « toujours montré favorable à ce que des détenus se voient proposer des activités sportives et culturelles, mais, dans le projet tel qu’il avait été présenté, n’apparaissaient pas les activités telles qu’elles se sont révélées dans cette vidéo, notamment celle de karting ».                L’organisateur, Enzo Angelo Santo, a précisé sur BFM-TV, n’avoir « à aucun moment pris au dépourvu quiconque ; tout le monde était au courant de notre action ». « On a travaillé, avec ce projet, main dans la main avec l’administration. On n’a pas avancé tout seuls », a-t-il ajouté.            Contactés par l’AFP, ni le directeur de la prison ni la direction de l’administration pénitentiaire n’ont pu être joints.            Samedi, plusieurs élus d’extrême droite ont vivement critiqué l’organisation de ces « activités estivales pour les détenus » à Fresnes. « Pendant ce temps-là, un enfant sur trois ne part pas en vacances par manque de moyens financiers. Les contribuables seront heureux de voir où part leur argent », a tweeté Hélène Laporte, vice-présidente (Rassemblement national) de l’Assemblée nationale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « On a de plus en plus de personnes qui n’ont jamais travaillé » : le travail en prison, facteur de réinsertion                   Le député (Les Républicains) des Alpes-Maritimes Eric Ciotti s’est également insurgé : « Nos prisons ne sont pas des colonies de vacances dans lesquelles détenus et gardiens tissent des liens d’amitié. »                Plusieurs organisations de policiers ont également réagi négativement, tel le Syndicat des cadres de la sécurité intérieure (SCSI-CFDT) jugeant les images « choquantes » et ironisant, sur Twitter : « La prison doit favoriser la réinsertion mais doit-elle se transformer en centre de loisirs ? » Cédric Boyer, responsable du syndicat Force ouvrière Justice à la prison de Fresnes, a souligné, auprès de l’AFP, que « la réinsertion passe par la formation professionnelle, le travail, l’école et surtout l’indemnisation des victimes » et que « la prison est un lieu de privation des libertés ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/08/20/prison-de-fresnes-le-ministre-de-la-justice-lance-une-enquete-administrative-apres-l-organisation-d-epreuves-inspirees-de-koh-lanta_6138578_1653578.html"},"headline":"Prison de Fresnes\u00a0: le ministre de la justice lance une \u00ab\u00a0enqu\u00eate administrative\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019organisation d\u2019\u00e9preuves inspir\u00e9es de \u00ab\u00a0Koh Lanta\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-20T23:02:36+02:00","datePublished":"2022-08-20T23:02:36+02:00","dateModified":"2022-08-21T09:57:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Police"],"keywords":["Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Selon le minist\u00e8re, la tenue de cette activit\u00e9 avait bien \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e mais les images qui en ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es ne correspondaient pas \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9. L\u2019organisateur a\u00a0assur\u00e9 avoir \u00ab\u00a0travaill\u00e9 main dans la main avec l\u2019administration\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/9/0/4041/2020/1342/671/60/0/039c40f_1661068558676-2020-07-07t000000z-2018839218-rc2hoh9on25p-rtrmadp-3-france-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-11">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Cette loi n’est pas appliquée dans les faits, mais les défenseurs des droits des homosexuels affirment qu’elle prive toujours les membres de la communauté gay de leurs droits.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Singapour             Singapour va abroger la loi interdisant les relations sexuelles entre hommes      Cette loi n’est pas appliquée dans les faits, mais les défenseurs des droits des homosexuels affirment qu’elle prive toujours les membres de la communauté gay de leurs droits.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 17h28        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un participant du Pink Dot, un événement annuel organisé pour soutenir la communauté LGBT, pose pour une photo au Speakers’ Corner du parc Hong Lim à Singapour, le 29 juin 2019.  FELINE LIM / REUTERS                 Singapour va prochainement abroger une loi datant de l’époque coloniale et criminalisant les relations sexuelles entre hommes. L’annonce en a été faite, dimanche 21 août, par le premier ministre de la cité-Etat, Lee Hsien Loong.                              Lire aussi   La Namibie refuse de reconnaître les couples gays mariés à l’étranger                   « Le gouvernement va abroger [la loi] et décriminaliser les relations sexuelles entre hommes. Je crois que c’est la bonne chose à faire et quelque chose que la plupart des Singapouriens accepteront désormais », a-t-il ajouté lors d’un discours, tout en précisant qu’il continuerait à « défendre » le mariage comme l’union d’un homme et d’une femme.            Un vestige du régime colonial britannique            Le premier ministre a estimé que la situation a changé par rapport à 2007, quand les autorités avaient décidé de conserver cette loi. A l’époque, la législation avait été réformée une première fois, levant l’interdiction uniquement sur les relations entre femmes et la sodomie entre hétérosexuels. Les hommes homosexuels « sont aujourd’hui bien plus acceptés », à Singapour, a souligné le premier ministre. L’abrogation de la loi « mettra la législation en accord avec l’évolution des mentalités », a estimé Lee Hsien Loong.                 La loi, vestige du régime colonial britannique, prévoit une peine maximale de deux ans d’emprisonnement pour les actes homosexuels. Elle n’est pas appliquée dans les faits, mais les défenseurs des droits des homosexuels affirment qu’elle prive toujours les membres de la communauté gay de leurs droits, malgré la culture de plus en plus moderne de la cité-Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Slovénie légalise le mariage et l’adoption pour les homosexuels                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/singapour-va-abroger-la-loi-interdisant-les-relations-sexuelles-entre-hommes_6138611_3210.html"},"headline":"Singapour va abroger la loi interdisant les relations sexuelles entre hommes","dateCreated":"2022-08-21T17:12:17+02:00","datePublished":"2022-08-21T17:12:17+02:00","dateModified":"2022-08-21T17:28:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Singapour"],"keywords":["Asie-Pacifique","Singapour","International"],"description":"Cette loi n\u2019est pas appliqu\u00e9e dans les faits, mais les d\u00e9fenseurs des droits des homosexuels affirment qu\u2019elle prive toujours les membres de la communaut\u00e9 gay de leurs droits.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/45/0/5088/2544/1342/671/60/0/57f2368_1661093863171-2019-06-29t151411z-1176058839-rc16ce33aa20-rtrmadp-3-gay-pride-singapore.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Singapour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/singapour/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-12">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le Français s’est accroché pour monter sur la deuxième marche du podium à l’issue du Grand Prix d’Autriche, dimanche, derrière Francesco Bagnaia (Ducati) et devant Jack Miller (Ducati).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport              MotoGP : Fabio Quartararo deuxième du Grand Prix d’Autriche et leader renforcé du championnat du monde      Le Français s’est accroché pour monter sur la deuxième marche du podium à l’issue du Grand Prix d’Autriche, dimanche, derrière Francesco Bagnaia (Ducati) et devant Jack Miller (Ducati).          Par Hortense Leblanc         Publié aujourd’hui à 15h34    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sur un circuit qui ne réussit pas forcément aux Yamaha, Fabio Quartararo a tiré le meilleur de sa moto, dimanche 21 août, au Red Bull Ring de Spielberg (Autriche). Parti cinquième, le Français a profité des erreurs de ses concurrents pour remonter au classement et conforter son avance au classement des pilotes. Son compatriote, Johann Zarco, termine 5e.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fabio Quartararo, le champion que les fans français de moto attendaient                   Après deux Grands Prix plus compliqués, « El Diablo » avait faim de succès en Autriche. Sa deuxième place, derrière un Francesco Bagnaia intouchable, a presque un parfum de victoire. La course aurait pu mieux débuter pour le Français, dépassé dès le premier tour par Maverick Vinales (Aprilia). Mais alors que Quartararo perdait du terrain, l’Espagnol s’est manqué dans un virage, permettant au champion du monde en titre de reprendre la 5e position. C’est, ensuite, Enea Bastianini (Ducati), qui est sorti de piste à son tour, faisant gagner une place à ses poursuivants, dont le Français.            « L’une de mes meilleures courses »            Quatrième, mais distancé par Jorge Martin, « El Diablo » s’est accroché pour remonter aux avant-postes et se mêler à la bagarre pour le podium. Il a une nouvelle fois profité d’un « tout-droit » de l’Espagnol pour gagner une position, avant de signer un superbe dépassement sur Jack Miller dans le 25e tour. « Je pense que c’est l’une de mes meilleures courses, a réagi le Français en descendant de moto. Je me suis poussé à la limite, j’ai failli tomber plusieurs fois, donc, bien sûr, je suis très content. Mes premiers tours n’étaient pas très bons, mais j’ai fait une belle remontée. Avec quelques tours de plus, j’aurais peut-être pu jouer la gagne contre Francesco. »            Cette bataille Miller/Quartararo/Martin ! 🤩💥

Fabio 2ème !!


<article-nb="2022/08/21/19-13">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les signataires d’une tribune dans le « JDD » expliquent vouloir une formation « plus ouverte sur les mouvements associatifs » et sur la « classe écologique » de la société. Yannick Jadot défend une liste écologiste autonome de la Nupes aux européennes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       EELV             Yannick Jadot et des centaines de cadres d’Europe Ecologie-Les Verts appellent à une refondation du parti      Les signataires d’une tribune dans le « JDD » expliquent vouloir une formation « plus ouverte sur les mouvements associatifs » et sur la « classe écologique » de la société. Yannick Jadot défend une liste écologiste autonome de la Nupes aux européennes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h29, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Yannick Jadot, à Paris, le 10 avril 2022.  MARTIN BUREAU / AFP                 Plusieurs centaines de cadres – dont l’ancien candidat vert à l’élection présidentielle Yannick Jadot – et des militants d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) appellent, dans une tribune au Journal du dimanche (JDD) du 21 août, à « refonder » leur parti en un « nouveau mouvement écologiste ».            Marine Tondelier, l’initiatrice du collectif interne « La Suite » et qui pourrait briguer la succession au secrétaire national du parti, Julien Bayou, constate dans la tribune que, sur le dérèglement climatique, « avoir eu raison avant tout le monde ne nous donne aucun droit et ne suffira jamais à nous imposer comme une évidence électorale ou sociétale ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »                   « Nous souhaitons qu’EELV se refonde, avec ses partenaires du pôle écologiste [comme Générations et Génération écologie] et toutes celles et ceux qui le souhaiteront », écrit Marine Tondelier, secondée par l’ex-tête de liste aux européennes de Génération écologie Dominique Bourg, la maire de Poitiers, Léonore Moncond’huy, et l’ancien député de l’Essonne et mathématicien Cédric Villani.            « Différences avec La France insoumise »            Une « classe écologique » existe, « bien plus vaste que la communauté encartée » au sein d’EELV, estime la conseillère municipale d’Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais) : « Parents et grands-parents inquiets pour leurs enfants », « paysans broyés par le modèle agricole industriel » ou encore « les entrepreneurs conscients des limites planétaires ».                 « Que ce parti qui aura bientôt 40 ans fasse naître un nouveau mouvement accueillant, populaire, convivial, démocratique, fédéraliste, écoféministe, antiraciste, et plus ouvert sur les mouvements associatifs qui renouvellent aujourd’hui l’action écologiste », prône notamment la tribune.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yannick Jadot, un candidat devenu très discret depuis sa défaite à la présidentielle                   La ligne du mouvement que Marine Tondelier souhaite voir naître serait en faveur de la « décroissance » et en « opposition au capitalisme ou au néolibéralisme économique, au productivisme et aux nationalismes, destructeurs du vivant et des solidarités ».            Parmi les signataires de la tribune figurent les maires de Grenoble, Eric Piolle, et de Strasbourg, Jeanne Barseghian, l’ancien candidat à la présidentielle Noël Mamère, l’ancien numéro un du parti David Cormand, le député (Génération.s) de la Dordogne Sébastien Peytavie ou encore le président du groupe des écologistes au Sénat, Guillaume Gontard. Si elle se présentait à la tête du parti, Marine Tondelier pourrait notamment affronter la finaliste de la primaire, Sandrine Rousseau.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous sommes une coalition, pas un alignement » : la Nupes face à ses divergences                   Dans une interview, également au JDD, Yannick Jadot dit, par ailleurs, souhaiter « une liste écologiste aux européennes » autonome de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). « Nos différences avec La France insoumise justifient cette autonomie », plaide-t-il.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/21/yannick-jadot-et-des-centaines-de-cadres-d-europe-ecologie-les-verts-appellent-a-une-refondation-du-parti_6138582_823448.html"},"headline":"Yannick Jadot et des centaines de cadres d\u2019Europe Ecologie-Les Verts appellent \u00e0 une refondation du parti","dateCreated":"2022-08-21T01:29:26+02:00","datePublished":"2022-08-21T01:29:26+02:00","dateModified":"2022-08-21T10:03:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","EELV"],"keywords":["EELV","Politique"],"description":"Les signataires d\u2019une tribune dans le \u00ab\u00a0JDD\u00a0\u00bb expliquent vouloir une formation \u00ab\u00a0plus ouverte sur les mouvements associatifs\u00a0\u00bb et sur la \u00ab\u00a0classe \u00e9cologique\u00a0\u00bb de la soci\u00e9t\u00e9. Yannick Jadot d\u00e9fend une liste \u00e9cologiste\u00a0autonome de la Nupes aux europ\u00e9ennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/399/0/5568/2784/1342/671/60/0/9de61e1_5956198-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"EELV","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eelv/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-14">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Carnets d’exil, épisode 15. Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                           style="margin: 0 auto; margin-top: 6vh; width: 50vw; max-width: 300px"
                     Société       Guerre en Ukraine         Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »   Par Mattea Battaglia, Anne Hazard, Margherita Nasi et Lucie Soullier   Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 05h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCarnets d’exil, épisode 15. Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ont accepté de nous raconter leur quotidien et de nous donner des nouvelles au fil des semaines.                          


 
   

     .inter-quote {
             color: #002266;
             font-family: var(--ff-marr-sans);
             font-weight: 500;
             font-size: 14px;
             line-height: 95%;
             letter-spacing: 0.1em;
             padding-bottom: 10px;
             text-align: center;
             margin-top: 65px ;
							}

     .txt-quote {
                /*color: #2A303C;*/
                font-family: var(--ff-the-antiqua-b);
                font-weight: 300;
                font-size: 31px;
                line-height: 105%;
                padding: 10px  0 ;
                text-align: center;
		            } 
     
     [data-color-mode="dark"] .inter-quote {
       					color:#81A4FF;
						     }

     .laius {
                text-align: center;
                /*color: #383F4E;*/
                font-family: var(--ff-marr-sans);
                font-weight: 500;
                font-size: 18px;
                line-height: 155%;    
                padding:  10px  0 ;
                text-align: left;
			            }

      hr { 
            border: 1px solid #666E80; 
            width: 40px;
            margin-top: 25px;
            margin-bottom: 30px;
						}

  @media screen and (min-width: 600px) {
      
    .inter-quote {
             font-size: 20px;
             /*color: #002266;*/
                  }

     .txt-quote {           
                font-size: 58px;
                line-height: 100%;
			           }

      hr { 
            margin-top: 20px;
            margin-bottom: 35px; 
			       }
								 }

          Leurs vies ont été bouleversées par le conflit. Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines. Depuis nos derniers échanges, Olga à Strasbourg et Khrystyna à Courbevoie (Hauts-de-Seine) se heurtent toujours aux agences immobilières et n’arrivent pas à trouver un appartement rien qu’à elles, tandis qu’Alina, à Nice, a enfin réussi !          Valeria trouve difficile de se faire des amis français – Khrystyna aussi. Eva, elle, est ravie de sa bande d’amis ukrainiens qui s’est formée au collège. Des témoignages qui disent la difficulté de s’ancrer en France, et la volonté, pour l’heure, d’y rester.               Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série, « Carnets d’exil », tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.                    


Olga, à Strasbourg
	

« D’agence immobilière en agence immobilière, le même scénario se répète »
	


	



<article-nb="2022/08/21/19-15">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le port de Felixstowe en grève pour huit jours      Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 13h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres du syndicat Unite forment un piquet de grève à l’une des entrées du port de Felixstowe dans le Suffolk, pour une augmentation des salaires, dimanche 21 août 2022.  JOE GIDDENS / AP                 Après trois jours consécutifs de grèves ayant perturbé les transports, en particulier le rail, c’est au tour du port de Felixstowe d’être affecté. Une grève prévue pour durer huit jours a débuté dimanche 21 août dans le plus grand port de fret du Royaume-Uni, dernier épisode d’une série d’actions revendicatives touchant de nombreux secteurs pour demander de meilleurs salaires face à l’inflation record.            C’est la première grève depuis 1989 pour ce port situé dans l’est de l’Angleterre qui traite environ quatre millions de conteneurs par an. Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie au Royaume-Uni. L’inflation a atteint, en juillet, 10,1 % sur un an et pourrait dépasser 13 % en octobre, le niveau le plus élevé dans un pays du G7.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   « 99 millions de livres sterling distribués aux actionnaires »            « Les docks de Felixstowe sont extrêmement rentables. Les derniers chiffres montrent qu’en 2020 ils ont réalisé 61 millions de livres sterling [près de 72 millions d’euros] de bénéfices », a déclaré la secrétaire générale de Unite, Sharon Graham. « Sa maison mère, CK Hutchison Holding Ltd, est si riche que, la même année, elle a distribué 99 millions de livres sterling à ses actionnaires. Donc, ils peuvent donner aux travailleurs de Felixstowe une augmentation de salaire correcte », a-t-elle avancé.                 De leur côté, les responsables du port de Felixstowe se sont dits « déçus qu’Unite n’ait pas accepté [leur] offre d’annuler la grève et de venir à la table pour des discussions constructives afin de trouver une solution ». L’entreprise a dit avoir proposé une hausse de salaire qui lui semble « juste », de 8 % en moyenne et proche de 10 % pour les salariés les moins bien payés.            Le port « regrette l’impact que cette action aura sur les chaînes d’approvisionnement britanniques » et affirme travailler avec ses clients pour « limiter les perturbations ».            Une source portuaire a toutefois fait savoir à l’agence de presse PA que les grèves seraient un « inconvénient et non une catastrophe », affirmant que la chaîne d’approvisionnement était habituée aux perturbations depuis la pandémie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/royaume-uni-le-port-de-felixstowe-en-greve-pour-huit-jours_6138602_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le port de Felixstowe en gr\u00e8ve pour huit jours","dateCreated":"2022-08-21T12:54:23+02:00","datePublished":"2022-08-21T12:54:23+02:00","dateModified":"2022-08-21T13:27:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Quelque 1\u00a0900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des op\u00e9rateurs de machines et des dockers, ont cess\u00e9 le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du co\u00fbt de la vie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec55093_5d2ba4d437a740f9b0a6bef997915ba9-5d2ba4d437a740f9b0a6bef997915ba9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-16">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Ils bousculent le vin » (5/5). Ce jeune pianiste au talent reconnu a transformé sa passion pour l’œnologie en deuxième métier. Parce que le vin, comme la musique, lui procure de grandes émotions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers      Le roman noir de la coke                                           BAUDOUIN POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Ils bousculent le vin         Valentin Cotton lâche ses partitions pour une carte des vins   Par Rémi Barroux   Publié hier à 12h00     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Factuel« Ils bousculent le vin » (5/5). Ce jeune pianiste au talent reconnu a transformé sa passion pour l’œnologie en deuxième métier. Parce que le vin, comme la musique, lui procure de grandes émotions.                Un magnifique demi-queue Steinway & Sons trône à droite du bar dans le salon du restaurant Apicius, niché au cœur d’un jardin paisible et frais, non loin des Champs-Elysées, à Paris. Une partition des préludes de Sergueï Rachmaninov (1873-1943) est posée sur l’instrument, et c’est tout sauf un élément de décoration : il est à l’origine d’une rencontre inattendue entre le monde de la musique et celui du vin, d’un bel accord entre un chef renommé, Mathieu Pacaud, et un jeune artiste de 29 ans qui a vu sa carrière basculer d’une passion à l’autre, du piano à l’œnologie.          Valentin Cotton a commencé à jouer des touches à l’âge de 3 ans, avant de s’inscrire au Conservatoire de Bourgoin-Jallieu (Isère) à 6 ans, puis à celui de Lyon. Sa mère, professeure de formation musicale, « que l’on appelait avant solfège », l’encourageait bien évidemment dans sa voie artistique, de même que son père, agrégé de musique, qui a soutenu une thèse sur « l’influence de la musique savante sur les pianistes de jazz ». Des bases solides donc, ne laissant en rien présager une orientation vers l’art du vin.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gaëtan Roussel : « Le vin est un compagnon de musique et de studio »                 Pourtant, si la gamme chromatique du clavier se limite au noir et blanc, loin de la palette de couleurs offerte par une dégustation, l’artiste, lui, y reconnaît quelques des similitudes. Des sensations, des émotions. « La passion, l’élégance, l’excellence, la transmission, trouver un sens à ce que je fais, dans le monde musical comme dans celui du vin, développe Valentin Cotton. Ecouter Scriabine [Alexandre, pianiste et compositeur russe, 1871-1915] m’évoque des couleurs, et en dégustant un vin, j’éprouve des sensations identiques, avec ses tannins qui en sont les notes. »               Et de citer un chablis 1er cru « Vaillons » 2013 qui résonnait particulièrement bien avec la Sonatine de Ravel, « très ciselée, un classique très épuré, ni trop ni trop peu », comme le nectar issu du chardonnay, dans le nord de la Bourgogne. « Le vin, comme la musique, n’est pas facile d’accès, il faut beaucoup de travail. Il faut aussi que vienne une émotion que l’on ne peut pas contrôler, une sincérité dans la rencontre avec un vigneron, un terroir, comme dans celle avec un musicien et une œuvre », explique l’artiste.          Plus jeune, Valentin Cotton a aussi pratiqué l’équitation, le saut d’obstacles. « J’ai vraiment hésité entre le cheval et le piano, car dans ces deux domaines j’aimais la prise de risques. Sauter un obstacle ou jouer sur scène, cela me procurait des sensations fortes », raconte celui qui a donné ses premiers concerts à l’âge de 15 ans, en Slovaquie. Lauréat de nombreux concours internationaux – premier prix au concours musical de France en 2008, au concours Teresa Llacuna (Valence, Drôme, 2009), ou encore au concours international de Montrond-les-Bains (Loire, 2010) –, comment Valentin Cotton en est-il arrivé à délaisser sa carrière de pianiste pour rejoindre Mathieu Pacaud, sa cave et ses fourneaux ?        Il vous reste 65.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/20/valentin-cotton-lache-ses-partitions-pour-une-carte-des-vins_6138549_3451060.html"},"headline":"Valentin Cotton l\u00e2che ses partitions pour une carte des vins","dateCreated":"2022-08-20T12:00:05+02:00","datePublished":"2022-08-20T12:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Ils bousculent le vin"],"keywords":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Ils bousculent le vin","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie"],"description":"\u00ab\u00a0Ils bousculent le vin\u00a0\u00bb (5\/5). Ce jeune pianiste au talent reconnu a transform\u00e9 sa passion pour l\u2019\u0153nologie en deuxi\u00e8me m\u00e9tier. Parce que le vin, comme la musique, lui procure de grandes \u00e9motions.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/1030/0/3796/1898/1342/671/60/0/3614361_1659677231572-choix-valentin-cotton-a3a0423-carrei.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ils bousculent le vin","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ils-bousculent-le-vin/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-17">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Massage « palper-rouler », laser, ondes de choc et crèmes de toutes sortes… Une myriade de remèdes hypothétiques entretiennent le mythe d’une cellulite problématique. Mais d’où vient cette obsession ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Santé             Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?      vidéo   Massage « palper-rouler », laser, ondes de choc et crèmes de toutes sortes… Une myriade de remèdes hypothétiques entretiennent le mythe d’une cellulite problématique. Mais d’où vient cette obsession ?          Par Fanny Zarifi, Elisa Bellanger, Adrien Sahli et Marceau Bretonnier         Publié aujourd’hui à 14h00        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Avoir de la cellulite, c’est quasi inévitable : entre 80 et 90 % des femmes en ont. Rien d’anormal, donc. Pourtant, cette « peau d’orange » est devenue un problème central dans la construction des critères de beauté. Les magazines féminins, les réseaux sociaux, les conversations regorgent de conseils pour s’en débarrasser. Mais pourquoi la cellulite est-elle devenue l’ennemi esthétique numéro un.            Cette chasse aux capitons ne sort pas de nulle part. Elle trouve ses origines dans une longue construction culturelle faite de recherches médicales bancales, de transition sociologique et d’injonctions arbitraires relayées par la presse féminine. Le problème de la cellulite est une création de toutes pièces, et les archives du passé nous permettent de savoir qui l’a orchestrée.                  Sources :            Le corps féminin entre science et culpabilisation, Rossella Ghigi (2004)Fat History : Bodies and Beauty in the Modern West, Peter N. Stearns, NYU Press (2002)Histoire du corps, tome 3 : Les mutations du regard - Le XXe siècle, Georges Vigarello, Jean-Jacques Courtine et Alain Corbin (2006)Cellulite : An Evidence-Based Review, Luebberding et al. (2015)Cellulite : Presentation and management, Arora et al. (2022)                 Fanny Zarifi,  Elisa Bellanger,  Adrien Sahli et  Marceau Bretonnier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/video/2022/08/21/pourquoi-la-cellulite-est-elle-devenue-un-probleme_6138605_3224.html"},"headline":"Pourquoi la cellulite est-elle devenue un probl\u00e8me\u00a0?","dateCreated":"2022-08-21T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-21T14:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","M le mag","Styles","Beaut\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9dias"],"description":"Massage \u00ab\u00a0palper-rouler\u00a0\u00bb, laser, ondes de choc et cr\u00e8mes de toutes sortes\u2026 Une myriade de rem\u00e8des hypoth\u00e9tiques entretiennent le mythe d\u2019une cellulite probl\u00e9matique. Mais d\u2019o\u00f9 vient cette obsession\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Fanny Zarifi"}
,{"@type":"Person","name":"Elisa Bellanger"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Sahli"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/1920/960/1342/671/60/0/f54cb0d_1660897605378-thumb-cellulite-sirius-copie.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Pourquoi la cellulite est-elle devenue un probl\u00e8me\u00a0?","uploadDate":"2022-08-21T14:00:12+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/k4wlIxLMhHBhBhye4g5?pubtool=oembed","duration":"07:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/0/0/1920/960/1342/671/60/0/f54cb0d_1660897605378-thumb-cellulite-sirius-copie.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-18">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La justice mexicaine a également ordonné l’arrestation de soixante-quatre militaires et policiers après la décision de considérer le dossier comme un « crime d’Etat ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Mexique             Mexique : huit ans après la disparition de 43 étudiants, l’ancien procureur général arrêté      La justice mexicaine a également ordonné l’arrestation de soixante-quatre militaires et policiers après la décision de considérer le dossier comme un « crime d’Etat ».          Par Intérim(Mexico)         Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La disparition de quarante-trois étudiants en 2014 continue de faire trembler le Mexique. Huit ans après, le mystère reste entier mais l’affaire connaît un retentissement sans précédent. L’ancien procureur général chargé du dossier, Jesus Murillo Karam, a été arrêté chez lui, à Mexico, vendredi 19 août. L’ex-magistrat est accusé de « disparition forcée, de torture et d’entrave à la justice ».          C’est le premier haut fonctionnaire directement mis en cause dans un scandale qui avait provoqué une vague d’indignation au-delà des frontières du Mexique. Une arrestation symbolique qui intervient juste après la publication d’un rapport exposant une nouvelle version officielle. Jeudi 18 août, la Commission pour la vérité Ayotzinapa, créée en 2018 par le président Andrés Manuel Lopez Obrador pour faire la lumière sur le drame, a rendu ses conclusions : la disparition des quarante-trois étudiants constitue un « crime d’Etat ».                            Lire aussi   Au Mexique, le fiasco judiciaire de l’affaire des 43 disparus d’Ayotzinapa                 En présentant son rapport, Alejandro Encinas, vice-ministre chargé des droits humains, dénonce « une action concertée de l’appareil du pouvoir depuis les plus hautes instances du gouvernement » et les « omissions et la participation des autorités fédérales, étatiques et municipales qui ont permis la disparition des étudiants puis leur assassinat ».          « Vérité historique » rapidement contestée          Le 26 septembre 2014 au soir, un groupe d’étudiants de l’école normale d’Ayotzinapa, dans l’Etat de Guerrero, au sud-ouest du pays, décide de se rendre à une manifestation à Mexico. Conformément à leur tradition contestataire, les futurs instituteurs ont réquisitionné plusieurs bus pour se rendre à la capitale. Mais une fois dans la ville d’Iguala, le cortège se fait prendre en embuscade. Deux étudiants meurent sur le coup et quarante-trois autres sont portés disparus.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les familles des étudiants disparus d’Ayotzinapa suivies de près par Mexico                 L’enquête montre rapidement des incohérences. Aucun corps n’a été retrouvé. Seuls les ossements calcinés de trois du groupe d’étudiants avaient pu être identifiés. A l’époque, la version officielle assurait que les disparus avaient tous été brûlés sur un énorme bûcher dans une décharge publique proche d’Iguala. Le gang local, Guerreros Unidos, avait alors été désigné comme unique responsable de ces disparitions. Mais cette « vérité historique », présentée par Jesus Murillo Karam, procureur général de la République pendant la présidence d’Enrique Peña Nieto (2012-2018), avait été vite contestée par le Groupe interdisciplinaire d’experts indépendants (GIEI), créé à la suite d’un accord conclu entre le gouvernement Peña Nieto et la Commission interaméricaine des droits de l’homme, pour enquêter sur l’affaire.             Il vous reste 47.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/mexique-huit-ans-apres-la-disparition-de-43-etudiants-l-ancien-procureur-general-arrete_6138616_3210.html"},"headline":"Mexique\u00a0: huit ans apr\u00e8s la disparition de 43 \u00e9tudiants, l\u2019ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral arr\u00eat\u00e9","dateCreated":"2022-08-21T18:28:42+02:00","datePublished":"2022-08-21T18:28:42+02:00","dateModified":"2022-08-21T19:09:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"La justice mexicaine a \u00e9galement ordonn\u00e9 l\u2019arrestation de soixante-quatre militaires et policiers apr\u00e8s la d\u00e9cision de consid\u00e9rer le dossier comme un \u00ab\u00a0crime d\u2019Etat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Mexico"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/330/0/3137/1568/1342/671/60/0/778c8d3_5975930-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  
