<FILE-date="2022/08/21/19">

<article-nb="2022/08/21/19-1">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ « Au cœur de l’Amazonie » (1/6). Durant quatre semaines, nos reporters Bruno Meyerfeld et Tommaso Protti ont effectué un périple exceptionnel à travers l’Amazonie brésilienne, à la découverte de ces immensités menacées par la déforestation et toutes sortes de trafics. Un voyage de plusieurs milliers de kilomètres, dans la boue et la chaleur d’un monde en souffrance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers      Le roman noir de la coke                                           TOMMASO PROTTI POUR « LE MONDE »                        Séries d'été       Au cœur de l’Amazonie         « Au cœur de l’Amazonie » : Altamira, « capitale » de la Transamazonienne et cimetière de la grande forêt   Par Bruno Meyerfeld (Altamira (Brésil), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h00     Temps de Lecture 13 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Au cœur de l’Amazonie » (1/6). Durant quatre semaines, nos reporters Bruno Meyerfeld et Tommaso Protti ont effectué un périple exceptionnel à travers l’Amazonie brésilienne, à la découverte de ces immensités menacées par la déforestation et toutes sortes de trafics. Un voyage de plusieurs milliers de kilomètres, dans la boue et la chaleur d’un monde en souffrance.                Il s’en est fallu de peu pour qu’on le rate. Un peu plus tôt, pourtant, un initié nous avait indiqué sa position avec précision. Au sortir du centre-ville, rouler 8 kilomètres vers l’est, passer le poste de police et la station-service, et bien regarder du côté gauche, sous les pylônes électriques, contre le centre de rechapage de pneus. « Vous ne pouvez pas le rater ! », avait-il assuré. Malgré tout, une fois sur place, rien de visible, pas le moindre monument, du moins a priori. Et puis soudain, dans la voiture, l’un de nous a crié. « C’est là ! C’est lui ! » Virage, embardée. Au diable les camions et leurs klaxons furieux. Ce premier arrêt n’était pas négociable.                              Le « tronc du président », situé à quelques kilomètres du centre d’Altamira, au Brésil, et à côté duquel se trouve une plaque érigée afin de marquer le début des travaux de la Transamazonienne, lancés en octobre 1970 par le président-général Emilio Garrastazu Médici. Ici, le 16 mai 2022.  TOMMASO PROTTI POUR « LE MONDE »               Curieux endroit pour un monument… Perdu au bord de la route, entre des pâturages gorgés d’eau, de sinistres « sex motels » et des entrepôts rouillés jusqu’à l’os. En apparence, ce n’est certes pas grand-chose ; tout juste un arbre, ou plutôt ce qu’il en reste : le tronc d’un gigantesque noyer, découpé à la tronçonneuse et coulé dans un revêtement de béton. Rongé par l’humidité, envahi par les herbes folles, il n’a pas fière allure. Dans ses fissures poussent des petites fleurs violettes et des embauba, une plante aux feuilles lobées, prisée des paresseux. Tout cela sent l’oubli et le néant à plein nez. Apposée près du tronc, une plaque noire aux allures de faire-part de décès peine à rappeler au visiteur l’importance des lieux : « Sur ces rives du Xingu, en pleine jungle amazonienne, le président de la République a lancé la construction de la Transamazonienne, donnant un élan historique à la conquête et la colonisation de ce gigantesque monde vert. » L’inscription est suivie d’un lieu, « Altamira », et d’une date, le « 9 octobre 1970 ». Celle de la naissance d’une route. Et de la mort de la grande forêt.          Ligne de front          Ainsi commence notre histoire. A Altamira, au milieu des champs, tout près des eaux tumultueuses du rio Xingu. C’est bien ici, au cœur de l’Etat brésilien du Para, que fut tiré il y a un peu plus de cinquante ans le premier coup de feu d’une guerre qui n’a jamais dit son nom : celle menée contre la nature. Un conflit où les victimes anonymes – des arbres – se comptent par dizaines de milliards et dont dépend aujourd’hui le sort du climat, de la planète et a fortiori de l’humanité. Une guerre dont l’Amazonie est le champ de bataille, et la Transamazonienne, la ligne de front.               « Et alors, vous l’avez trouvé comment le “tronc du président” ? » Antonio Ubirajara Umbuzeiro réprime un sourire. En portugais, le mot « tronc » désigne également le sexe masculin… La blague permet de briser la glace. Notre hôte, contrôleur aérien de son état, cultive une excentricité pince-sans-rire. Depuis sa maison jaune poussin, bourrée de bibelots, ce quinquagénaire s’adonne aussi à la poésie et à la science-fiction. Pour son chien, de race chow-chow, il a bâti une niche géante en forme de chalet suisse, avec lumière et porte en bois. « Il faut frapper avant d’entrer ! », dit-il sans rire.        Il vous reste 84.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/21/au-c-ur-de-l-amazonie-altamira-capitale-de-la-transamazonienne-et-cimetiere-de-la-grande-foret_6138619_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au c\u0153ur de l\u2019Amazonie\u00a0\u00bb\u00a0: Altamira, \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la Transamazonienne et cimeti\u00e8re de la grande for\u00eat","dateCreated":"2022-08-21T19:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-21T19:00:14+02:00","dateModified":"2022-08-21T19:00:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Au c\u0153ur de l\u2019Amazonie"],"keywords":["Politique","Plan\u00e8te","Climat","Climat et environnement","International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Au c\u0153ur de l\u2019Amazonie","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Au c\u0153ur de l\u2019Amazonie\u00a0\u00bb (1\/6). Durant quatre semaines, nos reporters Bruno Meyerfeld et Tommaso Protti ont effectu\u00e9 un p\u00e9riple exceptionnel \u00e0 travers l\u2019Amazonie br\u00e9silienne, \u00e0 la d\u00e9couverte de ces immensit\u00e9s menac\u00e9es par la d\u00e9forestation et toutes sortes de trafics. Un voyage de plusieurs milliers de kilom\u00e8tres, dans la boue et la chaleur d\u2019un monde en souffrance.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Altamira (Br\u00e9sil), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/04/776/0/6240/3120/1342/671/60/0/37ad731_1656939802809-prt22br4910transamaz-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Au c\u0153ur de l\u2019Amazonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/au-c-ur-de-l-amazonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-2">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La justice mexicaine a également ordonné l’arrestation de soixante-quatre militaires et policiers après la décision de considérer le dossier comme un « crime d’Etat ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Mexique             Mexique : huit ans après la disparition de 43 étudiants, l’ancien procureur général arrêté      La justice mexicaine a également ordonné l’arrestation de soixante-quatre militaires et policiers après la décision de considérer le dossier comme un « crime d’Etat ».          Par Intérim(Mexico)         Publié aujourd’hui à 18h28, mis à jour à 19h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 La disparition de quarante-trois étudiants en 2014 continue de faire trembler le Mexique. Huit ans après, le mystère reste entier mais l’affaire connaît un retentissement sans précédent. L’ancien procureur général chargé du dossier, Jesus Murillo Karam, a été arrêté chez lui, à Mexico, vendredi 19 août. L’ex-magistrat est accusé de « disparition forcée, de torture et d’entrave à la justice ».          C’est le premier haut fonctionnaire directement mis en cause dans un scandale qui avait provoqué une vague d’indignation au-delà des frontières du Mexique. Une arrestation symbolique qui intervient juste après la publication d’un rapport exposant une nouvelle version officielle. Jeudi 18 août, la Commission pour la vérité Ayotzinapa, créée en 2018 par le président Andrés Manuel Lopez Obrador pour faire la lumière sur le drame, a rendu ses conclusions : la disparition des quarante-trois étudiants constitue un « crime d’Etat ».                            Lire aussi   Au Mexique, le fiasco judiciaire de l’affaire des 43 disparus d’Ayotzinapa                 En présentant son rapport, Alejandro Encinas, vice-ministre chargé des droits humains, dénonce « une action concertée de l’appareil du pouvoir depuis les plus hautes instances du gouvernement » et les « omissions et la participation des autorités fédérales, étatiques et municipales qui ont permis la disparition des étudiants puis leur assassinat ».          « Vérité historique » rapidement contestée          Le 26 septembre 2014 au soir, un groupe d’étudiants de l’école normale d’Ayotzinapa, dans l’Etat de Guerrero, au sud-ouest du pays, décide de se rendre à une manifestation à Mexico. Conformément à leur tradition contestataire, les futurs instituteurs ont réquisitionné plusieurs bus pour se rendre à la capitale. Mais une fois dans la ville d’Iguala, le cortège se fait prendre en embuscade. Deux étudiants meurent sur le coup et quarante-trois autres sont portés disparus.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les familles des étudiants disparus d’Ayotzinapa suivies de près par Mexico                 L’enquête montre rapidement des incohérences. Aucun corps n’a été retrouvé. Seuls les ossements calcinés de trois du groupe d’étudiants avaient pu être identifiés. A l’époque, la version officielle assurait que les disparus avaient tous été brûlés sur un énorme bûcher dans une décharge publique proche d’Iguala. Le gang local, Guerreros Unidos, avait alors été désigné comme unique responsable de ces disparitions. Mais cette « vérité historique », présentée par Jesus Murillo Karam, procureur général de la République pendant la présidence d’Enrique Peña Nieto (2012-2018), avait été vite contestée par le Groupe interdisciplinaire d’experts indépendants (GIEI), créé à la suite d’un accord conclu entre le gouvernement Peña Nieto et la Commission interaméricaine des droits de l’homme, pour enquêter sur l’affaire.             Il vous reste 47.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/mexique-huit-ans-apres-la-disparition-de-43-etudiants-l-ancien-procureur-general-arrete_6138616_3210.html"},"headline":"Mexique\u00a0: huit ans apr\u00e8s la disparition de 43 \u00e9tudiants, l\u2019ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral arr\u00eat\u00e9","dateCreated":"2022-08-21T18:28:42+02:00","datePublished":"2022-08-21T18:28:42+02:00","dateModified":"2022-08-21T19:09:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Mexique"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Mexique"],"description":"La justice mexicaine a \u00e9galement ordonn\u00e9 l\u2019arrestation de soixante-quatre militaires et policiers apr\u00e8s la d\u00e9cision de consid\u00e9rer le dossier comme un \u00ab\u00a0crime d\u2019Etat\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"Mexico"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/330/0/3137/1568/1342/671/60/0/778c8d3_5975930-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mexique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mexique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-3">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Toutes les victimes sont des citoyens kazakhs, ont précisé les services de secours cités par l’agence publique russe Ria Novosti.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             En Russie, quinze personnes meurent dans une collision entre un minibus et deux camions      Toutes les victimes sont des citoyens kazakhs, ont précisé les services de secours cités par l’agence publique russe Ria Novosti.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Quinze personnes ont été tuées, dimanche 21 août, dans une collision entre un minibus et deux camions dans la région russe d’Oulianovsk (Volga), ont rapporté les agences de presse russes. D’après des témoins cités par ces agences, un camion est sorti de sa voie, entrant en collision avec un minibus qui circulait en sens inverse, près du village de Nikolaïevka. Au moment de l’accident, le minibus a également été frappé à l’arrière par un autre camion.            Selon des images diffusées par la chaîne de télévision russe Ren TV, le minibus s’est retrouvé presque entièrement aplati par les deux camions.                             Lire aussi :  Egypte : cinq Egyptiens, quatre Français et un Belge tués dans un accident de bus à Assouan                   Plusieurs accidents de car meurtriers ces dernières années            L’accident a coûté la vie à 15 personnes, des citoyens kazakhs, ont précisé les services de secours cités par l’agence publique russe Ria Novosti. Trois autres personnes ont été hospitalisées dans un état grave, a écrit sur Telegram le gouverneur de la région d’Oulianovsk, Alexeï Rousskikh.                 Les violations des règles de sécurité routière sont fréquentes en Russie, où plusieurs accidents de car meurtriers se sont produits ces dernières années. En janvier, cinq personnes ont été tuées et 21 blessées, lors d’un accident de bus dans la région de Riazan, à environ 270 kilomètres au sud de Moscou. En décembre 2019, un bus comptant une quarantaine de passagers à son bord a chuté dans une rivière gelée dans la région de Zabaïkalsk, en Sibérie, entraînant la mort de 19 personnes et en blessant 21 autres.                             Lire aussi :  En Turquie, trente-quatre personnes trouvent la mort dans deux accidents de la route                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/en-russie-quinze-personnes-meurent-dans-une-collision-entre-un-minibus-et-deux-camions_6138615_3210.html"},"headline":"En Russie, quinze personnes meurent dans une collision entre un minibus et deux camions","dateCreated":"2022-08-21T18:03:56+02:00","datePublished":"2022-08-21T18:03:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Europe","Russie","International"],"description":"Toutes les victimes sont des citoyens kazakhs, ont pr\u00e9cis\u00e9 les services de secours cit\u00e9s par l\u2019agence publique russe Ria Novosti.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/22/1554/777/1342/671/60/0/ed86341_1661095588230-2022-08-21t143325z-2090907454-rc221w9o66xs-rtrmadp-3-russia-crash.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-4">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Cette loi n’est pas appliquée dans les faits, mais les défenseurs des droits des homosexuels affirment qu’elle prive toujours les membres de la communauté gay de leurs droits.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Singapour             Singapour va abroger la loi interdisant les relations sexuelles entre hommes      Cette loi n’est pas appliquée dans les faits, mais les défenseurs des droits des homosexuels affirment qu’elle prive toujours les membres de la communauté gay de leurs droits.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 17h28        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un participant du Pink Dot, un événement annuel organisé pour soutenir la communauté LGBT, pose pour une photo au Speakers’ Corner du parc Hong Lim à Singapour, le 29 juin 2019.  FELINE LIM / REUTERS                 Singapour va prochainement abroger une loi datant de l’époque coloniale et criminalisant les relations sexuelles entre hommes. L’annonce en a été faite, dimanche 21 août, par le premier ministre de la cité-Etat, Lee Hsien Loong.                              Lire aussi   La Namibie refuse de reconnaître les couples gays mariés à l’étranger                   « Le gouvernement va abroger [la loi] et décriminaliser les relations sexuelles entre hommes. Je crois que c’est la bonne chose à faire et quelque chose que la plupart des Singapouriens accepteront désormais », a-t-il ajouté lors d’un discours, tout en précisant qu’il continuerait à « défendre » le mariage comme l’union d’un homme et d’une femme.            Un vestige du régime colonial britannique            Le premier ministre a estimé que la situation a changé par rapport à 2007, quand les autorités avaient décidé de conserver cette loi. A l’époque, la législation avait été réformée une première fois, levant l’interdiction uniquement sur les relations entre femmes et la sodomie entre hétérosexuels. Les hommes homosexuels « sont aujourd’hui bien plus acceptés », à Singapour, a souligné le premier ministre. L’abrogation de la loi « mettra la législation en accord avec l’évolution des mentalités », a estimé Lee Hsien Loong.                 La loi, vestige du régime colonial britannique, prévoit une peine maximale de deux ans d’emprisonnement pour les actes homosexuels. Elle n’est pas appliquée dans les faits, mais les défenseurs des droits des homosexuels affirment qu’elle prive toujours les membres de la communauté gay de leurs droits, malgré la culture de plus en plus moderne de la cité-Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Slovénie légalise le mariage et l’adoption pour les homosexuels                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/singapour-va-abroger-la-loi-interdisant-les-relations-sexuelles-entre-hommes_6138611_3210.html"},"headline":"Singapour va abroger la loi interdisant les relations sexuelles entre hommes","dateCreated":"2022-08-21T17:12:17+02:00","datePublished":"2022-08-21T17:12:17+02:00","dateModified":"2022-08-21T17:28:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Singapour"],"keywords":["Asie-Pacifique","Singapour","International"],"description":"Cette loi n\u2019est pas appliqu\u00e9e dans les faits, mais les d\u00e9fenseurs des droits des homosexuels affirment qu\u2019elle prive toujours les membres de la communaut\u00e9 gay de leurs droits.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/45/0/5088/2544/1342/671/60/0/57f2368_1661093863171-2019-06-29t151411z-1176058839-rc16ce33aa20-rtrmadp-3-gay-pride-singapore.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Singapour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/singapour/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-5">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette année, cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine, en direct : à l’approche de la fête nationale, Kiev interdit tout rassemblement et impose un couvre-feu à Kharkiv L’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette année, cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Occidentaux réaffirment leur souci de la sécurité nucléaire en Ukraine        Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de France et d’Allemagne ont souligné, dimanche, lors d’un échange téléphonique, la nécessité d’assurer la sûreté des installations nucléaires ukrainiennes face à l’invasion russe, rapporte un porte-parole de Boris Johnson.          « Dans un appel commun, le premier ministre, le président [Joe] Biden, le président [Emmanuel] Macron et le chancelier [Olaf] Scholz ont souligné leur ferme engagement à soutenir l’Ukraine face à l’invasion russe », a fait savoir Downing Street dans un communiqué.          « Ils ont souligné l’importance d’assurer la sécurité des installations nucléaires et salué les récentes discussions pour permettre l’envoi d’une mission de l’AIEA [Agence internationale de l’énergie atomique] à la centrale de Zaporijia », ajoute le communiqué.                    18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Allemagne, deux militantes surprennent Olaf Scholz et posent seins nus pour dénoncer l’invasion russe        Deux militantes ont pris par surprise le chancelier allemand, Olaf Scholz, aux côtés duquel elles se sont fait prendre, dimanche, en photo, avant de se dévêtir sans crier gare et poser seins nus pour réclamer un « embargo du gaz, maintenant » contre la Russie.          Les deux militantes, qui ont profité des portes ouvertes du gouvernement, organisées ce week-end, pour approcher le chancelier allemand, ont été rapidement emmenées par les responsables de la sécurité après leur action visant à dénoncer l’invasion de l’Ukraine par Moscou.                Des manifestantes ôtent leurs tee-shirts pour dénoncer l’offensive russe en Ukraine et réclamer l’embargo sur le gaz en provenance de Russie. JENS SCHLUETER / AFP           Bien qu’elle cherche désespérément un autre moyen, l’Allemagne, qui dépend fortement du gaz russe, n’a pu jusqu’à présent imposer un embargo complet du gaz en provenance de la Russie.          Interrogé par le public plus tôt dimanche, M. Scholz a rappelé les différents efforts consentis par Berlin pour trouver d’autres sources d’énergie, dont le gaz naturel liquéfié dont les premiers terminaux, que Berlin s’apprête à construire, pourraient être opérationnels début 2023. « Ensuite, notre problème de sécurité d’approvisionnement pourra être résolu début 2024 », a-t-il poursuivi.                    17:20   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une station-service entourée de sacs de sable de protection, à Kostyantynivka, dans la région de Donetsk, le 21 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                     16:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une résidente montre l’étendue des dégâts à l’intérieur de sa maison à la suite d’un bombardement russe, à Bakhmut, dans la région de Donetsk, le 21 août 2022. AMMAR AWAD / REUTERS                     15:21   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une mère pleure le décès de sa fille, militante, tuée par les forces russes, à Zaporijia, le 21 août 2022. ANDRIY ANDRIYENKO / AP                     14:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux Russes et un Ukrainien arrêtés en tentant d’entrer dans une usine d’armement en Albanie        Par la force, deux Russes et un Ukrainien ont tenté d’entrer dans une usine d’armement en Albanie, blessant deux soldats albanais qui leur ont barré la route, a annoncé, samedi soir, le ministère de la défense. L’un des suspects a attaqué les gardes qui l’ont surpris en train de prendre des photos de l’usine de Gramsh (centre), où sont démantelées des armes non utilisées, a précisé, dimanche, le ministre de la défense, Niko Peleshi.          « En tentant d’échapper au contrôle, l’un des ressortissants russes, identifié par les initiales M. Z., 24 ans, a utilisé un spray neuroparalysant sur les deux gardes » surveillant le site, a-t-il ajouté, en rendant visite à l’hôpital aux deux soldats blessés aux yeux. L’homme, ainsi que deux autres, un Russe de 33 ans identifié comme S. T. et un Ukrainien de 25 ans identifié comme F. A., qui attendaient dans une voiture aux abords de l’usine, ont tous trois été arrêtés. « Cet événement doit être examiné en tenant compte d’un contexte régional et politique plus large », a encore déclaré M. Peleshi.          Le premier ministre albanais, Edi Rama, a déclaré que les trois personnes étaient « soupçonnées d’espionnage ». La police militaire ainsi que les services de renseignement et de lutte contre le terrorisme ont été dépêchés sur place pour enquêter sur l’incident, a annoncé sur Twitter M. Peleshi.                              13:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky félicite le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk pour sa victoire        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a félicité dimanche le boxeur Oleksandr Usyk, qui a conservé ses titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant aux points le Britannique Anthony Joshua, samedi à Jeddah, en Arabie saoudite.          La décision des juges a été partagée dans la nuit de samedi à dimanche en Arabie saoudite. Le boxeur, 35 ans, invaincu en 20 combats, avait déclaré : « Je dédie cette victoire à mon pays, à ma famille, à mon équipe et à tous les militaires qui défendent le pays. » La réaction de M. Zelensky – puis de Vitaly Klitschko, ancien boxeur et maire de Kiev – témoigne de la haute valeur symbolique de cette victoire. Le président ukrainien a ajouté :           C’était difficile, mais tellement important et nécessaire de remporter cette victoire. Défendre un titre de champion du monde est un symbole que tous les Cosaques comme nous n’abandonnent jamais, qu’ils se battent et qu’à la fin ils gagnent.                     Sur le ring, le boxeur portait les couleurs de l’Ukraine, et les mots « colors of freedom » (couleurs de la liberté) étaient imprimés sur sa tenue. Dans les jours précédant le combat, il avait entonné devant les médias un chant patriotique vêtu d’un costume traditionnel, le crâne rasé à l’exception d’une mèche à la mode cosaque.          « Gloire à l’Ukraine. Gloire à ses héros », a pour sa part réagi M. Klitschko, sur son compte Facebook. « Nous continuons à prouver que nous pouvons gagner : dans le sport et sur le champ de bataille », a insisté le maire de Kiev, qui, comme Usyk, a été champion du monde WBO des lourds. Il a aussi été détenteur de la ceinture WBC. « L’Ukraine est un pays fort. Nous gagnerons aussi contre les barbares russes. Gloire à l’Ukraine, libre et digne ! », a ajouté M. Klitschko.          Le combat était, exceptionnellement, diffusé gratuitement en Ukraine, où Usyk a servi comme volontaire dans l’armée en février, avant d’accepter ce combat très attendu contre Joshua. Il s’agissait de la revanche entre les deux hommes : Usyk avait déjà battu Joshua, 32 ans, aux points et à l’unanimité en septembre, à Londres.                Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk après avoir battu Anthony Joshua à Jeddah, le 21 août 2022. HASSAN AMMAR / AP                     13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fête nationale ukrainienne : rassemblements interdits à Kiev, couvre-feu dans la région de Kharkiv        L’Ukraine s’apprête à célébrer, mercredi, le 24 août, son indépendance de l’URSS en 1991. Cette année, cette date marque aussi exactement les six mois de l’invasion du pays par Moscou.          Les autorités de Kiev ont annoncé dimanche l’interdiction de tout rassemblement public du 22 au 25 août dans la capitale. Le gouverneur de la région de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a de son côté annoncé samedi un long couvre-feu, la nuit du 22 août, puis du soir du 23 août au matin du 25 août. « Soyons le plus vigilants possible pendant la fête de notre indépendance », a-t-il demandé sur Telegram.          Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti samedi soir que la Russie pourrait « faire quelque chose de particulièrement odieux [et] cruel » la semaine prochaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne.          Un conseiller de la présidence, Mikhaïlo Podoliak, a aussi averti que Moscou pourrait intensifier ses frappes sur les villes ukrainiennes mardi et mercredi. « La Russie est un Etat archaïque qui lie ses actions à certaines dates, c’est une sorte d’obsession. Ils nous détestent et tenteront d’augmenter (…) le nombre de bombardements de nos villes, dont Kiev, avec des missiles de croisière », a-t-il déclaré, selon l’agence Interfax-Ukraine.                    12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev nie toute implication dans la mort de Daria Douguina        Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine dans l’explosion qui a tué Daria Douguina, la fille d’Alexandre Douguine, idéologue proche de Vladimir Poutine, près de Moscou.           L’Ukraine n’a sans aucun doute rien à voir avec l’explosion d’hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel.           De son côté, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estimé sur Telegram : « Si la piste ukrainienne se confirme (…) – et elle doit être vérifiée par les autorités compétentes –, il s’agira de la politique du terrorisme d’Etat mise en place par le régime de Kiev. »                    12:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un haut responsable du service de sécurité ukrainien retrouvé mort à son domicile        Le chef d’une antenne régionale du service de sécurité ukrainien (SBU), Oleksandr Nakonetchny, a été retrouvé mort à son domicile dans le centre de l’Ukraine, a fait savoir dimanche le parquet général sur Telegram.          Tard samedi soir, l’épouse de M. Nakonetchny a entendu le son d’un coup de feu dans leur appartement à Kropyvnytsky avant de découvrir le corps de son mari atteint par balle dans l’une des pièces, est-il précisé dans le message.          La police a ouvert une enquête pour établir la cause de son décès, a ajouté le parquet sans faire aucun commentaire sur les thèses examinées par les enquêteurs. Un élu local, Andri Lavrous, a, de son côté, affirmé sur Telegram que le responsable s’était lui-même tiré une balle dans la tête.          M. Nakonetchny dirigeait l’antenne du SBU dans l’oblast de Kirovograd depuis janvier 2021. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait limogé en juillet le chef du SBU Ivan Bakanov, lui reprochant des efforts insuffisants en matière de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. M. Zelensky avait alors annoncé une « révision des cadres » au sein du SBU, dont plusieurs hauts responsables ont été limogés ces derniers mois.                    11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la centrale de Zaporijia, les employés ukrainiens forcés au repos, le renseignement craint une déconnexion imminente        Selon des informations du renseignement ukrainien, notamment relayées par le média ukrainien The Kyiv Independent, les forces russes qui occupent la centrale nucléaire de Zaporijia ont prolongé le week-end de repos imposé aux employés ukrainiens travaillant toujours dans la centrale. Il ne leur a pas été spécifié de date de retour.          Le renseignement ukrainien craint que les Russes n’imposent cet éloignement prolongé aux opérateurs de la centrale afin de la déconnecter du réseau d’énergie ukrainien.          Le ministère de la défense russe avait averti jeudi qu’une « évolution négative de la situation liée au bombardement de la centrale » pourrait déclencher « la mise en réserve froide [de] groupes électrogènes (…), ce qui conduirait à l’arrêt de la centrale nucléaire ».          Vendredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, avait demandé à la Russie de ne pas couper la centrale nucléaire du réseau ukrainien. « Bien évidemment, l’électricité de Zaporijia est une électricité ukrainienne. (…) Ce principe doit être pleinement respecté », avait-il déclaré lors d’une visite dans le port d’Odessa.                    10:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La fille d’un idéologue proche de Vladimir Poutine est morte dans l’explosion d’un véhicule         La fille d’Alexandre Douguine, un idéologue russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi à dimanche, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait près de Moscou, ont annoncé des enquêteurs russes, cités par les médias et agences de presse nationaux.          C’est l’explosion d’une bombe placée dans le SUV qui a tué Daria Douguina, a précisé la branche moscovite du comité d’investigation russe. Un proche de la jeune femme de 29 ans, Andreï Krasnov, a confirmé sa mort à l’agence de presse TASS. Il a précisé que le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque.           C’était le véhicule de son père. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son père aujourd’hui, pendant qu’Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il était sur les lieux de la tragédie. D’après ce que j’ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux étaient la cible.           Des images, qui n’ont pas pu être vérifiées de manière indépendante, sur les réseaux sociaux semblent montrer Alexandre Douguine, la tête entre les mains, se tenant devant le véhicule en flammes. Le père et la fille venaient de participer à un festival culturel, près de Moscou. Selon des médias russes, citant des témoins, ils devaient rentrer ensemble, mais M. Douguine aurait décidé de prendre la route seul au dernier moment.          Alexandre Douguine, 60 ans, cible de sanctions américaines depuis 2014, plaide de longue date pour l’annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Toutefois, l’influence du théoricien nationaliste auprès du président russe se serait réduite ces derniers mois, selon certains experts.          Daria Douguina était, quant à elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqué des enquêteurs russes. Elle a plusieurs fois soutenu l’invasion de l’Ukraine par Moscou. Elle a été sanctionnée, plus tôt cette année, par les autorités britanniques et américaines pour « désinformation » en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle qu’elle l’avait décrite comme un « conflit de civilisations » dans un entretien et s’était dite fière de figurer parmi les personnes sanctionnées par l’Occident.          Aucun suspect n’a été identifié dans l’immédiat et personne n’a revendiqué l’attaque. Le président de la république autoproclamée de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustigé sur Telegram d’« abjectes crapules », accusant des « terroristes du régime ukrainien ».                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des idéologues                                 10:45   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment résidentiel endommagé par une frappe militaire russe, dans la ville de Siversk, région de Donetsk, Ukraine, 20 août 2022. STRINGER / REUTERS                     09:10   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une femme vêtue d’une tenue traditionnelle ukrainienne pose pour une photo devant du matériel militaire russe détruit exposé dans la rue Khrechtchatyk, à Kiev, le 20 août 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                 Une exposition de matériel militaire russe détruit dans la rue Khrechtchatyk, l’artère principale de Kiev, le 20 août 2022. DIMITAR DILKOFF / AFP                     08:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les troupes russes en difficulté sur le terrain, selon l’Institut pour l’étude de la guerre        D’après le dernier rapport de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), publié dimanche matin, les troupes russes sont en difficulté sur le terrain ukrainien.           Dans l’est du pays, l’armée russe a conduit des assauts ratés autour d’Izioum, de Siversk, de Bakhmout et de la ville de Donetsk.        Sur l’axe sud-ouest, les Russes ne sont pas parvenus à reconstruire un pont sur le Dniepr dans l’oblast de Kherson.        Dans les régions occupées, les autorités prorusses tentent de renforcer leur contrôle. Le gouverneur ukrainien de l’oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a affirmé que les parents qui n’envoyaient pas leurs enfants dans les écoles russes étaient menacés, par les autorités d’occupation, d’amendes et de saisies de propriété.        En Crimée, l’administration prorusse prévoit de renforcer la sécurité dans la péninsule après plusieurs explosions sur des infrastructures militaires. De telles mesures devraient mener à l’éloignement des troupes russes des lignes de front.                     07:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes        La nuit tombe sur le toit de l’Ukraine. A 1 500 mètres d’altitude, ce pâturage des Carpates à la beauté mystique est probablement le seul endroit de tout le pays où l’on n’entend jamais le bruit d’une bombe ni celui d’une sirène, mais seulement le tintement des cloches des brebis.          Blotti dans une vallée de la chaîne de montagnes, Bogdan est loin de tout, à plus de 1 000 kilomètres du front, mais l’onde de choc de l’invasion russe y génère aussi son lot de changements sociaux.                    Lire aussi :  Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes                       06:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Zelensky craint quelque chose de « particulièrement cruel » de la part de la Russie cette semaine        Le 24 août sera un jour doublement particulier pour l’Ukraine. Le pays célébrera, mercredi, l’indépendance du pays, proclamée le 24 août 1991.          Ce jour de fête nationale correspondra, jour pour jour, au sixième mois d’envahissement du pays par l’armée russe.          Dans son adresse vidéo de la soirée, samedi, le président ukrainien Volodymyr Zelensky a évoqué cette « étape importante ».          « Depuis le 24 février, durant ces 178 jours, les Ukrainiens ont prouvé que notre peuple est invincible, nos combattants sont invincibles », a-t-il déclaré.          « Pour la victoire de l’Ukraine, nous devons encore nous battre, nous devons encore faire beaucoup, nous devons encore persévérer et endurer, malheureusement, beaucoup de douleur », a-t-il ajouté, prévenant son peuple d’une semaine potentiellement difficile :           Nous devons être conscients que, cette semaine, la Russie pourrait essayer de faire quelque chose de particulièrement odieux, quelque chose de particulièrement cruel. Ainsi est notre ennemi. Au cours de chacune des semaines de ces six derniers mois, la Russie a toujours agi de façon répugnante et cruelle.                     06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce dimanche matin         Douze Ukrainiens ont été blessés, dont trois enfants, samedi, dans un bombardement russe à Voznessensk, ville située non loin d’une centrale nucléaire, dans le sud du pays, ont fait savoir les autorités ukrainiennes.        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi, craindre «  quelque chose de particulièrement cruel  » de la part de la Russie cette semaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, mercredi 24 août, qui correspondra également au sixième mois d’envahissement du pays par les forces de Moscou.        Une attaque au drone a visé, samedi, l’état-major de la flotte de la mer Noire russe à Sébastopol, sans faire de blessés, a dit le gouverneur de cette ville de la péninsule annexée de Crimée, Mikhaïl Razvojaïev.        L’armée ukrainienne a affirmé, samedi sur Telegram, avoir abattu quatre missiles de croisières russes de type Kalibr près de la ville de Dnipro (centre-est du pays) lancés depuis la mer Noire, à l’aide d’un système de défense antiaérienne S-300.        L’armée ukrainienne a également fait état, samedi, de tentatives d’offensives russes notamment dans la région de Donetsk, près des localités de Bakhmout, Zaïtseve et Kodema. «  Les combats se poursuivent  », a précisé l’état-major des forces armées ukrainiennes, dans un communiqué.        L’Europe a les yeux rivés sur la centrale ukrainienne de Zaporijia (Sud), la plus grande du continent, et craint une catastrophe majeure alors que la centrale, occupée depuis mars par les troupes russes, est la cible de bombardements, dont s’accusent mutuellement Kiev et Moscou. Vendredi soir, les présidents français et russe se sont accordés sur «  l’importance d’envoyer dans les plus brefs délais une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique à la centrale nucléaire, qui pourra évaluer la situation sur place  », selon le Kremlin.                     06:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et tous        Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 179e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d’hier est accessible avec ce lien.                                         Le contexte          Image de couverture :   DIMITAR DILKOFF / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Douze Ukrainiens ont été blessés, dont trois enfants, samedi, dans un bombardement russe à Voznessensk, ville située non loin d’une centrale nucléaire, dans le sud du pays, ont fait savoir les autorités ukrainiennes.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, samedi, craindre « quelque chose de particulièrement cruel » de la part de la Russie cette semaine, à l’occasion de la fête nationale ukrainienne, mercredi 24 août, qui correspondra également au sixième mois d’envahissement du pays par les forces de Moscou.Une attaque au drone a visé, samedi, l’état-major de la flotte de la mer Noire russe à Sébastopol, sans faire de blessés, a dit le gouverneur de cette ville de la péninsule annexée de Crimée, Mikhaïl Razvojaïev.L’armée ukrainienne a affirmé, samedi sur Telegram, avoir abattu quatre missiles de croisières russes de type Kalibr près de la ville de Dnipro (centre-est du pays) lancés depuis la mer Noire, à l’aide d’un système de défense antiaérienne S-300.L’armée ukrainienne a également fait état, samedi, de tentatives d’offensives russes notamment dans la région de Donetsk, près des localités de Bakhmout, Zaïtseve et Kodema. « Les combats se poursuivent », a précisé l’état-major des forces armées ukrainiennes, dans un communiqué.L’Europe a les yeux rivés sur la centrale ukrainienne de Zaporijia (Sud), la plus grande du continent, et craint une catastrophe majeure alors que la centrale, occupée depuis mars par les troupes russes, est la cible de bombardements, dont s’accusent mutuellement Kiev et Moscou. Vendredi soir, les présidents français et russe se sont accordés sur « l’importance d’envoyer dans les plus brefs délais une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique à la centrale nucléaire, qui pourra évaluer la situation sur place », selon le Kremlin.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         Factuel. Polémique autour d’AB InBev et du lancement de production de bières en Russie         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         Décryptages. Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         Décryptages. Face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-21T14:32:43+00:00","coverageEndTime":"2022-08-22T02:32:43+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","description":"L\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi 24 ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en 1991. Cette ann\u00e9e, cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : à l’approche de la fête nationale, Kiev interdit tout rassemblement et impose un couvre-feu à Kharkiv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi 24 ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en 1991. Cette ann\u00e9e, cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-21T14:32:43+00:00"
,"endDate":"2022-08-22T02:32:43+00:00"
  Les dirigeants du Royaume-Uni, des Etats-Unis, de France et d\u2019Allemagne ont soulign\u00e9, dimanche, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00fbret\u00e9 des installations nucl\u00e9aires ukrainiennes face \u00e0 l\u2019invasion russe, rapporte un porte-parole de Boris Johnson.          \u00ab\u00a0Dans un appel commun, le premier ministre, le pr\u00e9sident [Joe] Biden, le pr\u00e9sident [Emmanuel] Macron et le chancelier [Olaf] Scholz ont soulign\u00e9 leur ferme engagement \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a fait savoir Downing Street dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Ils ont soulign\u00e9 l\u2019importance d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des installations nucl\u00e9aires et salu\u00e9 les r\u00e9centes discussions pour permettre l\u2019envoi d\u2019une mission de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique] \u00e0 la centrale de Zaporijia\u00a0\u00bb, ajoute le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux r\u00e9affirment leur souci de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire en Ukraine","dateModified":"2022-08-21T17:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T16:48:37+00:00","articleBody":"     Deux militantes ont pris par surprise le chancelier allemand, Olaf Scholz, aux c\u00f4t\u00e9s duquel elles se sont fait prendre, dimanche, en photo, avant de se d\u00e9v\u00eatir sans crier gare et poser seins nus pour r\u00e9clamer un \u00ab\u00a0embargo du gaz, maintenant\u00a0\u00bb contre la Russie.          Les deux militantes, qui ont profit\u00e9 des portes ouvertes du gouvernement, organis\u00e9es ce week-end, pour approcher le chancelier allemand, ont \u00e9t\u00e9 rapidement emmen\u00e9es par les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s leur action visant \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.                Des manifestantes \u00f4tent leurs tee-shirts pour d\u00e9noncer l\u2019offensive russe en Ukraine et r\u00e9clamer l\u2019embargo sur le gaz en provenance de Russie. JENS SCHLUETER \/ AFP           Bien qu\u2019elle cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un autre moyen, l\u2019Allemagne, qui d\u00e9pend fortement du gaz russe, n\u2019a pu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent imposer un embargo complet du gaz en provenance de la Russie.          Interrog\u00e9 par le public plus t\u00f4t dimanche, M. Scholz a rappel\u00e9 les diff\u00e9rents efforts consentis par Berlin pour trouver d\u2019autres sources d\u2019\u00e9nergie, dont le gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 dont les premiers terminaux, que Berlin s\u2019appr\u00eate \u00e0 construire, pourraient \u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e9but 2023. \u00ab\u00a0Ensuite, notre probl\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement pourra \u00eatre r\u00e9solu d\u00e9but 2024\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/24a8a45_5985932-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, deux militantes surprennent Olaf Scholz et posent seins nus pour d\u00e9noncer l\u2019invasion russ...","dateModified":"2022-08-21T17:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T15:20:00+00:00","articleBody":"                     Une station-service entour\u00e9e de sacs de sable de protection, \u00e0 Kostyantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 21 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/d64602a_1661094616471-2022-08-21t140535z-2099012355-rc2z0w96pj96-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kostyantynivka.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T15:21:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T14:10:01+00:00","articleBody":"                     Une r\u00e9sidente montre l\u2019\u00e9tendue des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa maison \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe, \u00e0 Bakhmut, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 21 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/f759d47_1661090289454-2022-08-21t134801z-788573662-rc2y0w9b7zr5-rtrmadp-3-ukraine-crisis-bakhmut.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T14:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T13:21:55+00:00","articleBody":"                     Une m\u00e8re pleure le d\u00e9c\u00e8s de sa fille, militante, tu\u00e9e par les forces russes, \u00e0 Zaporijia, le 21 ao\u00fbt 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/d74cf61_2ae10d21f1dc4fdf9b1fdc5793ff4d8f-2ae10d21f1dc4fdf9b1fdc5793ff4d8f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T13:22:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T12:15:38+00:00","articleBody":"     Par la force, deux Russes et un Ukrainien ont tent\u00e9 d\u2019entrer dans une usine d\u2019armement en Albanie, blessant deux soldats albanais qui leur ont barr\u00e9 la route, a annonc\u00e9, samedi soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. L\u2019un des suspects a attaqu\u00e9 les gardes qui l\u2019ont surpris en train de prendre des photos de l\u2019usine de Gramsh (centre), o\u00f9 sont d\u00e9mantel\u00e9es des armes non utilis\u00e9es, a pr\u00e9cis\u00e9, dimanche, le ministre de la d\u00e9fense, Niko Peleshi.          \u00ab\u00a0En tentant d\u2019\u00e9chapper au contr\u00f4le, l\u2019un des ressortissants russes, identifi\u00e9 par les initiales M.\u00a0Z., 24\u00a0ans, a utilis\u00e9 un spray neuroparalysant sur les deux gardes\u00a0\u00bb surveillant le site, a-t-il ajout\u00e9, en rendant visite \u00e0 l\u2019h\u00f4pital aux deux soldats bless\u00e9s aux yeux. L\u2019homme, ainsi que deux autres, un Russe de 33\u00a0ans identifi\u00e9 comme S. T.\u00a0et un Ukrainien de 25\u00a0ans identifi\u00e9 comme F.\u00a0A., qui attendaient dans une voiture aux abords de l\u2019usine, ont tous trois \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. \u00ab\u00a0Cet \u00e9v\u00e9nement doit \u00eatre examin\u00e9 en tenant compte d\u2019un contexte r\u00e9gional et politique plus large\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Peleshi.          Le premier ministre albanais, Edi Rama, a d\u00e9clar\u00e9 que les trois personnes \u00e9taient \u00ab\u00a0soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019espionnage\u00a0\u00bb. La police militaire ainsi que les services de renseignement et de lutte contre le terrorisme ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place pour enqu\u00eater sur l\u2019incident, a annonc\u00e9 sur Twitter M. Peleshi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux Russes et un Ukrainien arr\u00eat\u00e9s en tentant d\u2019entrer dans une usine d\u2019armement en Albanie","dateModified":"2022-08-21T12:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T11:49:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a f\u00e9licit\u00e9 dimanche le boxeur Oleksandr Usyk, qui a conserv\u00e9 ses titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant aux points le Britannique Anthony Joshua, samedi \u00e0 Jeddah, en Arabie saoudite.          La d\u00e9cision des juges a \u00e9t\u00e9 partag\u00e9e dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche en Arabie saoudite. Le boxeur, 35 ans, invaincu en 20 combats, avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je d\u00e9die cette victoire \u00e0 mon pays, \u00e0 ma famille, \u00e0 mon \u00e9quipe et \u00e0 tous les militaires qui d\u00e9fendent le pays.\u00a0\u00bb La r\u00e9action de M. Zelensky \u2013 puis de Vitaly Klitschko, ancien boxeur et maire de Kiev \u2013 t\u00e9moigne de la haute valeur symbolique de cette victoire. Le pr\u00e9sident ukrainien a ajout\u00e9\u00a0:           C\u2019\u00e9tait difficile, mais tellement important et n\u00e9cessaire de remporter cette victoire.\u00a0D\u00e9fendre un titre de champion du monde est un symbole que tous les Cosaques comme nous n\u2019abandonnent jamais, qu\u2019ils se battent et qu\u2019\u00e0 la fin ils gagnent.                     Sur le ring, le boxeur portait les couleurs de l\u2019Ukraine, et les mots \u00ab\u00a0colors of freedom\u00a0\u00bb (couleurs de la libert\u00e9) \u00e9taient imprim\u00e9s sur sa tenue. Dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le combat, il avait entonn\u00e9 devant les m\u00e9dias un chant patriotique v\u00eatu d\u2019un costume traditionnel, le cr\u00e2ne ras\u00e9 \u00e0 l\u2019exception d\u2019une m\u00e8che \u00e0 la mode cosaque.          \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine. Gloire \u00e0 ses h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a pour sa part r\u00e9agi M. Klitschko, sur son compte Facebook. \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 prouver que nous pouvons gagner\u00a0: dans le sport et sur le champ de bataille\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le maire de Kiev, qui, comme Usyk, a \u00e9t\u00e9 champion du monde WBO des lourds. Il a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenteur de la ceinture WBC. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est un pays fort. Nous gagnerons aussi contre les barbares russes. Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine, libre et digne\u00a0!\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Klitschko.          Le combat \u00e9tait, exceptionnellement, diffus\u00e9 gratuitement en Ukraine, o\u00f9 Usyk a servi comme volontaire dans l\u2019arm\u00e9e en f\u00e9vrier, avant d\u2019accepter ce combat tr\u00e8s attendu contre Joshua. Il s\u2019agissait de la revanche entre les deux hommes\u00a0: Usyk avait d\u00e9j\u00e0 battu Joshua, 32\u00a0ans, aux points et \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en septembre, \u00e0 Londres.                Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk apr\u00e8s avoir battu Anthony Joshua \u00e0 Jeddah, le 21 ao\u00fbt 2022. HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/27abb03_a38bd88c04dd4b099b79b62a978ca835-a38bd88c04dd4b099b79b62a978ca835-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky f\u00e9licite le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk pour sa victoire","dateModified":"2022-08-21T12:01:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T11:23:00+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine s\u2019appr\u00eate \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer, mercredi, le 24\u00a0ao\u00fbt, son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS en\u00a01991. Cette ann\u00e9e, cette date marque aussi exactement les six mois de l\u2019invasion du pays par Moscou.          Les autorit\u00e9s de Kiev ont annonc\u00e9 dimanche l\u2019interdiction de tout rassemblement public du 22 au 25\u00a0ao\u00fbt dans la capitale. Le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 samedi un long couvre-feu, la nuit du 22 ao\u00fbt, puis du soir du 23\u00a0ao\u00fbt au matin du 25\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Soyons le plus vigilants possible pendant la f\u00eate de notre ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9 sur Telegram.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a averti samedi soir que la Russie pourrait \u00ab\u00a0faire quelque chose de particuli\u00e8rement odieux [et]\u00a0cruel\u00a0\u00bb la semaine prochaine, \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne.          Un conseiller de la pr\u00e9sidence, Mikha\u00eflo Podoliak, a aussi averti que Moscou pourrait intensifier ses frappes sur les villes ukrainiennes mardi et mercredi. \u00ab\u00a0La Russie est un Etat archa\u00efque qui lie ses actions \u00e0 certaines dates, c\u2019est une sorte d\u2019obsession. Ils nous d\u00e9testent et tenteront d\u2019augmenter (\u2026) le nombre de bombardements de nos villes, dont Kiev, avec des missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, selon l\u2019agence Interfax-Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00eate nationale ukrainienne\u00a0: rassemblements interdits \u00e0 Kiev, couvre-feu dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-08-21T11:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T10:58:56+00:00","articleBody":"     Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mikha\u00eflo Podoliak, a ni\u00e9 toute implication de l\u2019Ukraine dans l\u2019explosion qui a tu\u00e9 Daria Douguina, la fille d\u2019Alexandre Douguine, id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine, pr\u00e8s de Moscou.           L\u2019Ukraine n\u2019a sans aucun doute rien \u00e0 voir avec l\u2019explosion d\u2019hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel.           De son c\u00f4t\u00e9, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estim\u00e9 sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Si la piste ukrainienne se confirme (\u2026) \u2013 et elle doit \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e par les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes \u2013, il s\u2019agira de la politique du terrorisme d\u2019Etat mise en place par le r\u00e9gime de Kiev.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev nie toute implication dans la mort de Daria Douguina","dateModified":"2022-08-21T11:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T10:33:49+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019une antenne r\u00e9gionale du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien (SBU), Oleksandr Nakonetchny, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 son domicile dans le centre de l\u2019Ukraine, a fait savoir dimanche le parquet g\u00e9n\u00e9ral sur Telegram.          Tard samedi soir, l\u2019\u00e9pouse de M. Nakonetchny a entendu le son d\u2019un coup de feu dans leur appartement \u00e0 Kropyvnytsky avant de d\u00e9couvrir le corps de son mari atteint par balle dans l\u2019une des pi\u00e8ces, est-il pr\u00e9cis\u00e9 dans le message.          La police a ouvert une enqu\u00eate pour \u00e9tablir la cause de son d\u00e9c\u00e8s, a ajout\u00e9 le parquet sans faire aucun commentaire sur les th\u00e8ses examin\u00e9es par les enqu\u00eateurs. Un \u00e9lu local, Andri Lavrous, a, de son c\u00f4t\u00e9, affirm\u00e9 sur Telegram que le responsable s\u2019\u00e9tait lui-m\u00eame tir\u00e9 une balle dans la t\u00eate.          M.\u00a0Nakonetchny dirigeait l\u2019antenne du SBU dans l\u2019oblast de Kirovograd depuis janvier\u00a02021. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait limog\u00e9 en juillet le chef du SBU Ivan Bakanov, lui reprochant des efforts insuffisants en mati\u00e8re de lutte contre les espions et collaborateurs de Moscou. M.\u00a0Zelensky avait alors annonc\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9vision des cadres\u00a0\u00bb au sein du SBU, dont plusieurs hauts responsables ont \u00e9t\u00e9 limog\u00e9s ces derniers mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un haut responsable du service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien retrouv\u00e9 mort \u00e0 son domicile","dateModified":"2022-08-21T11:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T09:12:01+00:00","articleBody":"     Selon des informations du renseignement ukrainien, notamment relay\u00e9es par le m\u00e9dia ukrainien The Kyiv Independent, les forces russes qui occupent la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ont prolong\u00e9 le week-end de repos impos\u00e9 aux employ\u00e9s ukrainiens travaillant toujours dans la centrale. Il ne leur a pas \u00e9t\u00e9 sp\u00e9cifi\u00e9 de date de retour.          Le renseignement ukrainien craint que les Russes n\u2019imposent cet \u00e9loignement prolong\u00e9 aux op\u00e9rateurs de la centrale afin de la d\u00e9connecter du r\u00e9seau d\u2019\u00e9nergie ukrainien.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait averti jeudi qu\u2019une \u00ab\u00a0\u00e9volution n\u00e9gative de la situation li\u00e9e au bombardement de la centrale\u00a0\u00bb pourrait d\u00e9clencher \u00ab\u00a0la mise en r\u00e9serve froide [de] groupes \u00e9lectrog\u00e8nes (\u2026), ce qui conduirait \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Vendredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, avait demand\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas couper la centrale nucl\u00e9aire du r\u00e9seau ukrainien. \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Zaporijia est une \u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne. (\u2026) Ce principe doit \u00eatre pleinement respect\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une visite dans le port d\u2019Odessa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la centrale de Zaporijia, les employ\u00e9s ukrainiens forc\u00e9s au repos, le renseignement craint une d\u00e9conn...","dateModified":"2022-08-21T09:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T08:46:29+00:00","articleBody":"     La fille d\u2019Alexandre Douguine, un id\u00e9ologue russe, proche du Kremlin et parfois d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0le cerveau de Poutine\u00a0\u00bb, est morte, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, dans l\u2019explosion du v\u00e9hicule qu\u2019elle conduisait pr\u00e8s de Moscou, ont annonc\u00e9 des enqu\u00eateurs russes, cit\u00e9s par les m\u00e9dias et agences de presse nationaux.          C\u2019est l\u2019explosion d\u2019une bombe plac\u00e9e dans le SUV qui a tu\u00e9 Daria Douguina, a pr\u00e9cis\u00e9 la branche moscovite du comit\u00e9 d\u2019investigation russe. Un proche de la jeune femme de 29\u00a0ans, Andre\u00ef Krasnov, a confirm\u00e9 sa mort \u00e0 l\u2019agence de presse TASS. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que le v\u00e9hicule appartenait au p\u00e8re de la jeune femme, lequel aurait \u00e9t\u00e9 la cible premi\u00e8re de cette attaque.           C\u2019\u00e9tait le v\u00e9hicule de son p\u00e8re. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son p\u00e8re aujourd\u2019hui, pendant qu\u2019Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il \u00e9tait sur les lieux de la trag\u00e9die. D\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux \u00e9taient la cible.           Des images, qui n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, sur les r\u00e9seaux sociaux semblent montrer Alexandre Douguine, la t\u00eate entre les mains, se tenant devant le v\u00e9hicule en flammes. Le p\u00e8re et la fille venaient de participer \u00e0 un festival culturel, pr\u00e8s de Moscou. Selon des m\u00e9dias russes, citant des t\u00e9moins, ils devaient rentrer ensemble, mais M. Douguine aurait d\u00e9cid\u00e9 de prendre la route seul au dernier moment.          Alexandre Douguine, 60\u00a0ans, cible de sanctions am\u00e9ricaines depuis 2014, plaide de longue date pour l\u2019annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Toutefois, l\u2019influence du th\u00e9oricien nationaliste aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe se serait r\u00e9duite ces derniers mois, selon certains experts.          Daria Douguina \u00e9tait, quant \u00e0 elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqu\u00e9 des enqu\u00eateurs russes. Elle a plusieurs fois soutenu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou. Elle a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9e, plus t\u00f4t cette ann\u00e9e, par les autorit\u00e9s britanniques et am\u00e9ricaines pour \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle qu\u2019elle l\u2019avait d\u00e9crite comme un \u00ab\u00a0conflit de civilisations\u00a0\u00bb dans un entretien et s\u2019\u00e9tait dite fi\u00e8re de figurer parmi les personnes sanctionn\u00e9es par l\u2019Occident.          Aucun suspect n\u2019a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 dans l\u2019imm\u00e9diat et personne n\u2019a revendiqu\u00e9 l\u2019attaque. Le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustig\u00e9 sur Telegram d\u2019\u00ab\u00a0abjectes crapules\u00a0\u00bb, accusant des \u00ab\u00a0terroristes du r\u00e9gime ukrainien\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fille d\u2019un id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine est morte dans l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule ","dateModified":"2022-08-21T09:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T08:45:41+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 par une frappe militaire russe, dans la ville de Siversk, r\u00e9gion de Donetsk, Ukraine, 20 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/c13089a_1661071474331-2022-08-20t175125z-1382204251-rc280w9il2ek-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-region.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T08:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T07:10:28+00:00","articleBody":"                     Une femme v\u00eatue d\u2019une tenue traditionnelle ukrainienne pose pour une photo devant du mat\u00e9riel militaire russe d\u00e9truit expos\u00e9 dans la rue Khrechtchatyk, \u00e0 Kiev, le 20\u00a0ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Une exposition de mat\u00e9riel militaire russe d\u00e9truit dans la rue Khrechtchatyk, l\u2019art\u00e8re principale de Kiev, le 20\u00a0ao\u00fbt 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/4dbf4e7_1661065774994-000-32gu668.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00e0 l\u2019approche de la f\u00eate nationale, Kiev interdit tout rassemblement et...","dateModified":"2022-08-21T07:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T06:47:44+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s le dernier rapport de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), publi\u00e9 dimanche matin, les troupes russes sont en difficult\u00e9 sur le terrain ukrainien.         Dans l\u2019est du pays, l\u2019arm\u00e9e russe a conduit des assauts rat\u00e9s autour d\u2019Izioum, de Siversk, de Bakhmout et de la ville de Donetsk.          Sur l\u2019axe sud-ouest, les Russes ne sont pas parvenus \u00e0 reconstruire un pont sur le Dniepr dans l\u2019oblast de Kherson.          Dans les r\u00e9gions occup\u00e9es, les autorit\u00e9s prorusses tentent de renforcer leur contr\u00f4le. Le gouverneur ukrainien de l\u2019oblast de Kherson, Iaroslav Ianouchevytch, a affirm\u00e9 que les parents qui n\u2019envoyaient pas leurs enfants dans les \u00e9coles russes \u00e9taient menac\u00e9s, par les autorit\u00e9s d\u2019occupation, d\u2019amendes et de saisies de propri\u00e9t\u00e9.          En Crim\u00e9e, l\u2019administration prorusse pr\u00e9voit de renforcer la s\u00e9curit\u00e9 dans la p\u00e9ninsule apr\u00e8s plusieurs explosions sur des infrastructures militaires. De telles mesures devraient mener \u00e0 l\u2019\u00e9loignement des troupes russes des lignes de front.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes en difficult\u00e9 sur le terrain, selon l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre","dateModified":"2022-08-21T07:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T05:05:00+00:00","articleBody":"     La nuit tombe sur le toit de l\u2019Ukraine. A 1\u00a0500\u00a0m\u00e8tres d\u2019altitude, ce p\u00e2turage des Carpates \u00e0 la beaut\u00e9 mystique est probablement le seul endroit de tout le pays o\u00f9 l\u2019on n\u2019entend jamais le bruit d\u2019une bombe ni celui d\u2019une sir\u00e8ne, mais seulement le tintement des cloches des brebis.          Blotti dans une vall\u00e9e de la cha\u00eene de montagnes, Bogdan est loin de tout, \u00e0 plus de 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres du front, mais l\u2019onde de choc de l\u2019invasion russe y g\u00e9n\u00e8re aussi son lot de changements sociaux.                    Lire aussi :  Guerre et paix \u00e0 Bogdan, village des Carpates ukrainiennes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre et paix \u00e0 Bogdan, village des Carpates ukrainiennes","dateModified":"2022-08-21T05:53:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:58:46+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0ao\u00fbt sera un jour doublement particulier pour l\u2019Ukraine. Le pays c\u00e9l\u00e9brera, mercredi, l\u2019ind\u00e9pendance du pays, proclam\u00e9e le 24\u00a0ao\u00fbt\u00a01991.          Ce jour de f\u00eate nationale correspondra, jour pour jour, au sixi\u00e8me mois d\u2019envahissement du pays par l\u2019arm\u00e9e russe.          Dans son adresse vid\u00e9o de la soir\u00e9e, samedi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a \u00e9voqu\u00e9 cette \u00ab\u00a0\u00e9tape importante\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, durant ces 178\u00a0jours, les Ukrainiens ont prouv\u00e9 que notre peuple est invincible, nos combattants sont invincibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0Pour la victoire de l\u2019Ukraine, nous devons encore nous battre, nous devons encore faire beaucoup, nous devons encore pers\u00e9v\u00e9rer et endurer, malheureusement, beaucoup de douleur\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9venant son peuple d\u2019une semaine potentiellement difficile\u00a0:           Nous devons \u00eatre conscients que, cette semaine, la Russie pourrait essayer de faire quelque chose de particuli\u00e8rement odieux, quelque chose de particuli\u00e8rement cruel. Ainsi est notre ennemi. Au cours de chacune des semaines de ces six derniers mois, la Russie a toujours agi de fa\u00e7on r\u00e9pugnante et cruelle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky craint quelque chose de \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement cruel\u00a0\u00bb de la part de la Russie cette semaine","dateModified":"2022-08-21T05:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:50:54+00:00","articleBody":"      Douze Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, dont trois enfants, samedi, dans un bombardement russe \u00e0 Voznessensk, ville situ\u00e9e non loin d\u2019une centrale nucl\u00e9aire, dans le sud du pays, ont fait savoir les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, craindre \u00ab\u00a0 quelque chose de particuli\u00e8rement cruel \u00a0\u00bb de la part de la Russie cette semaine, \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale ukrainienne, mercredi 24\u00a0ao\u00fbt, qui correspondra \u00e9galement au sixi\u00e8me mois d\u2019envahissement du pays par les forces de Moscou.          Une attaque au drone a vis\u00e9, samedi, l\u2019\u00e9tat-major de la flotte de la mer Noire russe \u00e0 S\u00e9bastopol, sans faire de bless\u00e9s, a dit le gouverneur de cette ville de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, samedi sur Telegram, avoir abattu quatre missiles de croisi\u00e8res russes de type Kalibr pr\u00e8s de la ville de Dnipro (centre-est du pays) lanc\u00e9s depuis la mer Noire, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-300.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement fait \u00e9tat, samedi, de tentatives d\u2019offensives russes notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s des localit\u00e9s de Bakhmout, Za\u00eftseve et Kodema. \u00ab\u00a0 Les combats se poursuivent \u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, dans un communiqu\u00e9.          L\u2019Europe a les yeux riv\u00e9s sur la centrale ukrainienne de Zaporijia (Sud), la plus grande du continent, et craint une catastrophe majeure alors que la centrale, occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, est la cible de bombardements, dont s\u2019accusent mutuellement Kiev et Moscou. Vendredi soir, les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais et russe se sont accord\u00e9s sur \u00ab\u00a0 l\u2019importance d\u2019envoyer dans les plus brefs d\u00e9lais une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, qui pourra \u00e9valuer la situation sur place \u00a0\u00bb, selon le Kremlin.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce dimanche matin","dateModified":"2022-08-21T05:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html#623373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/21/guerre-en-ukraine-en-direct-a-l-approche-de-la-fete-nationale-kiev-interdit-tout-rassemblement-et-impose-un-couvre-feu-a-kharkiv_6138593_3210.html","datePublished":"2022-08-21T04:50:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 179e jour de guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-08-21T04:50:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/0/0/4000/2667/1342/894/3/0/d9c807f_1661065685937-000-32gu679.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/21/19-6">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Des pluies diluviennes se sont abattues au cours des dernières vingt-quatre heures sur une partie de la province du Logar, au sud de Kaboul. Parmi les victimes, neuf enfants ont été recensés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Afghanistan             Afghanistan : au moins vingt morts et trente blessés dans des inondations subites      Des pluies diluviennes se sont abattues au cours des dernières vingt-quatre heures sur une partie de la province du Logar, au sud de Kaboul. Parmi les victimes, neuf enfants ont été recensés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des maisons endommagées après de fortes inondations dans le district de Khushi de la province de Logar, au sud de Kaboul, en Afghanistan, le 21 août 2022.  SHAFIULLAH ZWAK / AP                 Dans l’est de l’Afghanistan, au moins vingt personnes sont mortes et plus de 3 000 habitations ont été détruites lors d’inondations subites, provoquées par de fortes pluies, ont fait savoir, dimanche 21 août, des responsables. Des pluies diluviennes se sont abattues au cours des dernières vingt-quatre heures sur une partie de la province du Logar, au sud de Kaboul. Parmi les vingt victimes, neuf enfants ont été recensés. Trente autres personnes ont été blessées, selon un communiqué du bureau du gouverneur.            Les inondations ont également détruit des dizaines de canaux d’irrigation et environ 5 000 hectares de terres agricoles, principalement des vergers, est-il ajouté. Environ 2 000 têtes de bétail ont aussi péri.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après le retour au pouvoir des talibans, l’Afghanistan s’enfonce dans la crise                   Des risques d’inondation dans vingt et une provinces            Les forces de sécurité et des ONG évacuaient des sinistrés vers des zones sûres après la destruction de leurs maisons, explique le communiqué. « Nous demandons instamment à la communauté internationale (…) de se joindre aux Afghans en ce moment critique et de ne ménager aucun effort pour aider les victimes », a déclaré le porte-parole du gouvernement, Bilal Karimi, dans un communiqué.                 Pour les prochains jours, les services météo du pays prévoient de fortes pluies avec des risques d’inondation dans vingt et une provinces. Des dizaines d’Afghans meurent chaque année à cause de pluies torrentielles, en particulier dans les zones rurales pauvres où les maisons sommairement construites peuvent facilement s’effondrer.            Depuis le retour au pouvoir des fondamentalistes islamistes talibans il y a un an, les programmes d’aide et de secours en cas de catastrophe financés par la communauté internationale ont été considérablement réduits en Afghanistan. Certains pays craignent que l’assistance ne soit détournée par les talibans et utilisée pour consolider leur pouvoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’Afghanistan vit une crise économique sans précédent et l’aide humanitaire y est entravée »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/afghanistan-au-moins-vingt-morts-et-trente-blesses-dans-des-inondations-subites_6138607_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: au moins vingt morts et trente bless\u00e9s dans des inondations subites","dateCreated":"2022-08-21T15:44:43+02:00","datePublished":"2022-08-21T15:44:43+02:00","dateModified":"2022-08-21T16:32:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Des pluies diluviennes se sont abattues au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures sur une partie de la province du Logar, au sud de Kaboul. Parmi les victimes, neuf enfants ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/0a196b4_aac088d2784c449a877b0a411fb9957f-aac088d2784c449a877b0a411fb9957f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-7">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le port de Felixstowe en grève pour huit jours      Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h54, mis à jour à 13h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres du syndicat Unite forment un piquet de grève à l’une des entrées du port de Felixstowe dans le Suffolk, pour une augmentation des salaires, dimanche 21 août 2022.  JOE GIDDENS / AP                 Après trois jours consécutifs de grèves ayant perturbé les transports, en particulier le rail, c’est au tour du port de Felixstowe d’être affecté. Une grève prévue pour durer huit jours a débuté dimanche 21 août dans le plus grand port de fret du Royaume-Uni, dernier épisode d’une série d’actions revendicatives touchant de nombreux secteurs pour demander de meilleurs salaires face à l’inflation record.            C’est la première grève depuis 1989 pour ce port situé dans l’est de l’Angleterre qui traite environ quatre millions de conteneurs par an. Quelque 1 900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des opérateurs de machines et des dockers, ont cessé le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du coût de la vie au Royaume-Uni. L’inflation a atteint, en juillet, 10,1 % sur un an et pourrait dépasser 13 % en octobre, le niveau le plus élevé dans un pays du G7.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   « 99 millions de livres sterling distribués aux actionnaires »            « Les docks de Felixstowe sont extrêmement rentables. Les derniers chiffres montrent qu’en 2020 ils ont réalisé 61 millions de livres sterling [près de 72 millions d’euros] de bénéfices », a déclaré la secrétaire générale de Unite, Sharon Graham. « Sa maison mère, CK Hutchison Holding Ltd, est si riche que, la même année, elle a distribué 99 millions de livres sterling à ses actionnaires. Donc, ils peuvent donner aux travailleurs de Felixstowe une augmentation de salaire correcte », a-t-elle avancé.                 De leur côté, les responsables du port de Felixstowe se sont dits « déçus qu’Unite n’ait pas accepté [leur] offre d’annuler la grève et de venir à la table pour des discussions constructives afin de trouver une solution ». L’entreprise a dit avoir proposé une hausse de salaire qui lui semble « juste », de 8 % en moyenne et proche de 10 % pour les salariés les moins bien payés.            Le port « regrette l’impact que cette action aura sur les chaînes d’approvisionnement britanniques » et affirme travailler avec ses clients pour « limiter les perturbations ».            Une source portuaire a toutefois fait savoir à l’agence de presse PA que les grèves seraient un « inconvénient et non une catastrophe », affirmant que la chaîne d’approvisionnement était habituée aux perturbations depuis la pandémie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/royaume-uni-le-port-de-felixstowe-en-greve-pour-huit-jours_6138602_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le port de Felixstowe en gr\u00e8ve pour huit jours","dateCreated":"2022-08-21T12:54:23+02:00","datePublished":"2022-08-21T12:54:23+02:00","dateModified":"2022-08-21T13:27:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Quelque 1\u00a0900 membres du syndicat Unite, parmi lesquels des grutiers, des op\u00e9rateurs de machines et des dockers, ont cess\u00e9 le travail pour demander des revalorisations de leur salaire, en pleine crise du co\u00fbt de la vie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/ec55093_5d2ba4d437a740f9b0a6bef997915ba9-5d2ba4d437a740f9b0a6bef997915ba9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-8">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                             International       Guerre en Ukraine             Daria Douguina, fille d’un idéologue russe proche de Vladimir Poutine, est morte dans l’explosion d’une voiture près de Moscou      Le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 12h34, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Capture d’une vidéo du comité d’investigation russe montrant le site de l’explosion du véhicule dans laquelle Daria Douguina est morte, dimanche 21 août, dans les environs de Moscou.  AP                 La fille d’Alexandre Douguine, un idéologue nationaliste russe, proche du Kremlin et parfois décrit comme « le cerveau de Poutine », est morte, dans la nuit de samedi 20 à dimanche 21 août, dans l’explosion du véhicule qu’elle conduisait dans les environs de Moscou, ont annoncé des enquêteurs russes, cités par les médias et agences de presse nationaux.            C’est l’explosion d’une bombe placée dans le SUV qui a tué Daria Douguina, près du village de Bolchie Viaziomy, à une quarantaine de kilomètres de Moscou, a précisé la branche moscovite du comité d’investigation russe. La jeune femme « a été tuée sur les lieux ».                 Selon les enquêteurs, tout porte à croire que « le crime a été planifié à l’avance et commandité », souligne le communiqué. Une enquête pour « homicide » a été ouverte, ajoute le comité, chargé des principales investigations criminelles dans le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, le nouveau souffle des idéologues                   Le véhicule appartenait à Alexandre Douguine            Un proche de la jeune femme de 29 ans, Andreï Krasnov, a confirmé sa mort à l’agence de presse TASS. Il a précisé que le véhicule appartenait au père de la jeune femme, lequel aurait été la cible première de cette attaque.            « C’était le véhicule de son père. [Daria] avait une autre voiture, mais elle a pris celle de son père aujourd’hui, pendant qu’Alexandre se rendait ailleurs. Il est revenu, il était sur les lieux de la tragédie. D’après ce que j’ai compris, Alexandre ou probablement tous les deux étaient la cible », a déclaré M. Krasnov. Des images, qui n’ont pas pu être vérifiées, semblent montrer Alexandre Douguine, la tête dans les mains, se tenant devant le véhicule en flammes.                Le père et la fille venaient de participer à un festival culturel, près de Moscou. Selon des médias russes citant des témoins, ils devaient rentrer ensemble de cet événement, mais M. Douguine aurait décidé de prendre la route seul au dernier moment.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine a occupé nos esprits, avant d’occuper l’Ukraine »                   Kiev nie toute implication            Aucun suspect n’a été identifié dans l’immédiat et personne n’a revendiqué l’attaque. Un conseiller de la présidence ukrainienne, Mikhaïlo Podoliak, a nié toute implication de l’Ukraine dans l’explosion. « L’Ukraine n’a sans aucun doute rien à voir avec l’explosion d’hier, parce que nous ne sommes pas un Etat criminel », a-t-il affirmé au cours d’un entretien à la télévision.            Le président de la république autoproclamée de Donetsk, Denis Pouchiline, a fustigé sur Telegram d’« abjectes crapules », accusant directement des « terroristes du régime ukrainien ». Sur le même réseau, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estimé que « si la piste ukrainienne se confirm[ait] (…), il s’agira[it] de la politique du terrorisme d’Etat mise en place par le régime de Kiev ».            Fière d’être sanctionnée par l’Occident            Alexandre Douguine, 60 ans, cible depuis 2014 de sanctions américaines et de l’Union européenne, plaide de longue date pour l’annexion par Moscou des territoires dans lesquels vivent des populations russophones. Il est également un promoteur de la doctrine « eurasiste », une sorte d’alliance entre l’Europe et l’Asie sous la direction de la Russie et influence une partie de l’extrême droite française.                Ces dernières années, l’Ukraine a interdit plusieurs de ses ouvrages, notamment Ukraine. Ma guerre. Journal géopolitique et Revanche eurasiatique de la Russie. L’influence du théoricien nationaliste auprès du président russe se serait toutefois réduite ces derniers mois, selon certains experts.            Daria Douguina était, quant à elle, journaliste et analyste politique, selon le communiqué des enquêteurs russes. Elle a, à plusieurs reprises, soutenu l’invasion de l’Ukraine par Moscou et a été sanctionnée, plus tôt cette année, par les autorités britanniques et américaines pour « désinformation » en ligne en lien avec la guerre en Ukraine. La BBC rappelle ainsi qu’elle avait décrit cette dernière comme un « conflit de civilisations » dans un entretien et s’était déclarée fière de figurer parmi les personnes sanctionnées par l’Occident.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les Russes vivent pétrifiés par la violence de la propagande. Les élites politiques et économiques sont atterrées »                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/guerre-en-ukraine-daria-douguina-fille-d-un-ideologue-proche-de-vladimir-poutine-est-morte-dans-l-explosion-d-un-vehicule_6138601_3210.html"},"headline":"Daria Douguina, fille d\u2019un id\u00e9ologue proche de Vladimir Poutine, tu\u00e9e dans l\u2019explosion d\u2019un v\u00e9hicule","dateCreated":"2022-08-21T12:34:38+02:00","datePublished":"2022-08-21T12:34:38+02:00","dateModified":"2022-08-21T17:59:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le v\u00e9hicule appartenait au p\u00e8re de la jeune femme, lequel aurait \u00e9t\u00e9 la cible premi\u00e8re de cette attaque. Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mikha\u00eflo Podoliak, a ni\u00e9 toute implication de l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/21/24/0/1179/589/1342/671/60/0/15e8ea1_1661089601755-2022-08-21t125816z-1131248031-rc201w9hpug5-rtrmadp-3-russia-carbomb.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-9">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Elie Tenenbaum, chercheur à l’IFRI, revient, dans un entretien au « Monde », sur le bilan de l’action de la France au Mali, qu’il juge « négatif ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Mali             Mali : « “Barkhane” vient clore un cycle de trente années d’opérations extérieures de la France en Afrique »      Elie Tenenbaum, chercheur à l’IFRI, revient, dans un entretien au « Monde », sur le bilan de l’action de la France au Mali, qu’il juge « négatif ».          Propos recueillis par Morgane Le Cam         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des soldats de la force « Barkhane » quittent la base de Gao, dans le cadre du retrait militaire français du Mali, le 28 juin 2022.  HANDOUT / AFP               L’opération antiterroriste « Barkhane » a achevé son retrait du Mali, le 15 août, mais « la France reste engagée au Sahel, dans le golfe de Guinée et la région du lac Tchad », a répété l’Elysée dans un communiqué publié le même jour. Pour Elie Tenenbaum, directeur du Centre des études de sécurité de l’Institut français des relations internationales (IFRI), cette transition doit être l’occasion, pour Paris, de changer de paradigme militaire en Afrique de l’Ouest.               Le spécialiste des questions défense, auteur d’un rapport intitulé « Après “Barkhane” : repenser la posture stratégique française en Afrique de l’Ouest », publié en mai, revient pour Le Monde sur les leçons à tirer des neuf dernières années d’opérations au Mali et les voies à emprunter pour mieux répondre aux défis sécuritaires dans la région.          Quel bilan tirez-vous de l’action menée par « Barkhane » au Mali, entre 2014 et 2022 ?          Par-delà l’opération Barkhane, qui n’est qu’une opération militaire, il faut se pencher sur le bilan de l’action de la France au Mali, et il est évidemment négatif. Il s’agissait initialement d’endiguer la progression du djihadisme au Sahel et de développer un partenariat fort avec l’armée malienne pour la faire monter en puissance. Or, aujourd’hui, ce partenariat stratégique est réduit à néant, Bamako a dénoncé tous les accords de défense signés avec Paris, « Barkhane » est parti et le djihadisme n’a cessé de s’étendre dans la région et de s’enraciner dans les sociétés. Le Burkina Faso continue à sombrer, avec une absence totale de contrôle étatique. La situation dans l’ouest du Niger reste préoccupante. Le nord du Bénin est dans une phase de djihadisation avancée. Les points d’inquiétudes sont forts au Togo et en Côte d’Ivoire. Quant au Ghana, la situation est moins sereine que les autorités le prétendent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, le discret retrait des derniers soldats français de l’opération « Barkhane »                 Certes, le contre-terrorisme a produit des résultats en neuf ans. Il y a eu une véritable attrition dans les rangs des djihadistes et des chefs importants ont été éliminés. Mais nous savons très bien que cela ne suffit pas. Les leaders ont été remplacés, les groupes se sont adaptés aux modes d’action de « Barkhane » et ont continué à recruter. Au Mali, au Burkina Faso comme en Afghanistan, le djihadisme se nourrit des problèmes de gouvernance locale, d’une justice corrompue ou inexistante, de l’absence de services de base et d’une attitude prédatrice des forces de sécurité. Tant qu’aucune réponse n’aura été apportée à ces questions de fond, le mouvement continuera à progresser.        Il vous reste 73.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/21/mali-barkhane-vient-clore-un-cycle-de-trente-annees-d-operations-exterieures-de-la-france-en-afrique_6138595_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cBarkhane\u201d vient clore un cycle de trente ann\u00e9es d\u2019op\u00e9rations ext\u00e9rieures de la France en Afrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-21T07:00:12+02:00","datePublished":"2022-08-21T07:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["D\u00e9fense","Sahel","Mali","Le Monde Afrique","International"],"description":"Elie Tenenbaum, chercheur \u00e0 l\u2019IFRI, revient, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur le bilan de l\u2019action de la France au Mali, qu\u2019il juge \u00ab\u00a0n\u00e9gatif\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/672/0/4928/2464/1342/671/60/0/cd63cce_1660917947717-000-32gn7jp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-10">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La « révolution » lancée par le chef populiste Moqtada Al-Sadr en Irak recourt au registre le plus sacré du chiisme pour discréditer l’Iran et ses relais locaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      International       Un si Proche Orient         La piété chiite mobilisée en Irak contre l’Iran   Chronique            Jean-Pierre Filiu  professeur des universités à Sciences Po        La « révolution » lancée par le chef populiste Moqtada Al-Sadr en Irak recourt au registre le plus sacré du chiisme pour discréditer l’Iran et ses relais locaux.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    On a beaucoup glosé ces dernières années sur le « croissant chiite » qui verrait la République islamique d’Iran s’appuyer partout sur les communautés chiites pour nourrir son expansionnisme au Moyen-Orient.          Selon cette géopolitique identitaire, chaque Arabe chiite serait, parce que chiite, un relais plus ou moins actif de Téhéran dans la région. C’est oublier que l’ayatollah Ali Al-Sistani, la plus respectée des autorités chiites, conteste avec constance, depuis la ville sainte de Najaf, en Irak, le principe même de la théocratie iranienne. Et que la population chiite, majoritaire en Irak, a fourni le gros des bataillons qui ont tenu le front face à l’Iran lors de la guerre de 1980-1988. Il a fallu l’invasion américaine de l’Irak, en 2003, pour que s’effondre cette frontière multiséculaire entre les mondes arabe et perse.          L’Armée du Mahdi          L’administration Bush, prisonnière de sa vision confessionnelle de la région, tenait avant tout à avoir des partenaires chiites dans la reconfiguration de l’Irak, une fois renversée la dictature de Saddam Hussein. Ce sont les militants pro-iraniens rentrés d’exil en Iran ou en Syrie qui ont formé l’armature de ce « nouvel Irak », au premier rang desquels Nouri Al-Maliki, un des rédacteurs de la Constitution de 2005.               Face à eux, la génération qui n’avait jamais quitté l’Irak et avait grandi sous l’embargo de 1991-2003 en avait conçu un farouche nationalisme, dont le chef de file devint Moqtada Al-Sadr. Simple mollah de 30 ans lors de l’invasion américaine, il tire son prestige du « martyre » infligé par le régime baasiste à son père, l’ayatollah Mohammed Sadeq Al-Sadr, assassiné en 1999, ainsi qu’au cousin de celui-ci, l’ayatollah Mohammed Baqer Al-Sadr, pendu en 1980. Le quartier chiite le plus populeux de Bagdad, appelé « Saddam City » durant la dictature, est renommé « Sadr City » après 2003, en signe d’allégeance de ses habitants au sayyed (descendant du prophète Mahomet) qu’est Moqtada Al-Sadr.          Le jeune chef chiite organise ses partisans dans une « armée du Mahdi », se prévalant ainsi du douzième et dernier imam du chiisme, occulté aux yeux des hommes depuis plus d’un millénaire, dont le retour est censé marquer la fin des temps. Le défi symbolique à la République islamique d’Iran se double d’un défi militaire à l’occupation américaine, que l’Armée du Mahdi affronte en 2004, jusqu’au cœur de la ville sainte de Najaf. Moqtada Al-Sadr est même assiégé durant trois semaines dans le mausolée d’Ali, le premier imam du chiisme, et il transforme l’évacuation de ce lieu saint en victoire politique. En 2007, les partisans de Sadr choisissent le jour anniversaire du Mahdi pour étriller leurs rivaux chiites dans l’autre ville sainte d’Irak, Kerbala, où se trouve le mausolée d’Hussein, fils d’Ali, martyrisé en 680 (l’Achoura, qui commémore la mise à mort d’Hussein, est la fête la plus sacrée du calendrier chiite).        Il vous reste 45.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/08/21/la-piete-chiite-mobilisee-en-irak-contre-l-iran_6138594_6116995.html"},"headline":"La pi\u00e9t\u00e9 chiite mobilis\u00e9e en Irak contre l\u2019Iran","dateCreated":"2022-08-21T07:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-21T07:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"La \u00ab\u00a0r\u00e9volution\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par le chef populiste Moqtada Al-Sadr en Irak recourt au registre le plus sacr\u00e9 du chiisme pour discr\u00e9diter l\u2019Iran et ses relais locaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/347/0/4401/2200/1342/671/60/0/4144699_5971776-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-11">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Blotti dans une vallée de la chaîne de montagnes, le village est loin de tout, à plus de mille kilomètres du front, mais l’onde de choc de l’invasion russe y génère aussi son lot de changements sociaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             CHLOE SHARROCK POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Guerre et paix à Bogdan, village des Carpates ukrainiennes   Par Jean-Baptiste Chastand (Bogdan (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 06h00     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageBlotti dans une vallée de la chaîne de montagnes, le village est loin de tout, à plus de mille kilomètres du front, mais l’onde de choc de l’invasion russe y génère aussi son lot de changements sociaux.                La nuit tombe sur le toit de l’Ukraine. A mille cinq cents mètres d’altitude, ce pâturage des Carpates à la beauté mystique est probablement le seul endroit de tout le pays où l’on n’entend jamais le bruit d’une bombe ni celui d’une sirène, mais seulement le tintement des cloches des brebis.          Stepan Militchevitch, 47 ans, monte à l’alpage pour apporter les dernières nouvelles aux quatre bergers qui, guerre ou paix, doivent traire les bêtes avant de faire cailler le lait. « J’ai apporté votre fromage aux soldats dans le Donbass », dit le maire de Bogdan, petite commune de cette chaîne de montagnes située à l’ouest, le long de la frontière avec la Roumanie. Il revient tout juste d’une expédition sur le front à plus de mille kilomètres de distance.          Adeptes de peu de mot comme tous les bergers du monde, les quatre hommes, qui dorment sur place, assurent pouvoir compter sur leur batterie et un brin de réseau pour suivre le cours de la guerre « sur Telegram ». « C’est très important », glisse Vasile Tchopïouk, 45 ans, casquette vissée au-dessus de la moustache, qui affiche plus d’une vingtaine d’étés en alpages au compteur. « J’ai discuté avec le service militaire pour que les bergers n’aillent pas à l’armée. Tout le monde peut se battre, mais très peu de monde peut faire leur travail. Et s’il n’y a plus de fromage, les gens auront faim », explique Stepan Militchevitch, avant de reprendre le volant de sa Jeep pour redescendre dans la vallée.                              Deux bergers, parmi lesquels Vasile Tchopïouk (en arrière-plan), s’octroient un moment de pause dans la bergerie après avoir trait les quelque 400 brebis de leur alpage dans les Carpates, en Ukraine, le 28 juillet 2022.  CHLOE SHARROCK POUR « LE MONDE »               On pourrait croire que, malgré la guerre, rien ne change à Bogdan. Mais si les dix mille habitants de cette vallée sont très loin des affrontements, ceux-ci font pourtant leur œuvre parmi les modestes maisons en bois de ce territoire déshérité où résident des Houtsoules, une minorité montagnarde qui suscite une fascination romantique dans toute l’Ukraine pour sa capacité à cultiver ses traditions tout en se revendiquant fièrement ukrainienne.               Héros du film soviétique Les Chevaux de feu (1965), du réalisateur Sergueï Paradjanov, ce peuple de bergers et de bûcherons s’y exprimait déjà en langue ukrainienne, un choix alors mal vu par Moscou, mais qui vaut désormais au film d’être un classique de la culture nationale ukrainienne.          « Les gens s’adaptent »          « Les gens d’ici sont très patriotes », assure le maire, en affirmant fièrement que mille des hommes de sa vallée se seraient portés volontaires depuis le début de la guerre, dont son propre frère parti au combat à Donetsk, dans le Donbass. Ce chiffre est remis en cause par certains soldats de retour du front, mais le patriotisme s’étend jusqu’au curé gréco-catholique du village, qui multiplie les allers-retours entre les pays de l’Union européenne et le Donbass pour y livrer des véhicules. « On en est déjà à vingt-six », liste le père Volodymyr, en faisant défiler les photos sur son téléphone. Des Jeeps, des camionnettes et même un camion de pompier. Les six enfants de cet homme rond et jovial lui permettent en effet d’avoir le droit de se rendre en République tchèque, où ont émigré, ces dernières années, des centaines d’habitants du village qui l’aident à acheter les véhicules d’occasion.        Il vous reste 65.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/21/guerre-et-paix-a-bogdan-village-des-carpates-ukrainiennes_6138591_3210.html"},"headline":"Guerre et paix \u00e0 Bogdan, village des Carpates ukrainiennes","dateCreated":"2022-08-21T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-21T06:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Blotti dans une vall\u00e9e de la cha\u00eene de montagnes, le village est loin de tout, \u00e0 plus de mille\u00a0kilom\u00e8tres du front, mais l\u2019onde de choc de l\u2019invasion russe y g\u00e9n\u00e8re aussi son lot de changements sociaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Bogdan (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/4811b3e_1660828581707-csharrock-ua-houtsoule-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-12">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ « Il n’est pas exclu que ce missile ait été tiré dans la direction de la centrale de Ioujnooukraïnsk », située à une vingtaine de kilomètres, accusé Energoatom.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : douze blessés, dont des enfants, dans un bombardement à Voznessensk « Il n’est pas exclu que ce missile ait été tiré dans la direction de la centrale de Ioujnooukraïnsk », située à une vingtaine de kilomètres, accusé Energoatom.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 20/08 à 06:33   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir ce samedi matin         Emmanuel Macron, qui a échangé vendredi au téléphone avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a dénoncé « l’attaque brutale » de la Russie en Ukraine, et a appelé les Français à « accepter de payer le prix de la liberté » alors que le conflit risque d’avoir de lourdes conséquences économiques en Europe.        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demandé à la Russie de ne pas couper du réseau ukrainien la centrale nucléaire de Zaporijia, que son armée occupe depuis le début de mars et qui est devenue la cible, ces dernières semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement.        Vladimir Poutine a accepté, vendredi, que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) envoie une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe de grande envergure ».        Antonio Guterres est attendu, samedi, à Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), chargé de superviser l’accord international pour permettre les exportations de céréales au départ de l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a-t-il dit.        La France a catégoriquement rejeté les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes demeurent malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul.        Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1 seraient interrompues du 31 août au 2 septembre pour des raisons de « maintenance », au risque de raviver la peur d’une pénurie en Europe, où la Russie est accusée de chantage énergétique.        Les Etats-Unis, qui ont annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire d’un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros) à l’Ukraine, a noté un « manque total de progrès sur le champ de bataille » des troupes russes.        Dans l’est de l’Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l’objectif stratégique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, a, en outre, fait l’objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d’au moins quinze morts.        Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21 000 personnes ont été évacuées en dix jours des territoires ukrainiens occupés par la Russie. Plus de 8 000 l’ont été de la région de Kherson (sud du pays), et plus de 9 000 de celle de Zaporijia (est), où la tension autour de la centrale nucléaire occupée par les Russes est extrême.                  Tout le live                07:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est terminé        Retrouvez notre nouveau direct avec ce lien.                    04:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis vont acheter 150 000 tonnes de céréales ukrainiennes        Les États-Unis s’apprêtent à acheter près de 150 000 tonnes de céréales à l’Ukraine dans les prochaines semaines pour une prochaine livraison d’aide alimentaire, en provenance de ports ukrainiens qui ne sont plus bloqués par la guerre, a déclaré, à l’agence AP, David Beasley, le chef du Programme alimentaire mondial (PAM).          Les destinations finales du grain ne sont pas confirmées et les discussions se poursuivent, selon M. Beasley. Mais l’expédition prévue – l’une des nombreuses que gère l’agence onusienne de lutte contre la faim – représente plus de six fois la quantité de céréales que le premier navire affrété par le PAM en provenance d’Ukraine transporte actuellement vers la Corne de l’Afrique menacée de famine.          « Je pense qu’il y a une forte probabilité que nous ayons une déclaration de famine » dans les semaines à venir, a déclaré M. Beasley, vendredi, depuis le nord du Kenya qui subit une terrible sécheresse comme toute cette région d’Afrique. Selon l’agence onusienne, 22 millions de personnes souffrent de famine.          Le très attendu navire de premiers secours en provenance d’Ukraine transporte 23 000 tonnes de céréales, suffisamment pour nourrir 1,5 million de personnes avec des rations complètes pendant un mois, a-t-il déclaré. Il devrait accoster à Djibouti le 26 ou 27 août, et le blé est censé être expédié par voie terrestre vers le nord de l’Éthiopie, où des millions de personnes dans les régions du Tigré, d’Afar et d’Amhara ont été confrontées non seulement à la sécheresse, mais aussi à des conflits meurtriers.                    02:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk dédie sa victoire à son pays        L’Ukrainien Oleksandr Usyk a conservé les titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant le Britannique Anthony Joshua, dans la nuit de samedi à dimanche à Djedda, en Arabie saoudite.          « Je dédie cette victoire à mon pays, à ma famille, à mon équipe et à tous les militaires qui défendent le pays », a réagi Usyk (invaincu à 35 ans en 20 combats) face au public.          Le boxeur portait les couleurs de l’Ukraine sur son short et ses gants. Dans les jours précédant le combat, il avait entonné devant les médias un chant patriotique vêtu d’un costume traditionnel, le crâne rasé à l’exception d’une mèche à la mode cosaque,          L’affrontement était exceptionnellement diffusé gratuitement en Ukraine. Une motivation supplémentaire pour Usyk, qui a servi comme volontaire dans l’armée en février avant d’accepter cette revanche. Le boxeur ukrainien avait déjà battu Joshua en septembre dernier à Londres.                Oleksandr Usyk célèbre sa victoire, samedi soir, à Djedda. HASSAN AMMAR / AP                     Le 20/08 à 17:33   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Irlande                        Un bateau-pilote guide le « Navi Star »,  de son arrivée, où il livre 33 000 tonnes de maïs ukrainien, au port de Foynes, en Irlande, le 20 août 2022. CLODAGH KILCOYNE / REUTERS                     Le 20/08 à 17:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le maire prorusse de Marioupol victime d’une tentative d’assassinat        Samedi, Konstantin Ivachtchenko, nommé par les forces prorusses maire de la ville portuaire de Marioupol (sud-est de l’Ukraine), conquise par la Russie après un siège de plusieurs mois, a été victime d’une tentative d’assassinat, selon les agences de presse russes.          Une explosion s’est produite sur le chemin de sa voiture alors qu’elle passait devant le zoo municipal, a affirmé l’agence de presse RIA Novosti citant une source policière. M. Ivachtchenko « n’a pas été blessé », a assuré cette source.                    Le 20/08 à 17:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des bâtiments résidentiels brûlés après des bombardements constants à Siversk, dans la région de Donetsk, le 20 août 2022. ANATOLII STEPANOV / AFP                     Le 20/08 à 16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Douze personnes ont été blessées dans un bombardement russe à Voznessensk, selon un nouveau bilan        Douze Ukrainiens, dont trois enfants, ont été blessés samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznesensk, selon un nouveau bilan du parquet général ukrainien.          « Selon des informations préliminaires, douze personnes, dont trois enfants, ont été blessées. Deux enfants sont dans un état grave », a signalé le parquet sur la messagerie Telegram. Plus tôt dans la journée, le gouverneur régional Vitali Kim a fait état, sur le même réseau, de neuf blessés, dont quatre enfants âgés de 3 à 17 ans et se trouvant, selon lui, « tous dans un état grave ».          Une frappe russe dans la zone de 30 kilomètres autour de la centrale nucléaire ukrainienne de Ioujnooukraïnsk « est un nouvel acte cynique de terrorisme nucléaire de la Russie », a accusé sur Telegram l’opérateur des centrales nucléaires ukrainiennes Energoatom.          « Il n’est pas exclu que ce missile ait été tiré dans la direction de la centrale de Ioujnooukraïnsk, que les militaires russes ont déjà tenté de s’emparer début mars », a accusé Energoatom.                    Le 20/08 à 16:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU appelle à lever les « entraves » à l’exportation des engrais et des produits agricoles russes        Les engrais et les produits agricoles russes doivent pouvoir accéder aux marchés mondiaux « sans entrave », au risque d’une crise alimentaire mondiale dès 2023, a prévenu, samedi, à Istanbul, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. « Il est important que les gouvernements et le secteur privé coopèrent pour les faire parvenir sur le marché », a-t-il déclaré à partir du centre de coordination conjoint (CCC), qui supervise l’application de l’accord sur l’exportation des céréales ukrainiennes signé le 22 juillet par Kiev et Moscou sous l’égide de l’ONU et de la Turquie.          Cet accord garantit également à la Russie de pouvoir exporter ses produits agricoles et ses engrais malgré les sanctions occidentales. « Ce que nous voyons ici à Istanbul et à Odessa (le transport des céréales ukrainiennes) n’est que la partie la plus visible de la solution. L’autre partie de cet accord global est l’accès sans entrave aux marchés mondiaux des produits alimentaires et des engrais russes, qui ne sont pas soumis aux sanctions », a assuré M. Guterres, soulignant qu’en dépit de cela, les exportations d’engrais et de produits agricoles russes se heurtaient encore à des « obstacles ».          « Sans engrais en 2022, il n’y aura peut-être pas assez de nourriture en 2023. Faire sortir plus de nourriture et d’engrais d’Ukraine et de Russie est essentiel pour apaiser les marchés (…) et faire baisser les prix pour les consommateurs », a-t-il dit encore.                    Le 20/08 à 15:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un bâtiment résidentiel détruit est évacué après un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 août 2022. SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP                     Le 20/08 à 15:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quatre missiles de croisière russes abattus, selon l’armée ukrainienne        L’armée ukrainienne dit avoir abattu quatre missiles de croisière russes de type Kalibr près de la ville de Dnipro (centre-est) lancés depuis la mer Noire, à l’aide d’un système de défense antiaérienne S-300, dans un post sur Telegram.          Plus à l’est, l’armée a fait état de tentatives d’offensives russes, notamment dans la région de Donetsk, près des localités de Bakhmout, Zaïtsevé et Kodema. « Les combats se poursuivent », a précisé, dans la matinée, l’état-major des forces armées ukrainiennes dans un communiqué.                    Le 20/08 à 15:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf blessés, dont quatre enfants, à quelque 70 kilomètres de Mykolaïv        A une vingtaine de kilomètres à vol d’oiseau de la centrale nucléaire ukrainienne de Ioujnooukraïnsk et à quelque 70 kilomètres de Mykolaïv, neuf Ukrainiens, dont quatre enfants, ont été blessés samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznessensk, a fait savoir le gouverneur régional, Vitali Kim.                Un bâtiment résidentiel détruit après un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 août 2022. SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP           Agés de 3 à 17 ans, « les enfants sont tous dans un état grave », a écrit M. Kim sur Telegram, selon lequel une fille a perdu un œil dans cette attaque. La frappe a touché un immeuble résidentiel et plusieurs maisons à Voznessensk, qui compte une trentaine de milliers d’habitants, a précisé sur Facebook le service d’Etat pour les situations d’urgence publiant des images d’un bâtiment éventré.          La région de Mykolaïv, qui subit régulièrement de violents bombardements russes, est voisine de celle de Kherson, presque entièrement occupée par les troupes russes depuis le lancement, fin février, par Moscou de son attaque de l’Ukraine.                    Le 20/08 à 15:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Turquie                        Antonio Guterres monte à bord d’un navire transportant des céréales ukrainiennes, à Istanbul, en Turquie, le 20 août 2022. MURAD SEZER / REUTERS                     Le 20/08 à 14:54   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une exposition de véhicules militaires russes détruits, à Kiev, le 20 août 2022. NACHO DOCE / REUTERS                     Le 20/08 à 13:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les lignes logistiques russes sous pression, selon le ministère de la défense britannique        Selon le dernier rapport du renseignement britannique, « la fréquence croissante des explosions derrière les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases aériennes sous pression » dans le sud de l’Ukraine. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n’ont fait d’avancées significatives dans cette zone, précise le rapport.          Les forces russes n’ont pas avancé non plus dans les secteurs de Zaporijia et de Kharkiv, selon les Britanniques. De la même manière, dans le Donbass (est de l’Ukraine), l’armée russe s’est approchée des environs de la ville de Bakhmout, mais elle n’est pas parvenue à « pénétrer dans l’agglomération ».          Il est peu probable que la situation change de manière significative dans la semaine qui s’annonce, conclut le ministère de la défense britannique. « Les forces russes sont, pour l’instant, uniquement capables de mener des assauts locaux et limités, rarement menés par plus d’une compagnie. »                    Le 20/08 à 12:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Série « Carnets d’exil », épisode 15        Avec la guerre, elles ont quitté l’Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps ? Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.          Depuis nos derniers échanges, Olga à Strasbourg et Khrystyna à Courbevoie (Hauts-de-Seine) se heurtent toujours aux agences immobilières et n’arrivent pas à trouver un appartement rien qu’à elles, tandis qu’Alina, à Nice, a enfin réussi !          Valeria trouve difficile de se faire des amis français – Khrystyna aussi. Eva, elle, est ravie de sa bande d’amis ukrainiens qui s’est formée au collège. Des témoignages qui disent la difficulté de s’ancrer en France, et la volonté, pour l’heure, d’y rester.          Après six mois de guerre, plus de 100 000 déplacés ukrainiens bénéficient de l’allocation pour demandeur d’asile en France, selon les chiffres de l’Office français de l’immigration et de l’intégration. Dans cette série « Carnets d’exil » tous les noms ne sont pas publiés afin de protéger les personnes qui ont accepté de témoigner auprès du Monde.          Lisez l’épisode 15 :                    Lire :  « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »                       Le 20/08 à 11:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev expose dans son centre-ville des blindés russes endommagés        Des dizaines de véhicules blindés russes, visiblement endommagés, étaient exposés samedi dans une rue du centre-ville de Kiev, d’après plusieurs vidéos et témoins sur place.          « Des tanks russes paradent dans le centre de Kiev. Mais il y a une nuance… », a notamment ironisé un parlementaire ukrainien, Roman Hryshchuk. D’autres images, partagées par Oleksiy Sorokin, un journaliste du Kyiv Independent entre autres, montrent des personnes flânant entre les tanks, montant parfois sur certains engins pour prendre des photos.                    Au début de leur invasion de l’Ukraine, les forces russes ont tenté de prendre le contrôle de la capitale ukrainienne. Après environ un mois d’occupation des environs de Kiev – dont les villages tels que Boutcha, où des centaines de corps de civils ont ensuite été retrouvés – le Kremlin avait annoncé se concentrer sur la conquête du Donbass et les troupes russes s’étaient rapidement retirées.          L’Ukraine célébrera mercredi, le 24 août, son Jour de l’indépendance, fête nationale qui commémore la publication de la déclaration d’indépendance de 1991, actant son indépendance de l’URSS. Cette année, elle portera une symbolique particulière, six mois jour pour jour après le début de l’invasion de l’Ukraine par Moscou (24 février).                    Le 20/08 à 10:50   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Un check-point vient tout juste d’être la cible d’une attaque russe, à la sortie d’une ville de l’oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                 Un char ukrainien, le 29 juillet 2022, dans l’oblast de Donetsk. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                 Des membres de la société américaine privée le Groupe Mozart, lors d’une distribution de nourriture et de médicaments pile entre les positions d’artilleries russes et ukrainiennes, dans l’oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass                       Le 20/08 à 09:04   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des roquettes russes lancées contre l’Ukraine depuis la région russe de Belgorod, à Kharkiv, en Ukraine, tôt ce samedi 20 août 2022. VADIM BELIKOV / AP                     Le 20/08 à 08:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un drone percute le toit du quartier général de la flotte de la mer Noire russe à Sébastopol, en Crimée        Une explosion s’est produite samedi, en début de matinée, dans les bâtiments du quartier général de la flotte de la mer Noire russe, à Sébastopol, en Crimée.          Le gouverneur – placé par Moscou – de Sébastopol, Mikhaїl Razvojaїev, a expliqué sur Telegram qu’un drone avait percuté le toit du quartier général. Dans un autre message, il affirme que la défense aérienne de la flotte avait abattu un drone « juste au-dessus du quartier général ; il est tombé sur le toit et a pris feu ».          Il n’y a pas de victimes, et les dégâts sont mineurs, a-t-il ajouté. Il a attribué le drone aux forces ukrainiennes, dénonçant leur « entêtement incroyable ».          De nombreuses vidéos, comme celle partagée par un conseiller du ministère de l’intérieur ukrainien Anton Gerashchenko, montrent un large panache de fumée noire s’élever au-dessus du quartier général.                              Le 20/08 à 07:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Puissantes explosions » à Melitopol, ville occupée du sud-est de l’Ukraine        Le maire de Melitopol, ville occupée de l’oblast de Zaporijia, dans le sud-est du pays, Ivan Fedorov, a fait état, sur sa chaîne Telegram, de « puissantes explosions » à l’aube. Selon lui, elles auraient été causées par le bombardement d’une base militaire russe, déjà en cours de reconstruction, « dans la zone de l’aérodrome ».          M. Fedorov évoque, dans son message, un « système de défense aérienne » que les forces russes disent avoir déployé et qui aurait fonctionné. « Il a si bien fonctionné que de la fumée continue [de se propager] », a-t-il ironisé.          Le maire de Melitopol a également partagé plusieurs vidéos montrant des explosions illuminer le ciel encore bien noir de la nuit. D’autres informations doivent être communiquées plus tard.                                     Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                    Le contexte          Image de couverture :  Un bâtiment résidentiel détruit après un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 août 2022.   SERVICE D’URGENCE UKRAINIEN / AFP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         Emmanuel Macron, qui a échangé vendredi au téléphone avec le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a dénoncé « l’attaque brutale » de la Russie en Ukraine, et a appelé les Français à « accepter de payer le prix de la liberté » alors que le conflit risque d’avoir de lourdes conséquences économiques en Europe.Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demandé à la Russie de ne pas couper du réseau ukrainien la centrale nucléaire de Zaporijia, que son armée occupe depuis le début de mars et qui est devenue la cible, ces dernières semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement.Vladimir Poutine a accepté, vendredi, que l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) envoie une mission à la centrale nucléaire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une « catastrophe de grande envergure ».Antonio Guterres est attendu, samedi, à Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), chargé de superviser l’accord international pour permettre les exportations de céréales au départ de l’Ukraine, accord « dont la Turquie est un élément-clé », a-t-il dit.La France a catégoriquement rejeté les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes demeurent malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul.Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz à l’Europe par le gazoduc Nord Stream 1 seraient interrompues du 31 août au 2 septembre pour des raisons de « maintenance », au risque de raviver la peur d’une pénurie en Europe, où la Russie est accusée de chantage énergétique.Les Etats-Unis, qui ont annoncé vendredi une nouvelle tranche d’aide militaire d’un montant de 775 millions de dollars (près de 772 millions d’euros) à l’Ukraine, a noté un « manque total de progrès sur le champ de bataille » des troupes russes.Dans l’est de l’Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de l’oblast de Donetsk, l’une des deux régions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l’objectif stratégique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, a, en outre, fait l’objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d’au moins quinze morts.Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21 000 personnes ont été évacuées en dix jours des territoires ukrainiens occupés par la Russie. Plus de 8 000 l’ont été de la région de Kherson (sud du pays), et plus de 9 000 de celle de Zaporijia (est), où la tension autour de la centrale nucléaire occupée par les Russes est extrême.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Face au risque d’un accident nucléaire à Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue         Reportage. A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai enfin dit à mon père que je comptais rester à Paris »         Décryptages. Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         Décryptages. Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord         Récit. A Moscou, l’écrivain ultranationaliste Zakhar Prilepine réclame une purge de la culture russe         Reportage. Le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce samedi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-20T16:01:38+00:00","coverageEndTime":"2022-08-21T04:01:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","description":"\u00ab\u00a0Il n\u2019est pas exclu que ce missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 dans la direction de la centrale de Ioujnooukra\u00efnsk\u00a0\u00bb, situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres, accus\u00e9 Energoatom.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : douze blessés, dont des enfants, dans un bombardement à Voznessensk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Il n\u2019est pas exclu que ce missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 dans la direction de la centrale de Ioujnooukra\u00efnsk\u00a0\u00bb, situ\u00e9e \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres, accus\u00e9 Energoatom.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/0/0/3200/2400/1342/1006/3/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-08-20T16:01:38+00:00"
,"endDate":"2022-08-21T04:01:38+00:00"
  Retrouvez notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-08-21T05:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-21T02:16:38+00:00","articleBody":"     Les \u00c9tats-Unis s\u2019appr\u00eatent \u00e0 acheter pr\u00e8s de 150\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 l\u2019Ukraine dans les prochaines semaines pour une prochaine livraison d\u2019aide alimentaire, en provenance de ports ukrainiens qui ne sont plus bloqu\u00e9s par la guerre, a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019agence AP, David Beasley, le chef du Programme alimentaire mondial (PAM).          Les destinations finales du grain ne sont pas confirm\u00e9es et les discussions se poursuivent, selon M. Beasley. Mais l\u2019exp\u00e9dition pr\u00e9vue \u2013 l\u2019une des nombreuses que g\u00e8re l\u2019agence onusienne de lutte contre la faim \u2013 repr\u00e9sente plus de six fois la quantit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales que le premier navire affr\u00e9t\u00e9 par le PAM en provenance d\u2019Ukraine transporte actuellement vers la Corne de l\u2019Afrique menac\u00e9e de famine.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il y a une forte probabilit\u00e9 que nous ayons une d\u00e9claration de famine\u00a0\u00bb dans les semaines \u00e0 venir, a d\u00e9clar\u00e9 M. Beasley, vendredi, depuis le nord du Kenya qui subit une terrible s\u00e9cheresse comme toute cette r\u00e9gion d\u2019Afrique. Selon l\u2019agence onusienne, 22\u00a0millions de personnes souffrent de famine.          Le tr\u00e8s attendu navire de premiers secours en provenance d\u2019Ukraine transporte 23\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, suffisamment pour nourrir 1,5\u00a0million de personnes avec des rations compl\u00e8tes pendant un mois, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il devrait accoster \u00e0 Djibouti le 26 ou 27\u00a0ao\u00fbt, et le bl\u00e9 est cens\u00e9 \u00eatre exp\u00e9di\u00e9 par voie terrestre vers le nord de l\u2019\u00c9thiopie, o\u00f9 des millions de personnes dans les r\u00e9gions du Tigr\u00e9, d\u2019Afar et d\u2019Amhara ont \u00e9t\u00e9 confront\u00e9es non seulement \u00e0 la s\u00e9cheresse, mais aussi \u00e0 des conflits meurtriers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont acheter 150\u00a0000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-08-21T02:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-21T00:51:07+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukrainien Oleksandr Usyk a conserv\u00e9 les titres WBA, IBF et WBO des lourds en battant le Britannique Anthony Joshua, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 Djedda, en Arabie saoudite.          \u00ab\u00a0Je d\u00e9die cette victoire \u00e0 mon pays, \u00e0 ma famille, \u00e0 mon \u00e9quipe et \u00e0 tous les militaires qui d\u00e9fendent le pays\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Usyk (invaincu \u00e0 35\u00a0ans en 20 combats) face au public.          Le boxeur portait les couleurs de l\u2019Ukraine sur son short et ses gants. Dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le combat, il avait entonn\u00e9 devant les m\u00e9dias un chant patriotique v\u00eatu d\u2019un costume traditionnel, le cr\u00e2ne ras\u00e9 \u00e0 l\u2019exception d\u2019une m\u00e8che \u00e0 la mode cosaque,          L\u2019affrontement \u00e9tait exceptionnellement diffus\u00e9 gratuitement en Ukraine. Une motivation suppl\u00e9mentaire pour Usyk, qui a servi comme volontaire dans l\u2019arm\u00e9e en f\u00e9vrier avant d\u2019accepter cette revanche. Le boxeur ukrainien avait d\u00e9j\u00e0 battu Joshua en septembre dernier \u00e0 Londres.                Oleksandr Usyk c\u00e9l\u00e8bre sa victoire, samedi soir, \u00e0 Djedda. HASSAN AMMAR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/de34cc6_474ec656488446f4bf7b49090c1042d1-474ec656488446f4bf7b49090c1042d1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le boxeur ukrainien Oleksandr Usyk d\u00e9die sa victoire \u00e0 son pays","dateModified":"2022-08-21T00:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T15:33:56+00:00","articleBody":"                     Un bateau-pilote guide le \u00ab\u00a0Navi Star\u00a0\u00bb,  de son arriv\u00e9e, o\u00f9 il livre 33 000 tonnes de ma\u00efs ukrainien, au port de Foynes, en Irlande, le 20 ao\u00fbt 2022. CLODAGH KILCOYNE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/7cdb5d3_1661009485170-2022-08-20t151823z-423116641-rc2d0w92ejpo-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-ireland.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Irlande","dateModified":"2022-08-20T15:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T15:14:39+00:00","articleBody":"     Samedi, Konstantin Ivachtchenko, nomm\u00e9 par les forces prorusses maire de la ville portuaire de Marioupol (sud-est de l\u2019Ukraine), conquise par la Russie apr\u00e8s un si\u00e8ge de plusieurs mois, a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une tentative d\u2019assassinat, selon les agences de presse russes.          Une explosion s\u2019est produite sur le chemin de sa voiture alors qu\u2019elle passait devant le zoo municipal, a affirm\u00e9 l\u2019agence de presse RIA Novosti citant une source polici\u00e8re. M.\u00a0Ivachtchenko \u00ab\u00a0n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 cette source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire prorusse de Marioupol victime d\u2019une tentative d\u2019assassinat","dateModified":"2022-08-20T15:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T15:03:35+00:00","articleBody":"                     Des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels br\u00fbl\u00e9s apr\u00e8s des bombardements constants \u00e0 Siversk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 20 ao\u00fbt 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/82bae51_1661007734132-000-32gu3qj.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T15:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T14:34:41+00:00","articleBody":"     Douze Ukrainiens, dont trois enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznesensk, selon un nouveau bilan du parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien.          \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, douze personnes, dont trois enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Deux enfants sont dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a signal\u00e9 le parquet sur la messagerie Telegram. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le gouverneur r\u00e9gional Vitali Kim a fait \u00e9tat, sur le m\u00eame r\u00e9seau, de neuf bless\u00e9s, dont quatre enfants \u00e2g\u00e9s de 3 \u00e0 17\u00a0ans et se trouvant, selon lui, \u00ab\u00a0tous dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb.          Une frappe russe dans la zone de 30 kilom\u00e8tres autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Ioujnooukra\u00efnsk \u00ab\u00a0est un nouvel acte cynique de terrorisme nucl\u00e9aire de la Russie\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 sur Telegram l\u2019op\u00e9rateur des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes Energoatom.          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas exclu que ce missile ait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 dans la direction de la centrale de Ioujnooukra\u00efnsk, que les militaires russes ont d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 de s\u2019emparer d\u00e9but mars\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans un bombardement russe \u00e0 Voznessensk, selon un nouveau bilan","dateModified":"2022-08-20T16:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T14:09:28+00:00","articleBody":"     Les engrais et les produits agricoles russes doivent pouvoir acc\u00e9der aux march\u00e9s mondiaux \u00ab\u00a0sans entrave\u00a0\u00bb, au risque d\u2019une crise alimentaire mondiale d\u00e8s 2023, a pr\u00e9venu, samedi, \u00e0 Istanbul, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. \u00ab\u00a0Il est important que les gouvernements et le secteur priv\u00e9 coop\u00e8rent pour les faire parvenir sur le march\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 partir du centre de coordination conjoint (CCC), qui supervise l\u2019application de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sign\u00e9 le 22\u00a0juillet par Kiev et Moscou sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie.          Cet accord garantit \u00e9galement \u00e0 la Russie de pouvoir exporter ses produits agricoles et ses engrais malgr\u00e9 les sanctions occidentales. \u00ab\u00a0Ce que nous voyons ici \u00e0 Istanbul et \u00e0 Odessa (le transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes) n\u2019est que la partie la plus visible de la solution. L\u2019autre partie de cet accord global est l\u2019acc\u00e8s sans entrave aux march\u00e9s mondiaux des produits alimentaires et des engrais russes, qui ne sont pas soumis aux sanctions\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M. Guterres, soulignant qu\u2019en d\u00e9pit de cela, les exportations d\u2019engrais et de produits agricoles russes se heurtaient encore \u00e0 des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Sans engrais en\u00a02022, il n\u2019y aura peut-\u00eatre pas assez de nourriture en\u00a02023. Faire sortir plus de nourriture et d\u2019engrais d\u2019Ukraine et de Russie est essentiel pour apaiser les march\u00e9s (\u2026) et faire baisser les prix pour les consommateurs\u00a0\u00bb, a-t-il dit encore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU appelle \u00e0 lever les \u00ab\u00a0entraves\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation des engrais e...","dateModified":"2022-08-20T14:21:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:48:56+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit est \u00e9vacu\u00e9 apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 ao\u00fbt 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/394fab9_1661003145453-000-32gu3bh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T13:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:27:52+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne dit avoir abattu quatre missiles de croisi\u00e8re russes de type Kalibr pr\u00e8s de la ville de Dnipro (centre-est) lanc\u00e9s depuis la mer Noire, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-300, dans un post sur Telegram.          Plus \u00e0 l\u2019est, l\u2019arm\u00e9e a fait \u00e9tat de tentatives d\u2019offensives russes, notamment dans la r\u00e9gion de Donetsk, pr\u00e8s des localit\u00e9s de Bakhmout, Za\u00eftsev\u00e9 et Kodema. \u00ab\u00a0Les combats se poursuivent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9, dans la matin\u00e9e, l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre missiles de croisi\u00e8re russes abattus, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-08-20T13:38:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:11:26+00:00","articleBody":"     A une vingtaine de kilom\u00e8tres \u00e0 vol d\u2019oiseau de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Ioujnooukra\u00efnsk et \u00e0 quelque 70 kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, neuf Ukrainiens, dont quatre enfants, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s samedi dans un bombardement russe dans la ville de Voznessensk, a fait savoir le gouverneur r\u00e9gional, Vitali Kim.                Un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel d\u00e9truit apr\u00e8s un bombardement dans la ville de Voznessensk, le 20 ao\u00fbt 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP           Ag\u00e9s de 3 \u00e0 17\u00a0ans, \u00ab\u00a0les enfants sont tous dans un \u00e9tat grave\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Kim sur Telegram, selon lequel une fille a perdu un \u0153il dans cette attaque. La frappe a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel et plusieurs maisons \u00e0 Voznessensk, qui compte une trentaine de milliers d\u2019habitants, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Facebook le service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence publiant des images d\u2019un b\u00e2timent \u00e9ventr\u00e9.          La r\u00e9gion de Mykola\u00efv, qui subit r\u00e9guli\u00e8rement de violents bombardements russes, est voisine de celle de Kherson, presque enti\u00e8rement occup\u00e9e par les troupes russes depuis le lancement, fin f\u00e9vrier, par Moscou de son attaque de l\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/7225a79_1661003524145-000-32gu3aw.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf bless\u00e9s, dont quatre enfants, \u00e0 quelque 70 kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-08-20T13:53:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T13:02:52+00:00","articleBody":"                     Antonio Guterres monte \u00e0 bord d\u2019un navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e0 Istanbul, en Turquie, le 20 ao\u00fbt 2022. MURAD SEZER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/14752d4_1661000370809-2022-08-20t111757z-138370635-rc2b0w98woxm-rtrmadp-3-ukraine-crisis-guterres.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Turquie","dateModified":"2022-08-20T13:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T12:54:27+00:00","articleBody":"                     Une exposition de v\u00e9hicules militaires russes d\u00e9truits, \u00e0 Kiev, le 20 ao\u00fbt 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/36bf577_1660999973075-2022-08-20t120550z-6740197-rc2a0w9bx7l6-rtrmadp-3-ukraine-crisis-children.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T13:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T11:13:34+00:00","articleBody":"     Selon le dernier rapport du renseignement britannique, \u00ab\u00a0la fr\u00e9quence croissante des explosions derri\u00e8re les lignes russes met probablement les lignes logistiques russes et leurs bases a\u00e9riennes sous pression\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine. Toutefois, ni les Ukrainiens ni les Russes n\u2019ont fait d\u2019avanc\u00e9es significatives dans cette zone, pr\u00e9cise le rapport.          Les forces russes n\u2019ont pas avanc\u00e9 non plus dans les secteurs de Zaporijia et de Kharkiv, selon les Britanniques. De la m\u00eame mani\u00e8re, dans le Donbass (est de l\u2019Ukraine), l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est approch\u00e9e des environs de la ville de Bakhmout, mais elle n\u2019est pas parvenue \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9n\u00e9trer dans l\u2019agglom\u00e9ration\u00a0\u00bb.          Il est peu probable que la situation change de mani\u00e8re significative dans la semaine qui s\u2019annonce, conclut le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0Les forces russes sont, pour l\u2019instant, uniquement capables de mener des assauts locaux et limit\u00e9s, rarement men\u00e9s par plus d\u2019une compagnie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les lignes logistiques russes sous pression, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-08-20T11:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T10:13:00+00:00","articleBody":"     Avec la guerre, elles ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine ou la Russie. Pour combien de temps\u00a0? Douze familles ukrainiennes et russes nous racontent leur nouveau quotidien en France au fil des semaines.          Depuis nos derniers \u00e9changes, Olga \u00e0 Strasbourg et Khrystyna \u00e0 Courbevoie (Hauts-de-Seine) se heurtent toujours aux agences immobili\u00e8res et n\u2019arrivent pas \u00e0 trouver un appartement rien qu\u2019\u00e0 elles, tandis qu\u2019Alina, \u00e0 Nice, a enfin r\u00e9ussi\u00a0!          Valeria trouve difficile de se faire des amis fran\u00e7ais \u2013 Khrystyna aussi. Eva, elle, est ravie de sa bande d\u2019amis ukrainiens qui s\u2019est form\u00e9e au coll\u00e8ge. Des t\u00e9moignages qui disent la difficult\u00e9 de s\u2019ancrer en France, et la volont\u00e9, pour l\u2019heure, d\u2019y rester.          Apr\u00e8s six mois de guerre, plus de 100 000 d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019allocation pour demandeur d\u2019asile en France, selon les chiffres de l\u2019Office fran\u00e7ais de l\u2019immigration et de l\u2019int\u00e9gration. Dans cette s\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb tous les noms ne sont pas publi\u00e9s afin de prot\u00e9ger les personnes qui ont accept\u00e9 de t\u00e9moigner aupr\u00e8s du Monde.          Lisez l\u2019\u00e9pisode 15\u00a0:                    Lire :  \u00ab\u00a0J\u2019ai enfin dit \u00e0\u00a0mon p\u00e8re que je comptais rester \u00e0 Paris\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie \u00ab\u00a0Carnets d\u2019exil\u00a0\u00bb, \u00e9pisode 15","dateModified":"2022-08-20T10:17:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T09:24:55+00:00","articleBody":"     Des dizaines de v\u00e9hicules blind\u00e9s russes, visiblement endommag\u00e9s, \u00e9taient expos\u00e9s samedi dans une rue du centre-ville de Kiev, d\u2019apr\u00e8s plusieurs vid\u00e9os et t\u00e9moins sur place.          \u00ab\u00a0Des tanks russes paradent dans le centre de Kiev. Mais il y a une nuance\u2026\u00a0\u00bb, a notamment ironis\u00e9 un parlementaire ukrainien, Roman Hryshchuk. D\u2019autres images, partag\u00e9es par Oleksiy Sorokin, un journaliste du Kyiv Independent entre autres, montrent des personnes fl\u00e2nant entre les tanks, montant parfois sur certains engins pour prendre des photos.                    Au d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine, les forces russes ont tent\u00e9 de prendre le contr\u00f4le de la capitale ukrainienne. Apr\u00e8s environ un mois d\u2019occupation des environs de Kiev \u2013 dont les villages tels que Boutcha, o\u00f9 des centaines de corps de civils ont ensuite \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u2013 le Kremlin avait annonc\u00e9 se concentrer sur la conqu\u00eate du Donbass et les troupes russes s\u2019\u00e9taient rapidement retir\u00e9es.          L\u2019Ukraine c\u00e9l\u00e9brera mercredi, le 24\u00a0ao\u00fbt, son Jour de l\u2019ind\u00e9pendance, f\u00eate nationale qui comm\u00e9more la publication de la d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de 1991, actant son ind\u00e9pendance de l\u2019URSS. Cette ann\u00e9e, elle portera une symbolique particuli\u00e8re, six mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou (24\u00a0f\u00e9vrier).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev expose dans son centre-ville des blind\u00e9s russes endommag\u00e9s","dateModified":"2022-08-20T10:13:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T08:50:55+00:00","articleBody":"           Un check-point vient tout juste d\u2019\u00eatre la cible d\u2019une attaque russe, \u00e0 la sortie d\u2019une ville de l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Un char ukrainien, le 29 juillet 2022, dans l\u2019oblast de Donetsk. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Des membres de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine priv\u00e9e le Groupe Mozart, lors d\u2019une distribution de nourriture et de m\u00e9dicaments pile entre les positions d\u2019artilleries russes et ukrainiennes, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Groupe Mozart, soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/b6e2ca0_1660985142039-donbass-gratacap-17.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T08:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T07:04:42+00:00","articleBody":"                     Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine depuis la r\u00e9gion russe de Belgorod, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, t\u00f4t ce samedi 20 ao\u00fbt 2022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/f403812_1660978992836-552529.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T07:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T06:41:30+00:00","articleBody":"     Une explosion s\u2019est produite samedi, en d\u00e9but de matin\u00e9e, dans les b\u00e2timents du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte de la mer Noire russe, \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e.          Le gouverneur \u2013 plac\u00e9 par Moscou \u2013 de S\u00e9bastopol, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev, a expliqu\u00e9 sur Telegram qu\u2019un drone avait percut\u00e9 le toit du quartier g\u00e9n\u00e9ral. Dans un autre message, il affirme que la d\u00e9fense a\u00e9rienne de la flotte avait abattu un drone \u00ab\u00a0juste au-dessus du quartier g\u00e9n\u00e9ral\u00a0; il est tomb\u00e9 sur le toit et a pris feu\u00a0\u00bb.          Il n\u2019y a pas de victimes, et les d\u00e9g\u00e2ts sont mineurs, a-t-il ajout\u00e9. Il a attribu\u00e9 le drone aux forces ukrainiennes, d\u00e9non\u00e7ant leur \u00ab\u00a0ent\u00eatement incroyable\u00a0\u00bb.          De nombreuses vid\u00e9os, comme celle partag\u00e9e par un conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien Anton Gerashchenko, montrent un large panache de fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9lever au-dessus du quartier g\u00e9n\u00e9ral.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un drone percute le toit du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte de la mer Noire russe \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-20T06:53:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T05:54:15+00:00","articleBody":"     Le maire de Melitopol, ville occup\u00e9e de l\u2019oblast de Zaporijia, dans le sud-est du pays, Ivan Fedorov, a fait \u00e9tat, sur sa cha\u00eene Telegram, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019aube. Selon lui, elles auraient \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par le bombardement d\u2019une base militaire russe, d\u00e9j\u00e0 en cours de reconstruction, \u00ab\u00a0dans la zone de l\u2019a\u00e9rodrome\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Fedorov \u00e9voque, dans son message, un \u00ab\u00a0syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne\u00a0\u00bb que les forces russes disent avoir d\u00e9ploy\u00e9 et qui aurait fonctionn\u00e9. \u00ab\u00a0Il a si bien fonctionn\u00e9 que de la fum\u00e9e continue [de se propager]\u00a0\u00bb, a-t-il ironis\u00e9.          Le maire de Melitopol a \u00e9galement partag\u00e9 plusieurs vid\u00e9os montrant des explosions illuminer le ciel encore bien noir de la nuit. D\u2019autres informations doivent \u00eatre communiqu\u00e9es plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Puissantes explosions\u00a0\u00bb \u00e0 Melitopol, ville occup\u00e9e du sud-est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-08-20T06:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:49:06+00:00","articleBody":"     L\u2019hiver sera rude. Quelques heures apr\u00e8s s\u2019\u00eatre entretenu avec Vladimir Poutine, c\u2019est un Emmanuel Macron inquiet qui s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9, vendredi, sur les hauteurs de Bormes-les-Mimosas (Var), pour c\u00e9l\u00e9brer le 78e anniversaire de la lib\u00e9ration du village, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a01944.          Le chef de l\u2019Etat s\u2019est notamment attard\u00e9 sur \u00ab\u00a0cette guerre qui tonne \u00e0 nos portes\u00a0\u00bb et sur les \u00ab\u00a0cataclysmes climatiques d\u00e9vastateurs\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron soucieux face aux menaces de la guerre et du d\u00e9r\u00e8glement climatique                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bormes-les-Mimosas, Emmanuel Macron redouble de pessimisme","dateModified":"2022-08-20T04:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:42:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a accept\u00e9, vendredi, que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) envoie une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb, des frappes dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.          \u00ab\u00a0Le bombardement syst\u00e9matique (\u2026) du territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia cr\u00e9e un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire \u00e0 la contamination radioactive de vastes territoires\u00a0\u00bb, a mis en garde le pr\u00e9sident russe \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          MM. Poutine et Macron ont, dans ce contexte, \u00ab\u00a0relev\u00e9 l\u2019importance d\u2019envoyer dans les plus brefs d\u00e9lais une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire, qui pourra \u00e9valuer la situation sur place\u00a0\u00bb, a inform\u00e9 le Kremlin, soulignant que \u00ab\u00a0la partie russe a confirm\u00e9 \u00eatre pr\u00eate \u00e0 fournir toute l\u2019assistance n\u00e9cessaire aux inspecteurs [de l\u2019AIEA]\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat russe a, en outre, accept\u00e9 que ces derniers passent \u00ab\u00a0par l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et non par la Russie, ce qu\u2019il exigeait auparavant, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Dans un communiqu\u00e9, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Grossi, s\u2019est \u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9 des r\u00e9centes d\u00e9clarations indiquant que l\u2019Ukraine et la Russie soutenaient l\u2019objectif de l\u2019AIEA d\u2019envoyer une mission [\u00e0 Zaporijia]\u00a0\u00bb. Cette organisation \u00ab\u00a0est en consultation active avec toutes les parties [pour y d\u00e9p\u00eacher] d\u00e8s que possible\u00a0[une \u00e9quipe que M. Grossi] dirigera lui-m\u00eame\u00a0\u00bb, selon ce texte diffus\u00e9 dans la soir\u00e9e. \u00ab\u00a0Dans cette situation hautement volatile et fragile, il est d\u2019une importance vitale qu\u2019aucune nouvelle action ne soit entreprise, qui pourrait mettre davantage en danger (\u2026) l\u2019une des plus grandes centrales nucl\u00e9aires du monde\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le patron de l\u2019AIEA.          \u00ab\u00a0Le r\u00e9tablissement d\u2019une s\u00e9curit\u00e9 totale\u00a0[sur ce site] pourra commencer apr\u00e8s que la mission aura commenc\u00e9 son travail\u00a0\u00bb, a, quant \u00e0 lui, comment\u00e9 dans la soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a, lui, appel\u00e9 les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0se retirer\u00a0[de la zone de la centrale et \u00e0]\u00a0imm\u00e9diatement en rendre le contr\u00f4le total \u00e0 son propri\u00e9taire l\u00e9gitime, l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face au risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia, Macron et Poutine renouent le dialogue                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Craintes d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, Poutine d\u2019accord pour une mission de l\u2019AIEA","dateModified":"2022-08-20T06:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:35:46+00:00","articleBody":"           Un jeune gar\u00e7on regarde par la fen\u00eatre d\u2019un train qui va vers Dnipro et Lviv lors d\u2019une \u00e9vacuation \u00e0 Pokrovsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, en Ukraine, le 19 ao\u00fbt 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/5173e64_ggg-awa08-ukraine-crisis-pokrovsk-0819-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: douze bless\u00e9s, dont des enfants, dans un bombardement \u00e0 Voznessensk","dateModified":"2022-08-20T06:00:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:33:35+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron, qui a \u00e9chang\u00e9 vendredi au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019attaque brutale\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine, et a appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0accepter de payer le prix de la libert\u00e9\u00a0\u00bb alors que le conflit risque d\u2019avoir de lourdes cons\u00e9quences \u00e9conomiques en Europe.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en visite en Ukraine, a demand\u00e9 \u00e0 la Russie de ne pas couper du r\u00e9seau ukrainien la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, que son arm\u00e9e occupe depuis le d\u00e9but de mars et qui est devenue la cible, ces derni\u00e8res semaines, de bombardements dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement.          Vladimir Poutine a accept\u00e9, vendredi, que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) envoie une mission \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, disant craindre que les bombardements ne finissent par provoquer une \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb.          Antonio Guterres est attendu, samedi, \u00e0 Istanbul pour visiter le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international pour permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de l\u2019Ukraine, accord \u00ab\u00a0dont la Turquie est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          La France a cat\u00e9goriquement rejet\u00e9 les affirmations de Vladimir Poutine selon lesquelles des \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de biens agricoles russes demeurent malgr\u00e9 la signature le mois dernier d\u2019un accord \u00e0 Istanbul.          Le groupe russe Gazprom a averti que les livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe par le gazoduc Nord Stream\u00a01 seraient interrompues du 31\u00a0ao\u00fbt au 2\u00a0septembre pour des raisons de \u00ab\u00a0maintenance\u00a0\u00bb, au risque de raviver la peur d\u2019une p\u00e9nurie en Europe, o\u00f9 la Russie est accus\u00e9e de chantage \u00e9nerg\u00e9tique.          Les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 vendredi une nouvelle tranche d\u2019aide militaire d\u2019un montant de 775 millions de dollars (pr\u00e8s de 772 millions d\u2019euros) \u00e0 l\u2019Ukraine, a not\u00e9 un \u00ab\u00a0manque total de progr\u00e8s sur le champ de bataille\u00a0\u00bb des troupes russes.          Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, les bombardements russes se sont poursuivis vendredi, faisant au moins cinq morts et dix bless\u00e9s dans plusieurs localit\u00e9s de l\u2019oblast de Donetsk, l\u2019une des deux r\u00e9gions administratives du Donbass, un bassin industriel qui est l\u2019objectif strat\u00e9gique prioritaire de Moscou. Kharkiv (nord-est du pays), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, a, en outre, fait l\u2019objet de nouveaux bombardements, dont le bilan est d\u2019au moins quinze morts.          Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, plus de 21\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en dix jours des territoires ukrainiens occup\u00e9s par la Russie. Plus de 8\u00a0000 l\u2019ont \u00e9t\u00e9 de la r\u00e9gion de Kherson (sud du pays), et plus de 9\u00a0000 de celle de Zaporijia (est), o\u00f9 la tension autour de la centrale nucl\u00e9aire occup\u00e9e par les Russes est extr\u00eame.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-08-20T07:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html#623025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/20/guerre-en-ukraine-en-direct-douze-blesses-dont-des-enfants-dans-un-bombardement-a-voznessensk_6138529_3210.html","datePublished":"2022-08-20T04:32:41+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct qui va couvrir le 178e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez revivre notre live d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/79/0/3200/1600/1342/671/60/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-08-20T04:32:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/0/0/3200/2400/1342/1006/3/0/c7fc67b_1661010962522-000-32gu3ax.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/21/19-13">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La visite est destinée à relancer le partenariat entre les deux pays après plusieurs mois de crise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Diplomatie             Emmanuel Macron prévoit un déplacement en Algérie du 25 au 27 août      La visite est destinée à relancer le partenariat entre les deux pays après plusieurs mois de crise.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h49, mis à jour hier à 17h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président français, Emmanuel Macron, à l’aéroport d’Alger après son arrivée, le 6 décembre 2017.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Après plusieurs mois de crise, le président français, Emmanuel Macron, se rendra du 25 au 27 août en Algérie, a annoncé l’Elysée, samedi 20 août. La visite est destinée à relancer le partenariat entre les deux pays. « Ce déplacement contribuera à approfondir la relation bilatérale tournée vers l’avenir, (…) à renforcer la coopération franco-algérienne face aux enjeux régionaux et à poursuivre le travail d’apaisement des mémoires », a déclaré la présidence française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La France peine à suivre une ligne directrice dans sa relation avec l’Algérie »                   Emmanuel Macron et son homologue algérien, Abdelmadjid Tebboune, ont évoqué cette visite lors d’un entretien téléphonique, samedi. Le chef de l’Etat français a remercié son interlocuteur pour son « invitation à venir en visite en Algérie ». Il a aussi présenté « ses condoléances au président Tebboune, à l’ensemble du peuple algérien et aux familles et proches des victimes des terribles incendies des derniers jours ».                 Les gigantesques incendies qui ont ravagé, mercredi et jeudi, le nord de l’Algérie ont causé la mort de 37 personnes, selon un bilan officiel. Ces feux étaient presque tous éteints samedi, ont fait savoir les pompiers. « Le chef de l’Etat a fait part à son homologue de la disponibilité de la France à fournir à l’Algérie des moyens terrestres et aériens pour y faire face », a communiqué l’Elysée.            Deuxième voyage            Emmanuel Macron effectuera, de jeudi à samedi, son deuxième voyage en tant que président en Algérie, après une visite d’une douzaine d’heures en décembre 2017 au début de son premier quinquennat. Il se rendra à Alger et à Oran (ouest), a précisé l’Elysée.            Ce déplacement intervient au terme d’une séquence chargée de symboles avec le 60e anniversaire des accords d’Evian (18 mars 1962), qui mirent fin à plus de sept années de guerre entre insurgés algériens et armée française, et de l’indépendance de l’Algérie (5 juillet 1962) après centre trente-deux ans de colonisation française.                Paris et Alger espèrent tourner la page d’une série de malentendus et de tensions qui ont culminé avec le rappel de l’ambassadeur d’Algérie en octobre 2021 après des propos du président français sur le système « politico-militaire » algérien et la nation algérienne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  France-Algérie : les dessous de la crise diplomatique                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/emmanuel-macron-prevoit-un-deplacement-en-algerie-du-25-au-27-aout_6138569_3210.html"},"headline":"Emmanuel Macron pr\u00e9voit un d\u00e9placement en Alg\u00e9rie du 25 au 27\u00a0ao\u00fbt","dateCreated":"2022-08-20T16:49:52+02:00","datePublished":"2022-08-20T16:49:52+02:00","dateModified":"2022-08-20T17:22:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","Politique","International","Diplomatie"],"description":"La visite est destin\u00e9e \u00e0 relancer le partenariat entre les deux pays apr\u00e8s plusieurs mois de crise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/12/06/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/98eefce_5536987-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-14">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : troisième journée de grève dans les transports      En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des trains de la ligne Piccadilly sont stationnés dans leur dépôt, alors que les membres du syndicat Rail, Maritime and Transport (RMT) font grève, notamment pour obtenir une hausse des salaires, vendredi 19 août 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Face à une forte inflation, la mobilisation britannique se poursuit. Après un premier débrayage de cheminots, jeudi, et une grève dans le métro de Londres, vendredi, les transports au Royaume-Uni sont de nouveau affectés, samedi 20 août, par une journée de grève pour l’augmentation des salaires.            En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi en raison de cette grève à l’appel des syndicats Rail, Maritime and Transport (RMT), Transport Salaried Staffs Association (TSSA) et Unite qui réclament une hausse des salaires adaptée à l’augmentation du coût de la vie.                 Les négociations avec la multitude d’opérateurs ferroviaires privés du secteur sont jusqu’à présent dans l’impasse. Le ministre des transports, Grant Shapps, accusé de bloquer la situation, reproche de son côté aux organisations syndicales de refuser des réformes pour moderniser le rail et a assuré, vendredi, qu’il pourrait passer en force.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique                   La grève de samedi perturbe notamment les déplacements des touristes, des fans de football se rendant aux matchs et des festivaliers. Elle devrait aussi affecter la circulation des trains dimanche matin.            La poste et les ports également en grève            Le Royaume-Uni connaît ces jours-ci une nouvelle salve de débrayages massifs touchant notamment les transports, la poste et les ports. C’est le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation, qui a atteint en juillet 10,1 % sur un an et pourrait dépasser 13 % en octobre, le niveau le plus élevé d’un pays du G7.                Dimanche, les dockers du port de Felixstowe (est de l’Angleterre) – le plus important pour le fret dans le pays – démarrent une grève de huit jours, menaçant de mettre à l’arrêt une grande partie du trafic de marchandises du pays.            Côté rail, Mick Lynch, secrétaire général du RMT, a déclaré que les grévistes avaient le soutien du public, affirmant : ils sont « juste derrière nous ». « Je pense que le public britannique en a assez d’être arnaqué par ce gouvernement et par les entreprises britanniques, avec des entreprises comme BP et British Gas qui font des profits énormes alors que les gens ont du mal à gagner leur vie », a-t-il déclaré, samedi, sur la BBC.            Tandis que les débrayages des cheminots se poursuivent par épisodes depuis juin, faute d’accord salarial, Mick Lynch a assuré continuer à chercher des « solutions » mais a jugé « très probable » la perspective de nouvelles grèves.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/royaume-uni-troisieme-journee-de-greve-dans-les-transports_6138564_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: troisi\u00e8me journ\u00e9e de gr\u00e8ve dans les transports","dateCreated":"2022-08-20T15:07:51+02:00","datePublished":"2022-08-20T15:07:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"En pleines vacances scolaires, environ un train sur cinq seulement circule samedi. Les syndicats r\u00e9clament une hausse des salaires adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019augmentation du co\u00fbt de la vie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/653/0/7838/3919/1342/671/60/0/f20460e_99134b96bbb644fab818b527a52c937e-ea6109ff93d14e0fb7ca783fe54a826b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-15">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le gouvernement grec avait fait appel en 2010 à l’Union européenne, à la Banque centrale européenne et au Fonds monétaire international. Depuis, trois plans de sauvetage de 289 milliards d’euros ont été mis en place par ces créanciers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Grèce             Douze ans après y être entrée, la Grèce sort de la surveillance renforcée de la Commission européenne      Le gouvernement grec avait fait appel en 2010 à l’Union européenne, à la Banque centrale européenne et au Fonds monétaire international. Depuis, trois plans de sauvetage de 289 milliards d’euros ont été mis en place par ces créanciers.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h15, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, à Athènes, le 6 mai 2022.  THANASSIS STAVRAKIS / AP                 Douze ans après, la Grèce sort de la surveillance renforcée imposée par la Commission européenne, un « jour historique pour [le pays] et les Grecs », a annoncé, samedi 20 août, le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, dans une adresse à la nation.            « Un cycle de douze ans qui a apporté de la douleur aux citoyens, a fait stagner l’économie, et a divisé la société se referme », a estimé M. Mitsotakis. « Un nouvel horizon clair de croissance, d’unité, de prospérité émerge pour tous », a-t-il ajouté.                 Le gouvernement grec avait fait appel en 2010 à l’Union européenne (UE), à la Banque centrale européenne et au Fonds monétaire international, constatant que ses caisses étaient vides. Depuis, trois plans de sauvetage de 289 milliards d’euros ont été mis en place par ces créanciers.                             Lire cet article de 2015 :  Article réservé à nos abonnés  L’argent européen, poumon de l’économie grecque                   Ces derniers exigeaient d’Athènes de prendre des mesures d’austérité visant à améliorer les finances publiques du pays et à faire rentrer de l’argent dans les caisses. Les retraites et les salaires ont été diminués, les impôts, augmentés, les embauches dans le public, gelées, les budgets des administrations, des hôpitaux, et de tous les organismes publics ont été amputés.            « La Grèce d’aujourd’hui est une Grèce différente »            En 2018, le troisième programme s’est achevé mais la Commission européenne a ensuite lancé un régime de surveillance renforcée de l’économie grecque pour vérifier la mise en place des réformes prises et la poursuite des privatisations. Athènes s’est engagé aussi à maintenir un surplus primaire (avant service de la dette) de 3,5 % du produit intérieur brut (PIB).                « La fin de la surveillance renforcée de la Grèce marque également la conclusion symbolique de la période la plus difficile que la zone euro ait connue », a souligné samedi, dans un communiqué, le commissaire européen à l’économie Paolo Gentiloni. « Notre forte réponse collective à la pandémie [de Covid-19] a montré que l’Europe avait tiré les leçons de cette crise », a-t-il également précisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le souvlaki à plus de 3 euros, tout un symbole en Grèce                   « La Grèce d’aujourd’hui est une Grèce différente », a par ailleurs assuré le premier ministre. « Nous avons une forte croissance et une baisse importante du chômage de 3 % depuis l’an dernier et de 5 % depuis 2019 » a-t-il aussi ajouté.            La Commission européenne s’attend à une croissance de 4 % cette année, alors qu’elle devrait s’élever dans la zone euro, en moyenne, à 2,6 %. Mais le chômage reste l’un des plus élevés de la zone euro, le salaire minimum l’un des plus faibles et la dette de 180 % du PIB reste un poids pour l’économie du pays.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/douze-ans-apres-la-grece-sort-de-la-surveillance-renforcee-de-la-commission-europeenne_6138559_3210.html"},"headline":"Douze ans apr\u00e8s y \u00eatre entr\u00e9e, la Gr\u00e8ce sort de la surveillance renforc\u00e9e de la Commission europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-08-20T14:15:17+02:00","datePublished":"2022-08-20T14:15:17+02:00","dateModified":"2022-08-21T10:39:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Gr\u00e8ce","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Le gouvernement grec avait fait appel en\u00a02010 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne et au Fonds mon\u00e9taire international. Depuis, trois plans de sauvetage de 289\u00a0milliards d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 mis en place par ces cr\u00e9anciers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/08/71/0/5616/2808/1342/671/60/0/e2592be_65b774f07440458a9915045f93d0a1f4-65b774f07440458a9915045f93d0a1f4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-16">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La Commission étrenne son nouveau mécanisme d’achat commun, HERA, créé en septembre 2021. Certains pays, comme la France ou les Pays-Bas, n’y ont cependant pas recours.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Variole du singe             Variole du singe : l’Union européenne passe ses premières commandes groupées de vaccins      La Commission étrenne son nouveau mécanisme d’achat commun, HERA, créé en septembre 2021. Certains pays, comme la France ou les Pays-Bas, n’y ont cependant pas recours.          Par Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Ce sera un atout considérable pour faire face plus tôt et mieux aux futures menaces sanitaires », déclarait la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le 15 septembre 2021. Le lendemain, l’Autorité européenne de préparation et de réaction en cas d’urgence sanitaire (HERA) voyait le jour et un pilier de l’« Europe de la santé », qui est apparue comme une nécessité dans le contexte de la pandémie de Covid-19, était posé. Opérationnelle depuis le début de l’année 2022, cette nouvelle agence, créée au sein de la Commission et dotée d’un budget de 6 milliards d’euros pour cinq ans, est déjà appelée à faire ses preuves, alors que la variole du singe se répand sur le Vieux Continent.                                        Écouter aussi    Variole du singe : vers une nouvelle crise sanitaire ?                  Calquée sur le modèle de la Barda (Biomedical Advanced Research and Development Authority) américaine, dont l’efficacité face au Covid-19 avait été enviée par les Vingt-Sept, HERA doit anticiper les crises sanitaires et permettre d’agir au niveau européen pour s’en prémunir. Il s’agit de pérenniser les réflexes adoptés sur le tas pour affronter ensemble le coronavirus, effectuer des achats communs de vaccins et se les partager de manière équitable. Cet exercice de solidarité a fait la fierté de l’Union européenne (UE), en ayant permis de livrer 1,7 milliard de doses aux citoyens européens, non sans difficultés, en raison notamment de l’ampleur de la crise et de l’habitude des Etats membres à gérer la santé exclusivement à l’échelle nationale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : l’unique producteur mondial de vaccins sous pression                 Depuis juin, HERA a donc conclu deux contrats pour acheter environ 160 000 doses du vaccin de troisième génération contre la variole du singe, nommé Jynneos, à la société danoise Bavarian Nordic, la seule à en fabriquer. Dans le cas des vaccins anti-Covid-19, si la Commission était chargée de négocier les contrats, la facture était réglée par les Vingt-Sept. Cette fois, l’exécutif européen a financé l’achat des doses grâce au budget communautaire, plus précisément par le biais du programme EU4Health, et en a fait don aux 26 pays européens (24 États membres, auxquels s’ajoutent l’Islande et la Norvège) qui en ont exprimé le souhait. Cette première « démontre la réponse rapide et collective que peut apporter une Union européenne de la santé », avait déclaré Stella Kyriakides, commissaire chargée de la santé, le 14 juin.          « Capacité de fabrication limitée »          Plus de 60 000 doses sont déjà parvenues à plusieurs Etats membres, à commencer par l’Espagne qui, en juin, était le pays le plus touché par l’épidémie. Le reste des 160 000 doses devraient être livrées au cours des jours et semaines à venir. Si HERA se targue d’un premier succès, ces chiffres peuvent sembler dérisoires pour protéger 450 millions d’Européens. « Il est important de comprendre les conditions de marché entourant cet achat », défend une source de la Commission. « Ce vaccin est le seul disponible sur le marché. Il est produit par une seule entreprise, avec une capacité de fabrication limitée et des obligations contractuelles préexistantes. »        Il vous reste 29.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/20/variole-du-singe-l-union-europeenne-passe-ses-premieres-commandes-groupees-de-vaccins_6138557_3234.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne passe ses premi\u00e8res commandes group\u00e9es de vaccins","dateCreated":"2022-08-20T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-20T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-20T14:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Variole du singe"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe","\u00c9conomie"],"description":"La Commission \u00e9trenne son nouveau m\u00e9canisme d\u2019achat commun, HERA, cr\u00e9\u00e9 en septembre\u00a02021. Certains pays, comme la France ou les Pays-Bas, n\u2019y ont cependant pas recours.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/00016a5_1660981212570-000-9my2vm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-17">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les deux accidents se sont produits à quelques heures d’intervalle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Turquie             En Turquie, trente-quatre personnes trouvent la mort dans deux accidents de la route      Les deux accidents se sont produits à quelques heures d’intervalle.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h27, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Dans le sud-est de la Turquie, deux accidents de la route survenus samedi 20 août ont fait plusieurs dizaines de morts et une soixantaine de blessés, ont annoncé les autorités locales.            Le premier a fait au moins quinze morts et trente et un blessés, a fait savoir  le gouvernorat de la province de Gaziantep, qui avait fait état plus tôt samedi de 16 décès dans l’accident. Le carambolage a concerné « un autocar, une équipe de secours et une ambulance (…) sur l’autoroute entre Gaziantep et Nizip », a écrit sur Twitter le gouverneur de la province, Davut Gül.            Selon l’agence de presse turque DHA, une ambulance, un camion de pompiers et un véhicule d’une équipe de journalistes – qui s’étaient rendus sur le lieu d’un accident – ont été heurtés de plein fouet par un bus de passagers circulant sur la même autoroute.                 Quatre secouristes, trois pompiers et deux journalistes de l’agence de presse turque Ilhas figurent parmi les quinze morts, selon les médias locaux. Des images diffusées par l’agence DHA montraient l’arrière d’une ambulance partiellement déchiquetée ainsi que l’autocar touché dans l’accident, couché sur un flanc et à l’avant éventré.            Dix-neuf autres morts dans un autre accident            Quelques heures plus tard, dix-neuf autres personnes ont été tuées et près d’une trentaine ont été blessées, 250 kilomètres plus à l’est, dans un accident touchant un poids lourd, selon le ministre de la santé turc, Fahrettin Koca.            « Le nombre de personnes qui ont perdu la vie dans l’accident (...) est malheureusement passé à 19. Le nombre de blessés est de 26, dont six dans un état grave », a dit le ministre sur Twitter, revoyant à la hausse un premier bilan de 16 morts.                « L’accident (est) survenu à la suite de la rupture des freins d’un camion qui a percuté une foule à Derik », dans la province de Mardin, avait détaillé auparavant M. Koca.            Des vidéos diffusées par la presse turque montrent un chauffeur perdre le contrôle de son poids lourd, percutant à pleine vitesse plusieurs véhicules et des piétons tentant de fuir.            Selon l’agence de presse officielle turque Anadolu, un accident de la circulation touchant trois véhicules s’était produit au même endroit peu avant, et des équipes de secours se trouvaient sur place lorsque le conducteur a accidentellement percuté la foule.                Le ministre de la justice Bekir Bozdag a annoncé sur Twitter l’ouverture de deux enquêtes sur ces drames. « Je souhaite la miséricorde (...) à nos citoyens qui ont perdu la vie. Tous nos moyens sont mobilisés », a-t-il écrit sur le réseau social, souhaitant un « prompt rétablissement aux blessés ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 22 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Muhammad Ali, le combattant du siècle  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/en-turquie-un-accident-de-la-route-fait-quinze-morts-et-vingt-deux-blesses_6138555_3210.html"},"headline":"En Turquie, trente-quatre personnes trouvent la mort dans deux accidents de la route","dateCreated":"2022-08-20T13:27:56+02:00","datePublished":"2022-08-20T13:27:56+02:00","dateModified":"2022-08-21T10:06:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Les deux accidents se sont produits \u00e0 quelques heures d\u2019intervalle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/08/02/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/998ef26_5050560-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/21/19-18">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le royaume scandinave, premier exportateur en Europe, est confronté à l’assèchement des bassins de rétention d’eau de ses centrales hydroélectriques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Énergies       Norvège             La Norvège envisage de suspendre ses exportations d’électricité pour éviter une crise énergétique      Le royaume scandinave, premier exportateur en Europe, est confronté à l’assèchement des bassins de rétention d’eau de ses centrales hydroélectriques.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié hier à 13h04, mis à jour hier à 13h10    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une mauvaise nouvelle de plus pour le consommateur européen. Gros exportateur d’électricité, la Norvège a annoncé qu’elle pourrait suspendre ses livraisons vers l’Europe dans les prochains mois. Cette fois, ce n’est pas la pénurie de gaz russe qui est en cause, mais le changement climatique, responsable de l’assèchement des réservoirs d’eau, qui alimentent les 1 700 centrales hydroélectriques à l’origine de plus de 90 % de l’électricité produite par le pays.          En général, au début du mois d’août, les lacs de retenue, en amont des barrages, sont remplis à 78,9 %, selon la direction norvégienne des ressources en eau et de l’énergie (NVE). En cette année 2022, ils ne sont pleins qu’à 68,4 %. En cause : le niveau exceptionnellement bas des précipitations, depuis deux ans. La situation est particulièrement préoccupante dans le sud-ouest de la Norvège, où les réservoirs ne sont remplis qu’à 50,4 %. C’est justement depuis cette région que ce pays de 5,4 millions d’habitants, deuxième fournisseur de gaz en Europe, livre une bonne partie de son électricité à ses voisins européens et britanniques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin de la grève qui menaçait l’approvisionnement de gaz en Europe                 En 2021, ses exportations ont atteint 25,8 térawattheures (TWh), soit une hausse de 30 % par rapport à 2020. Ce record s’explique en partie par la mise en service de deux nouveaux câbles reliant l’Allemagne et le Royaume-Uni à la Norvège, qui fournit aussi de l’électricité à la Suède, à la Finlande et au Danemark. Mais si ses exportations ne cessent de croître, les capacités de production du royaume scandinave augmentent beaucoup plus lentement. D’où une mise en garde de la NVE, dès le mois de juin.          Mesures de rationnement          S’alarmant du faible niveau de remplissage des bassins d’eau, la direction norvégienne a appelé les électriciens à modérer leur production, en dépit de la hausse des prix sur le marché européen, afin de permettre aux réservoirs de se reconstituer d’ici cet automne, et d’éviter une grave crise énergétique. Dans une tribune, publiée le 27 juin dans le quotidien Aftenposten, le directeur de la NVE, Kjetil Lund, rappelait aux électriciens leur « responsabilité de gérer non seulement une marchandise, mais une ressource essentielle pour la société ». Il leur demandait de « retenir l’eau pour que le remplissage du réservoir à l’automne soit suffisamment élevé afin de faire face aux imprévus de l’hiver et du printemps prochains ».               De son côté, Statnett, l’opérateur du réseau électrique norvégien, a averti que des mesures de rationnement pourraient être imposées à partir du mois d’octobre, incluant la fermeture d’industries, la hausse des tarifs ou même des coupures d’électricité. Une perspective qui suscite l’inquiétude et la colère des Norvégiens, habitués à payer leur électricité à des petits prix, et qui voient leurs factures s’envoler. En décembre 2021, le gouvernement norvégien, dirigé par le travailliste Jonas Gahr Store, avait annoncé un premier plan d’aide, destiné à alléger le coût pour le consommateur.        Il vous reste 28.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/08/20/la-norvege-envisage-de-suspendre-ses-exportations-d-electricite_6138553_1653054.html"},"headline":"La Norv\u00e8ge envisage de suspendre ses exportations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9viter une crise \u00e9nerg\u00e9tique","dateCreated":"2022-08-20T13:04:14+02:00","datePublished":"2022-08-20T13:04:14+02:00","dateModified":"2022-08-20T13:10:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Norv\u00e8ge"],"keywords":["International","Europe","Norv\u00e8ge","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables"],"description":"Le royaume scandinave, premier exportateur en Europe, est confront\u00e9 \u00e0 l\u2019ass\u00e8chement des bassins de r\u00e9tention d\u2019eau de ses centrales hydro\u00e9lectriques.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/795/0/5819/2909/1342/671/60/0/e3b2e8c_1660993192398-000-32gk77a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-19">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Selon la RTBF, le groupe belgo-brésilien, numéro un mondial du secteur, s’apprête à produire, entre autres, ses célèbres Leffe blonde et brune dans certaines de ses unités russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Polémique autour d’AB InBev et du lancement de production de bières en Russie      Selon la RTBF, le groupe belgo-brésilien, numéro un mondial du secteur, s’apprête à produire, entre autres, ses célèbres Leffe blonde et brune dans certaines de ses unités russes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 12h57, mis à jour hier à 15h33    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le géant de la bière Anheuser-Busch InBev (AB InBev) est sur la sellette dans son pays d’origine, la Belgique, après des révélations de la RTBF selon lesquelles le numéro un mondial du secteur s’apprête à lancer la production de certains de ses produits, dont les célèbres Leffe blonde et brune, dans certaines de ses unités russes. La bière n’est, pas plus que d’autres produits alimentaires, visée par les différents trains de sanctions adoptés par l’Union européenne (UE) depuis le déclenchement de l’offensive russe contre l’Ukraine, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Carlsberg et Heineken prêts à céder leur activité en Russie                 A condition, toutefois, que les sociétés européennes ne collaborent pas avec des personnes ou des entités ciblées par l’UE, et qu’elles respectent, par ailleurs, les interdictions concernant, par exemple, le transport ou le financement d’activités en Russie. Le 5 août, la chambre de commerce belgo-luxembourgeoise en Russie, à Moscou, annonçait le lancement de la production de bières sur sept sites russes. Une information rapidement relayée en Ukraine et qui a entraîné des appels au boycott du géant belgo-brésilien, d’autant que celui-ci avait annoncé, en avril, vouloir suspendre ses activités sur le territoire russe.          Prises de position contradictoires          Le groupe y produit, dans onze usines au total, quelque soixante-quinze de ses marques, dont Stella Artois et Corona, mais pas la Leffe. Au début d’août, la presse russe s’était réjouie de voir le groupe évoquer la nécessité d’affronter des « difficultés logistiques » et d’assurer la disponibilité des produits en lançant, en Russie, la production de marques jusque-là importées, dont Leffe et Spaten. Une prise de position signée AB InBev et Anadolu Efes, la brasserie turque à laquelle le groupe est en fait associé sur le marché russe dans le cadre d’une joint-venture (coentreprise).               En 2018, le groupe belgo-brésilien a décidé de fusionner ses activités en Russie et en Ukraine avec la société turque, qui devait assumer la gestion opérationnelle sur ces marchés. Deux ans auparavant, AB InBev avait, par ailleurs, acquis 24 % d’Anadolu Efes. Le 22 avril, deux mois après le déclenchement de la guerre en Ukraine, cherchant apparemment à se désengager du marché russe, le leader mondial avait dit vouloir vendre sa participation dans la coentreprise. Un processus présenté comme très complexe et soumis à l’approbation finale du ministère des finances russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les brasseurs allemands inquiets de ne pas être considérés comme prioritaires en cas de pénurie de gaz                 Partenaire « non contrôlant », soulignait-il, AB InBev assurait à l’époque vouloir renoncer à tout avantage financier de sa joint-venture, tout en disant son souhait de soutenir ses collaborateurs en Russie. Une prise de position apparemment contradictoire avec cette récente annonce d’une localisation de la production de marques phares sur le territoire russe, afin de « maintenir une large présence de produits dans tous les canaux de vente », selon un texte de la directrice marketing russe d’AB InBev-Anadolu Efes. Sollicité par la RTBF pour réagir à ces informations, AB InBev n’avait pas donné suite, samedi 20 août.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/20/polemique-autour-d-ab-inbev-et-du-lancement-de-production-de-bieres-en-russie_6138552_3234.html"},"headline":"Pol\u00e9mique autour d\u2019AB\u00a0InBev et du lancement de production de bi\u00e8res en Russie","dateCreated":"2022-08-20T12:57:09+02:00","datePublished":"2022-08-20T12:57:09+02:00","dateModified":"2022-08-20T15:33:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Entreprises","Industrie","\u00c9conomie","Belgique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides","Bi\u00e8re"],"description":"Selon la\u00a0RTBF, le groupe belgo-br\u00e9silien, num\u00e9ro\u00a0un mondial du secteur, s\u2019appr\u00eate \u00e0 produire, entre autres, ses c\u00e9l\u00e8bres Leffe blonde et brune dans certaines de ses unit\u00e9s russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/20/603/0/5233/2616/1342/671/60/0/b97c00b_1660992917762-000-9yv6td.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/21/19-20">
<filnamedate="20220821"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220821"><AAMMJJHH="2022082119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Ferdy Sambo a été mis en examen pour avoir commandité puis maquillé l’assassinat d’un garde du corps, entraînant la mise à pied d’une trentaine de policiers pour obstruction à la justice, dissimulation ou destruction de preuves.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Banques : « L’intelligence artificielle offre des capacités de traitement d’un grand volume de données qui permettent de mieux pointer les transactions frauduleuses »   Jordi Mvitu Doctorant à l’université Jean-Moulin-Lyon-3 et juriste en droit des affaires                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les baisses d’impôts réduisent la capacité de l’Etat à financer ses politiques publiques »   Simon-Pierre Sengayrac Consultant en finances publiques                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Arabie saoudite : la scandaleuse condamnation de Salma Al-Chehab                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La montagne doit rester un espace de liberté face à la tentation du tout sécuritaire »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Économie  Article réservé à nos abonnés Cineworld, le deuxième plus gros exploitant de salles de cinéma, au bord de la faillite                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture Avec son « Eugénie Grandet », sur Canal+, Marc Dugain revisite Balzac en mode féministe                   Culture  Article réservé à nos abonnés « House of the Dragon », sur OCS : dans l’intimité torturée d’une dynastie condamnée                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La Maison Louis Carré, un rêve moderniste signé Alvar Aalto                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les barbecues de l’été : la brûlante aubergine d’Alessandra Montagne   Camille Labro                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Indonésie             En Indonésie, le chef de la « police des polices » accusé de meurtre      Ferdy Sambo a été mis en examen pour avoir commandité puis maquillé l’assassinat d’un garde du corps, entraînant la mise à pied d’une trentaine de policiers pour obstruction à la justice, dissimulation ou destruction de preuves.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié hier à 11h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Rien ne va plus pour la police indonésienne. L’inspecteur général chargé des affaires internes, c’est-à-dire la « police des polices », Ferdy Sambo, âgé de 49 ans, général deux étoiles, est accusé d’avoir fait assassiner son propre garde du corps et tenté de maquiller le meurtre en usant de son influence et de pots-de-vin. L’équivalent de plusieurs millions d’euros a été saisi lors des perquisitions effectuées ces derniers jours dans trois de ses domiciles à Djakarta – sa résidence privée, sa résidence de fonction et celle de ses beaux-parents –, relançant les spéculations sur des paiements qu’il aurait pu recevoir en échange de sa « protection », en lien avec toutes sortes d’activités illégales, des casinos en ligne en passant par le trafic de drogues.          L’affaire Sambo captive les Indonésiens et secoue une institution, la police indonésienne, où, legs de la dictature (1967-1998), prévaut une culture de la violence et de l’impunité : plus d’une trentaine de policiers ont été mis à pied et encourent des poursuites pénales pour obstruction à la justice, dissimulation ou destruction de preuves lors des enquêtes préliminaires.          Corps tuméfié et lacéré          A l’origine de l’affaire, un étrange fait divers : l’un des gardes du corps du général, le brigadier Nofriansyah Yosua Hutabarat, 27 ans, a été tué par balles, le 8 juillet, par un autre de ses gardes du corps, Bharada Eliezer, au prétexte qu’il avait pénétré dans la chambre de l’épouse de M. Sambo et tenté de l’agresser sexuellement en la menaçant avec une arme. M. Eliezer serait venu à son secours et un échange de tirs aurait eu lieu, lors duquel le brigadier Yosua a été touché mortellement. L’incident se serait passé en l’absence du général et aurait eu lieu après le retour d’un voyage en province où le couple avait fêté son anniversaire de mariage.                           Lire aussi :  « L’Archipel des ombres », ou l’Indonésie des clochards célestes et des sultans                 Durant plusieurs jours, en juillet, les médias et le grand public, aiguillonnés par la famille de la victime et son avocat, se sont interrogés sur les incohérences de l’incident et ont remis en cause les versions officielles successives de la police. Pourquoi les caméras de surveillance ne fonctionnaient-elles pas ? Pourquoi les balles supposément tirées par le brigadier Yosua, pourtant tireur émérite, quand il a riposté, sont toutes allées se ficher dans le mur ? L’arme qui l’a tué, un Glock 17, réservé aux hauts gradés, intrigue. Surtout, la famille a récupéré le corps de la victime tuméfié, avec des lacérations jusque sur le visage et deux doigts cassés. Son téléphone a été entièrement effacé. Ses proches ont reçu des pressions pour ne pas remettre en cause la thèse officielle.             Il vous reste 50.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/20/en-indonesie-le-chef-de-la-police-des-polices-accuse-de-meurtre_6138548_3210.html"},"headline":"En Indon\u00e9sie, le chef de la \u00ab\u00a0police des polices\u00a0\u00bb accus\u00e9 de meurtre","dateCreated":"2022-08-20T11:54:20+02:00","datePublished":"2022-08-20T11:54:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Ferdy Sambo a \u00e9t\u00e9 mis en examen pour avoir commandit\u00e9 puis maquill\u00e9 l\u2019assassinat d\u2019un garde du corps, entra\u00eenant la mise \u00e0 pied d\u2019une trentaine de policiers pour obstruction \u00e0 la justice, dissimulation ou destruction de preuves.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/402/0/4822/2411/1342/671/60/0/0171189_1660921400914-epalivesix341197.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


        
  
