<FILE-date="2022/06/21/19">

<article-nb="2022/06/21/19-1">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Ce consensus a émergé, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les diplômés des académies militaires et les plus hauts cadres de l’armée, le chef du Kremlin s’est dit « fier » de l’action de l’armée russe en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤     T.R. Aule         Bonjour T.R. Aule,          Denis était une illustration de la propagande russe. Mais il n’est pas le seul. Le plus productif des thuriféraires de Moscou vitupère dans le canal de discussion et nous propose la « lecture » russe du conflit. Nous tâchons de vous éviter sa prose et n’osons lui recommander de faire valoir ses droits à la déconnexion numérique.                    Lire aussi :  Identités incontrôlées ou les snipers du forum                                 15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev annonce l’arrivée des canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 dans son arsenal                  Après des semaines de négociations pour recevoir des « armes puissantes », Kiev annonce, mardi, l’arrivée des Panzerhaubitze 2000 allemands dans son arsenal. Ce canon automoteur tire des munitions de 155 mm à une portée allant de 30 à 56 kilomètres, avec une cadence de tir de neuf à dix coups en une minute, dont les trois premiers en dix secondes ou 20 coups en deux minutes et demie. « Les Panzerhaubitze 2000 font, enfin, partie de l’arsenal d’obusiers de 155 mm de l’artillerie ukrainienne », s’est félicité sur Twitter le ministre de la défense ukrainien, Oleksiï Reznikov, qui a dit « apprécier les efforts » de Berlin pour aider militairement Kiev.                              15:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la justice américain en Ukraine pour discuter des poursuites contre les « criminels de guerre »        Merrick Garland, le procureur général des Etats-Unis (ministre de la justice), effectue une visite inopinée en Ukraine, annonce un responsable du ministère de la justice. M. Garland rencontrera la procureure générale ukrainienne, Iryna Venediktova, pour discuter des efforts nécessaires afin d’aider à identifier, appréhender et poursuivre les personnes impliquées dans des crimes de guerre et autres atrocités en Ukraine.                    15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Qui a tué Davy Moore ? Son adversaire qui l’a frappé, l’arbitre qui n’a pas arrêté le combat ou la foule sans laquelle il n’y aurait pas eu de combat ? Qui détruit l’Ukraine ? la Russie, l’Onu ou la foule occidentale qui assiste à la guerre et envoie des armes pour qu’elle se prolonge ?    Denis         Bonjour Denis,          C’est bien gentil de nous citer Who Killed Davey Moore, de Bob Dylan, mais jusqu’à preuve du contraire c’est la Russie qui a envahi l’Ukraine.          Bonne journée.                    14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie dit avoir repoussé une attaque ukrainienne sur l’île aux Serpents        La Russie affirme avoir repoussé une tentative des forces de Kiev de reprendre l’île aux Serpents. Ce territoire symbolique en mer Noire a été conquis par Moscou au début de son offensive en Ukraine. L’île est également stratégique en raison de son emplacement au large des côtes ukrainiennes et roumaines, qui offre un poste d’observation de choix et un lieu où déployer des systèmes de défense sol-air. Moscou a déjà affirmé dans le passé avoir déjoué des tentatives d’approche des forces ukrainiennes, mais celle rapportée mardi semblait se distinguer par l’ampleur des moyens mobilisés.          « Le [lundi] 20 juin à 5 heures du matin, le régime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l’île aux Serpents », a déclaré le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, repris par l’agence TASS. Selon lui, les forces ukrainiennes « prévoyaient de mener des bombardements aériens et d’artillerie massifs (…), avant de débarquer et capturer » l’île.          M. Konachenkov a déclaré que quinze drones d’attaque et de reconnaissance ukrainiens avaient pris part à un raid aérien et que des batteries de lance-missiles et des obusiers avaient tiré en direction de l’île. Cependant, des systèmes de défense antiaérienne et antimissiles russes ont intercepté tous les projectiles et abattu treize drones, « forçant l’ennemi à abandonner tout débarquement sur l’île aux Serpents », a affirmé M. Konachenkov.          Le porte-parole a, par ailleurs, assuré que les radars russes avaient détecté dans le secteur de l’île un drone d’observation américain RQ-4 Global Hawk.          Les déclarations de M. Konachenkov ne pouvaient pas être vérifiées de manière indépendante.                    Lire aussi :  Offensive russe sur l’île des Serpents… et ses gisements de gaz                       14:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour ! Quelles sont les nationalités des photo-reporters que vous sélectionnez ? J'en ai retrouvé certains mais pas cherché tous... Passez-vous uniquement par des agences de presse pour publier leurs images ?     Nanou         Bonjour Nanou,          Il y a les photographes des agences de presse (AFP, AP, Reuters) et Le Monde n’emploie que des photographes français, pour qu’ils puissent bénéficier de la protection consulaire et être rapatriés en cas de besoin.          Comme pour Rafael Yaghobzadeh qui avait été blessé avec Allan Kavall, en 2020, au Haut-Karabakh.                    13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine « fier » de l’action de l’armée russe en Ukraine        « Nous sommes fiers qu’au cours de l’opération militaire spéciale nos combattants agissent avec courage, professionnalisme, comme de véritables héros », a dit Vladimir Poutine mardi, utilisant l’expression autorisée par les autorités pour décrire l’offensive russe contre l’Ukraine. M. Poutine s’exprimait au Kremlin devant les jeunes diplômés des académies militaires russes et les plus hauts cadres de l’armée.          Faisant référence aux sanctions qui frappent la Russie, il a aussi jugé « qu’elles seront, c’est sûr, surmontées ». Et « face aux nouvelles menaces et risques, nous allons encore développer et renforcer nos forces armées », a-t-il dit, promettant la mise en service cette année du dernier-né des missiles intercontinentaux, le Sarmat. « Il n’y a aucun doute que nous serons encore plus forts », a martelé le dirigeant russe. La Russie affirme avoir lancé son offensive en Ukraine le 24 février pour y empêcher un prétendu « génocide » des populations russophones. La justice russe punit en conséquence d’amendes et de peines de prison les propos dérogeant à cette ligne officielle, interdisant par exemple d’appeler ce conflit une guerre ou d’évoquer des crimes commis par les soldats russes.                    13:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un élu russe ayant critiqué l’offensive en Ukraine devant la justice à Moscou        Un tribunal de Moscou a entamé mardi le procès d’un élu municipal accusé de « diffusion d’informations mensongères » pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine, de graves accusations qui pourraient l’envoyer dix ans en prison. L’élu, Alexeï Gorinov, s’est présenté à l’audience avec une feuille sur laquelle était écrit « Non à la guerre », a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse sur place.          M. Gorinov, âgé de 60 ans, avait été arrêté le 26 avril par la police à Moscou et placé en détention provisoire. Son procès a débuté le 1er juin, mais a été immédiatement ajourné. L’élu est poursuivi pour « diffusion d’informations mensongères » sur l’armée russe, une infraction introduite au début de mars pour faire taire les critiques de l’offensive en Ukraine. Dans ce cas précis, Alexeï Gorinov est accusé d’avoir agi « en groupe » avec une autre députée municipale moscovite, Elena Kotchkina, qui a quitté la Russie. Il risque dix ans d’emprisonnement.          Selon le site d’informations Mediazona, spécialisé dans le suivi des affaires judiciaires, Alexeï Gorinov avait dénoncé le 15 mars l’« agression » de Moscou contre l’Ukraine, lors d’une réunion de travail filmée. Lors de cette prise de parole, il avait remis en cause, vu le contexte, l’organisation dans sa circonscription d’événements de divertissement, notamment d’un concours de dessins pour enfants. « Des enfants deviennent des orphelins et les petits-enfants et arrière-petits-enfants des participants à la seconde guerre mondiale sont jetés dans l’enfer des combats en Ukraine », avait-il déclaré. « J’estime que tous les efforts de la société civile doivent servir à mettre fin à la guerre et à entraîner le retrait des forces russes du territoire ukrainien », avait-il poursuivi, selon Mediazona.          L’ONG Amnesty International a appelé à sa libération immédiate, dénonçant « un procès à haute visibilité » visant à envoyer un « message dissuasif ». Depuis le 24 février, des dizaines de personnes ayant critiqué publiquement le conflit ont été poursuivies en Russie. La plupart ont été condamnées à des amendes, mais d’autres risquent de lourdes peines de prison.                                         Le contexte          Image de couverture :  Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, lors de la conférence de presse à propos de l’adhésion de l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie, le 17 juin 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Kiev a fait état de l’augmentation des bombardements dans la région de Kharkiv (Nord-Est) et dans celle de Donetsk (Est), « tout au long de la ligne de front », évoquant un mort et sept blessés, dont un enfant.Plusieurs villes se préparent à une avancée des troupes russes. « Le front s’est rapproché ces dernières semaines, jusqu’à 15-20 kilomètres », a expliqué Vadym Liakh, le maire de Sloviansk, dans l’oblast de Donetsk.Selon Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk (Est), où les troupes ukrainiennes ne contrôlent plus que le territoire de l’usine chimique Azot. Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque trois cents civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine.Les Russes ont accusé les Ukrainiens d’avoir frappé, lundi matin, trois plates-formes de forage de leur complexe gazier et pétrolier au large de la Crimée, faisant 3 blessés et 7 portés disparus, selon le gouverneur installé par Moscou après l’annexion, en 2014, de la péninsule, Sergueï Aksionov. Selon lui, 94 personnes ont été évacuées.Dans un premier commentaire du Kremlin sur les deux vétérans américains capturés en Ukraine alors qu’ils combattaient avec les forces armées de Kiev, le porte-parole Dmitri Peskov a déclaré, lundi, que les deux hommes doivent « être tenus responsables des crimes qu’ils ont commis », sans donner de précision sur ces crimes. Selon lui, Alexander Drueke et Andy Huynh, qualifiés de « mercenaires », ne sont pas soumis à la convention de Genève, qui régit en particulier la protection des prisonniers de guerre.La Russie a menacé, lundi, la Lituanie après des restrictions sur le transit vers l’enclave de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’Union européenne en lien avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie.Le rédacteur en chef russe du journal d’investigation indépendant Novaïa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux enchères sa médaille de prix Nobel de la paix pour 103,5 millions de dollars au profit du programme de l’Unicef consacré aux enfants ukrainiens déplacés par la guerre.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Derrière la fortune présumée de Vladimir Poutine, une « coopérative » de sociétés détenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens         Entretien. Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien : « 20 % à 30 % des infrastructures du pays ont été détruites »         Reportage. Kiev rend hommage à Roman Ratouchny, un symbole de la « génération Maïdan », tué au front         Décryptages. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-21T16:42:14+00:00","coverageEndTime":"2022-06-22T04:42:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","description":"Ce consensus a \u00e9merg\u00e9, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e, le chef du Kremlin s\u2019est dit \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « Consensus total » des ministres des Vingt-Sept pour la candidature de l’Ukraine à l’UE","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce consensus a \u00e9merg\u00e9, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e, le chef du Kremlin s\u2019est dit \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5766/3846/1342/895/3/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-21T16:42:14+00:00"
,"endDate":"2022-06-22T04:42:14+00:00"
  J\u2019ai mal r\u00e9dig\u00e9 ma question,je voudrais suivre votre live en anglais,mon ami am\u00e9ricain et moi sommes accroc \u00e0 votre live exceptionnel,encore merci.    Jaco        Peut on lire le monde en anglais     Jaco         Bonjour Jaco,          Il n\u2019y a qu\u2019une solution\u00a0: se mettre au fran\u00e7ais. Il y a n\u00e9anmoins quelques articles en anglais sur Le Monde en anglais, comme celui-ci, sur Kaliningrad. Sinon, un clic droit et \u00ab\u00a0traduire la page\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Right Click Translate\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Welcome to \u00ab\u00a0Le Monde in English\u00a0\u00bb\u00a0!                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T16:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T16:14:45+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nKaliningrad, o\u00f9 en est on ? Merci     Mina         Bonjour Mina,          Moscou a promis des repr\u00e9sailles contre la Lituanie. Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une visite \u00e0 Kaliningrad que \u00ab\u00a0des mesures ad\u00e9quates sont en cours d\u2019\u00e9laboration \u00e0 un niveau interminist\u00e9riel et seront prises dans un avenir proche. Leurs cons\u00e9quences auront un impact n\u00e9gatif important sur la population de la Lituanie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ils devraient \u00eatre conscients des cons\u00e9quences, et les cons\u00e9quences suivront, malheureusement\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, cit\u00e9e par l\u2019agence TASS.          Selon la Lituanie, l\u2019interdiction du transit de certaines marchandises sur son territoire n\u2019est que la mise en \u0153uvre des mesures europ\u00e9ennes en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a convoqu\u00e9 Markus Ederer, l\u2019ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Moscou, pour \u00e9voquer la situation, que le Kremlin a qualifi\u00e9e, lundi, de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Lituanie ne prend pas de mesures unilat\u00e9rales\u00a0: elle applique les sanctions de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Markus Ederer, cit\u00e9 par RIA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T16:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:43:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que depuis quelques jours il n'y a plus d'attaques russes avec des missiles de croisi\u00e8re loin du front. Les barbares russes ont-ils \u00e9puis\u00e9 leur stocks ? \r\nCela pourrait grandement faciliter la logistique en Ukraine et rendre la vie des ukrainiens plus paisible. Merci    v\u00e9lorution         Bonjour v\u00e9lorution,          Non. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u00e9voque tous les jours ses frappes de missiles dans ses comptes rendus d\u2019op\u00e9ration. Parfois, il diffuse des vid\u00e9os.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien a publi\u00e9 une s\u00e9rie de photos de b\u00e2timents du m\u00e9tro endommag\u00e9s \u00e0 Kharkiv par des missiles russes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T15:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:21:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la publication d\u2019un article par le magazine Rolling Stone, le d\u00e9partement d\u2019Etat a confirm\u00e9 la mort de Stephen Zabielski, 52\u00a0ans, pr\u00e9cisant qu\u2019il apportait son assistance consulaire \u00e0 sa famille. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9it\u00e9rons que les citoyens am\u00e9ricains ne devraient pas se rendre en Ukraine, en raison du conflit arm\u00e9 en cours et du risque que les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 au sein du gouvernement russe en Ukraine ne les ciblent du fait de leur nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine. Il a appel\u00e9 les Am\u00e9ricains se trouvant dans le pays en guerre \u00e0 \u00ab\u00a0partir imm\u00e9diatement, si cela s\u2019av\u00e8re s\u00fbr, par tout moyen de transport commercial ou priv\u00e9 par voie terrestre\u00a0\u00bb.          Stephen Zabielski est le deuxi\u00e8me Am\u00e9ricain, dont la mort au combat aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes, est confirm\u00e9e depuis l\u2019invasion russe du pays, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. Un ancien marine de 22\u00a0ans, Willy Joseph Cancel, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans les m\u00eames circonstances \u00e0 la fin d\u2019avril.          Dans une notice n\u00e9crologique publi\u00e9e par le Rocorder, un journal de l\u2019Etat de New York, o\u00f9 vivait Stephen Zabielski, on apprend que cet ancien employ\u00e9 du b\u00e2timent, qui laisse derri\u00e8re lui une femme et cinq beaux-enfants, est mort, le 15\u00a0mai, \u00ab\u00a0en se battant dans le village de Dorozhniank, en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington confirme la mort de Stephen Zabielsk, deuxi\u00e8me Am\u00e9ricain tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T15:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:15:06+00:00","articleBody":"               Merrick Garland, le ministre de la justice des Etats-Unis, a promis d\u2019explorer \u00ab\u00a0toutes les options possibles\u00a0\u00bb pour poursuivre les criminels de guerre et les auteurs \u00ab\u00a0d\u2019atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb dans ce pays. \u00ab\u00a0Je suis ici pour exprimer le soutien sans faille des Etats-Unis aux Ukrainiens face \u00e0 l\u2019invasion injuste et injustifi\u00e9e de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Merrick Garland, film\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise par la cha\u00eene Fox News.          Le ministre am\u00e9ricain, qui se rendra dans la soir\u00e9e \u00e0 Paris pour une rencontre avec ses homologues europ\u00e9ens, a \u00e9t\u00e9 accueilli par la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova. Les deux responsables doivent discuter \u00ab\u00a0des actions entreprises par les Etats-Unis pour aider les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 poursuivre les auteurs d\u2019atrocit\u00e9s ou de crimes de guerre constat\u00e9s par le monde entier\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Merrick Garland. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis leur envoient un message sans \u00e9quivoque\u00a0: il n\u2019y a aucun endroit o\u00f9 se cacher\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mme\u00a0Venediktova a jug\u00e9 son soutien \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous comprenons tous que nous faisons face \u00e0 des ennemis tr\u00e8s puissants\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir r\u00e9pertori\u00e9 plus de 18\u00a0000 \u00ab\u00a0crimes de guerre et agressions\u00a0\u00bb, dont des meurtres de civils, des viols, des attaques contre des infrastructures civiles, et identifi\u00e9 plus de 600\u00a0suspects depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 en mai la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0observatoire du conflit\u00a0\u00bb, dot\u00e9 initialement de six millions de dollars, pour \u00ab\u00a0recueillir, analyser et partager largement les preuves des crimes de guerre\u00a0\u00bb qu\u2019ils imputent \u00e0 la Russie en Ukraine. Le pr\u00e9sident Joe Biden a personnellement qualifi\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et est all\u00e9 plus loin que son propre gouvernement, en estimant que Moscou perp\u00e9trait un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine.          La Russie affirme cependant que les all\u00e9gations de crimes de guerre sont fausses et que les corps de civils, d\u00e9couverts apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la banlieue de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice am\u00e9ricain, en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0toutes les options possibles\u00a0\u00bb pour poursuivre l...","dateModified":"2022-06-21T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:02:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a fourni sept Panzerhaubitze 2000 \u00e0 l\u2019Ukraine. Sur la liste des mat\u00e9riels publi\u00e9e par le gouvernement allemand se trouvent aussi 54\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes M113, 30\u00a0blind\u00e9s antia\u00e9riens Gepard, trois lance-roquettes multiples, des lance-roquettes antichars, 14\u00a0900\u00a0mines antichars, des missiles antia\u00e9riens \u2013 500\u00a0Stinger et 2\u00a0700\u00a0Strela-2 ou SA-7 Grail \u2013, ainsi que des pi\u00e8ces de rechange pour des avions MiG-29. Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, Berlin ajoute que \u00ab\u00a0le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral s\u2019abstient de donner plus de pr\u00e9cisions, notamment sur les modalit\u00e9s et dates des livraisons\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9taille les \u00e9quipements fournis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-21T15:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs r\u00e9cup\u00e8rent un fragment de missile russe dans un champ de tournesols, dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 21\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0fb679d_1655820289352-403025.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:41:58+00:00","articleBody":"                     Des enfants dansent pr\u00e8s d'immeubles d\u00e9truits \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, le 21\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/bc494ed_1655820460083-403050.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:41:52+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent une salve lors de l'enterrement du soldat Vladislav Andreev, dans le cimeti\u00e8re de Boutcha, le 20\u00a0juin\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/6a81fd7_1655820702890-714948.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:33:52+00:00","articleBody":"                     Une femme passe devant des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, le 21\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/08d9f02_1655820608222-403051.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:53:48+00:00","articleBody":"               Une plate-forme de forage d\u2019hydrocarbures en flammes sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, la veille, par des tirs ukrainiens, selon Moscou, le feu s\u2019est propag\u00e9 au puits, a fait savoir, mardi, une responsable russe. \u00ab\u00a0Le feu sur la plate-forme ne se calme pas, on a essay\u00e9, en vain, de s\u2019en approcher en bateau. Le feu s\u2019est propag\u00e9 au puits, les tentatives pour l\u2019\u00e9teindre se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une s\u00e9natrice de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, Olga Kovitidi, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse Ria Novosti.          Lundi matin, la Russie a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 sur trois plates-formes de forage de l\u2019entreprise Tchernomorneftegaz, faisant au moins trois bless\u00e9s et sept disparus, selon Moscou. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re frappe rapport\u00e9e contre une infrastructure d\u2019hydrocarbures offshore en Crim\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur le sujet.          La compagnie Tchernomorneftegaz, sous sanctions am\u00e9ricaines depuis 2014, exploite plusieurs gisements gaziers et p\u00e9troliers en mer Noire et en mer d\u2019Azov. Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, les nouvelles autorit\u00e9s russes avaient nationalis\u00e9 les actifs de Tchernomorneftegaz, qui \u00e9tait, avant cela, une filiale de l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Naftogaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une plate-forme de forage et son puits en feu en mer Noire ","dateModified":"2022-06-21T14:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:46:58+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais Cl\u00e9ment Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.          La \u00ab\u00a0discussion a permis de montrer un large consensus, je dirais m\u00eame un consensus total (\u2026), notamment en ce qui concerne l\u2019Ukraine, la possibilit\u00e9 de reconna\u00eetre le statut de candidat dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9bat qui appartiendra maintenant aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: la Commission pose des conditions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-21T13:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:38:36+00:00","articleBody":"    Une nouvelle fois, vous avez permis \u00e0 un troll russe (\"Denis\") d'instiller sa propagande.\r\n\r\nPourquoi tant de bienveillance ?\r\n\r\n    T.R. Aule         Bonjour T.R. Aule,          Denis \u00e9tait une illustration de la propagande russe. Mais il n\u2019est pas le seul. Le plus productif des thurif\u00e9raires de Moscou vitup\u00e8re dans le canal de discussion et nous propose la \u00ab\u00a0lecture\u00a0\u00bb russe du conflit. Nous t\u00e2chons de vous \u00e9viter sa prose et n\u2019osons lui recommander de faire valoir ses droits \u00e0 la d\u00e9connexion num\u00e9rique.                    Lire aussi :  Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T13:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:26:01+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s des semaines de n\u00e9gociations pour recevoir des \u00ab\u00a0armes puissantes\u00a0\u00bb, Kiev annonce, mardi, l\u2019arriv\u00e9e des Panzerhaubitze 2000 allemands dans son arsenal. Ce canon automoteur tire des munitions de 155\u00a0mm \u00e0 une port\u00e9e allant de 30 \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres, avec une cadence de tir de neuf \u00e0 dix coups en une minute, dont les trois premiers en dix secondes ou 20\u00a0coups en deux minutes et demie. \u00ab\u00a0Les Panzerhaubitze\u00a02000 font, enfin, partie de l\u2019arsenal d\u2019obusiers de 155\u00a0mm de l\u2019artillerie ukrainienne\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, qui a dit \u00ab\u00a0appr\u00e9cier les efforts\u00a0\u00bb de Berlin pour aider militairement Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 dans son arsenal","dateModified":"2022-06-21T13:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:07:52+00:00","articleBody":"     Merrick Garland, le procureur g\u00e9n\u00e9ral des Etats-Unis (ministre de la justice), effectue une visite inopin\u00e9e en Ukraine, annonce un responsable du minist\u00e8re de la justice. M.\u00a0Garland rencontrera la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, pour discuter des efforts n\u00e9cessaires afin d\u2019aider \u00e0 identifier, appr\u00e9hender et poursuivre les personnes impliqu\u00e9es dans des crimes de guerre et autres atrocit\u00e9s en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice am\u00e9ricain en Ukraine pour discuter des poursuites contre les \u00ab\u00a0criminels de g...","dateModified":"2022-06-21T13:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:00:20+00:00","articleBody":"              Qui a tu\u00e9 Davy Moore ? Son adversaire qui l\u2019a frapp\u00e9, l\u2019arbitre qui n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9 le combat ou la foule sans laquelle il n\u2019y aurait pas eu de combat ? Qui d\u00e9truit l\u2019Ukraine ? la Russie, l\u2019Onu ou la foule occidentale qui assiste \u00e0 la guerre et envoie des armes pour qu\u2019elle se prolonge ?    Denis         Bonjour Denis,          C\u2019est bien gentil de nous citer Who Killed Davey Moore, de Bob Dylan, mais jusqu\u2019\u00e0 preuve du contraire c\u2019est la Russie qui a envahi l\u2019Ukraine.          Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T13:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T12:50:48+00:00","articleBody":"     La Russie affirme avoir repouss\u00e9 une tentative des forces de Kiev de reprendre l\u2019\u00eele aux Serpents. Ce territoire symbolique en mer Noire a \u00e9t\u00e9 conquis par Moscou au d\u00e9but de son offensive en Ukraine. L\u2019\u00eele est \u00e9galement strat\u00e9gique en raison de son emplacement au large des c\u00f4tes ukrainiennes et roumaines, qui offre un poste d\u2019observation de choix et un lieu o\u00f9 d\u00e9ployer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air. Moscou a d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 dans le pass\u00e9 avoir d\u00e9jou\u00e9 des tentatives d\u2019approche des forces ukrainiennes, mais celle rapport\u00e9e mardi semblait se distinguer par l\u2019ampleur des moyens mobilis\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le [lundi] 20\u00a0juin \u00e0 5\u00a0heures du matin, le r\u00e9gime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, repris par l\u2019agence TASS. Selon lui, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pr\u00e9voyaient de mener des bombardements a\u00e9riens et d\u2019artillerie massifs (\u2026), avant de d\u00e9barquer et capturer\u00a0\u00bb l\u2019\u00eele.          M.\u00a0Konachenkov a d\u00e9clar\u00e9 que quinze drones d\u2019attaque et de reconnaissance ukrainiens avaient pris part \u00e0 un raid a\u00e9rien et que des batteries de lance-missiles et des obusiers avaient tir\u00e9 en direction de l\u2019\u00eele. Cependant, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissiles russes ont intercept\u00e9 tous les projectiles et abattu treize drones, \u00ab\u00a0for\u00e7ant l\u2019ennemi \u00e0 abandonner tout d\u00e9barquement sur l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Konachenkov.          Le porte-parole a, par ailleurs, assur\u00e9 que les radars russes avaient d\u00e9tect\u00e9 dans le secteur de l\u2019\u00eele un drone d\u2019observation am\u00e9ricain RQ-4 Global Hawk.          Les d\u00e9clarations de M.\u00a0Konachenkov ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir repouss\u00e9 une attaque ukrainienne sur l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-21T15:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T12:10:14+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quelles sont les nationalit\u00e9s des photo-reporters que vous s\u00e9lectionnez ? J'en ai retrouv\u00e9 certains mais pas cherch\u00e9 tous... Passez-vous uniquement par des agences de presse pour publier leurs images ?     Nanou         Bonjour Nanou,          Il y a les photographes des agences de presse (AFP, AP, Reuters) et Le Monde n\u2019emploie que des photographes fran\u00e7ais, pour qu\u2019ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier de la protection consulaire et \u00eatre rapatri\u00e9s en cas de besoin.          Comme pour Rafael Yaghobzadeh qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 avec Allan Kavall, en\u00a02020, au Haut-Karabakh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T11:58:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes fiers qu\u2019au cours de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale nos combattants agissent avec courage, professionnalisme, comme de v\u00e9ritables h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine mardi, utilisant l\u2019expression autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s pour d\u00e9crire l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait au Kremlin devant les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires russes et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e.          Faisant r\u00e9f\u00e9rence aux sanctions qui frappent la Russie, il a aussi jug\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019elles seront, c\u2019est s\u00fbr, surmont\u00e9es\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0face aux nouvelles menaces et risques, nous allons encore d\u00e9velopper et renforcer nos forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit, promettant la mise en service cette ann\u00e9e du dernier-n\u00e9 des missiles intercontinentaux, le Sarmat. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun doute que nous serons encore plus forts\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le dirigeant russe. La Russie affirme avoir lanc\u00e9 son offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier pour y emp\u00eacher un pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des populations russophones. La justice russe punit en cons\u00e9quence d\u2019amendes et de peines de prison les propos d\u00e9rogeant \u00e0 cette ligne officielle, interdisant par exemple d\u2019appeler ce conflit une guerre ou d\u2019\u00e9voquer des crimes commis par les soldats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T12:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T11:17:05+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a entam\u00e9 mardi le proc\u00e8s d\u2019un \u00e9lu municipal accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, de graves accusations qui pourraient l\u2019envoyer dix ans en prison. L\u2019\u00e9lu, Alexe\u00ef Gorinov, s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019audience avec une feuille sur laquelle \u00e9tait \u00e9crit \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse sur place.          M. Gorinov, \u00e2g\u00e9 de 60 ans, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 26 avril par la police \u00e0 Moscou et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire. Son proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9 le 1er\u00a0juin, mais a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement ajourn\u00e9. L\u2019\u00e9lu est poursuivi pour \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, une infraction introduite au d\u00e9but de\u00a0mars pour faire taire les critiques de l\u2019offensive en Ukraine. Dans ce cas pr\u00e9cis, Alexe\u00ef Gorinov est accus\u00e9 d\u2019avoir agi \u00ab\u00a0en groupe\u00a0\u00bb avec une autre d\u00e9put\u00e9e municipale moscovite, Elena Kotchkina, qui a quitt\u00e9 la Russie. Il risque dix ans d\u2019emprisonnement.          Selon le site d\u2019informations Mediazona, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le suivi des affaires judiciaires, Alexe\u00ef Gorinov avait d\u00e9nonc\u00e9 le 15 mars l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de Moscou contre l\u2019Ukraine, lors d\u2019une r\u00e9union de travail film\u00e9e. Lors de cette prise de parole, il avait remis en cause, vu le contexte, l\u2019organisation dans sa circonscription d\u2019\u00e9v\u00e9nements de divertissement, notamment d\u2019un concours de dessins pour enfants. \u00ab\u00a0Des enfants deviennent des orphelins et les petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants des participants \u00e0 la seconde guerre mondiale sont jet\u00e9s dans l\u2019enfer des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0J\u2019estime que tous les efforts de la soci\u00e9t\u00e9 civile doivent servir \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre et \u00e0 entra\u00eener le retrait des forces russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, avait-il poursuivi, selon Mediazona.          L\u2019ONG Amnesty International a appel\u00e9 \u00e0 sa lib\u00e9ration imm\u00e9diate, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un proc\u00e8s \u00e0 haute visibilit\u00e9\u00a0\u00bb visant \u00e0 envoyer un \u00ab\u00a0message dissuasif\u00a0\u00bb. Depuis le 24 f\u00e9vrier, des dizaines de personnes ayant critiqu\u00e9 publiquement le conflit ont \u00e9t\u00e9 poursuivies en Russie. La plupart ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 des amendes, mais d\u2019autres risquent de lourdes peines de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu russe ayant critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine devant la justice \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-21T11:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T10:57:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon nos informations, les Russes contr\u00f4lent enti\u00e8rement Tochkivka\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, o\u00f9 les combats font rage, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne mardi le chef du ra\u00efon de Sievierodonetsk, Roman Vlasenko, expliquant que \u00ab\u00a0la pression persiste\u00a0\u00bb sur la ligne de front o\u00f9 \u00ab\u00a0la bataille du Donbass bat son plein\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toute la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9sormais l\u2019\u00e9picentre de la confrontation entre arm\u00e9es ukrainienne et russe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Cette r\u00e9gion est quasi contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou. Seule la poche de r\u00e9sistance ukrainienne autour de Lyssytchansk et Sievierodonetsk \u00e9chappe encore au contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent enti\u00e8rement\u00a0\u00bb le village de Tochkivka sur la ligne de front ","dateModified":"2022-06-21T11:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T10:17:58+00:00","articleBody":"     La Russie a promis mardi des mesures \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb contre la Lituanie qui a instaur\u00e9 des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l\u2019enclave de Kaliningrad \u2013 cons\u00e9quence des sanctions europ\u00e9ennes contre l\u2019offensive de Moscou en Ukraine. Lors d\u2019une visite \u00e0 Kaliningrad, Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, a affirm\u00e9\u00a0:           La Russie, bien s\u00fbr, r\u00e9agira \u00e0 tels actes hostiles. Des mesures appropri\u00e9es sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9labor\u00e9s au niveau interminist\u00e9riel et seront adopt\u00e9es prochainement. Elles auront de s\u00e9rieuses cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la population de la Lituanie.                     Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit vers Kaliningrad\u00a0: Moscou promet des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb pour la Lituanie","dateModified":"2022-06-21T10:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T09:43:53+00:00","articleBody":"     Routes, ponts, ports, chemins de fer, a\u00e9roports\u2026 le co\u00fbt des destructions caus\u00e9es par le conflit d\u00e9passe 100\u00a0milliards d\u2019euros, affirme Olexandr Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien, dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a020\u00a0% \u00e0 30\u00a0% des infrastructures du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a020 % \u00e0 30 % des infrastructures du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T09:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T08:17:16+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe inflige des destructions importantes \u00e0 Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk, dans le Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Combats (en cours) dans la zone industrielle de Sievierodonetsk et destructions catastrophiques \u00e0 Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Ha\u00efda\u00ef sur Telegram, estimant que \u00ab\u00a0les derni\u00e8res vingt-quatre heures [avaient] \u00e9t\u00e9 difficiles [pour les forces ukrainiennes]\u00a0\u00bb.          Selon lui, \u00ab\u00a0les frappes sur les (trois) ponts reliant Severodonetsk et Lyssytchansk d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truits\u00a0\u00bb continuent, coupant toujours plus la premi\u00e8re de ces deux villes d\u2019environ 100 000 habitants du reste des territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev. Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef a d\u00e9crit la nuit de lundi \u00e0 mardi comme \u00ab\u00a0le calme avant la temp\u00eate\u00a0\u00bb, anticipant de nouvelles frappes d\u2019artillerie russe dans la journ\u00e9e. Le gouverneur r\u00e9gional a enfin indiqu\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019un corps et une personne bless\u00e9e\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mardi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Destructions catastrophiques\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass","dateModified":"2022-06-21T09:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T07:50:19+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion russe de Kaliningrad est une enclave strat\u00e9gique au bord de la mer Baltique, s\u00e9par\u00e9e du reste de la Russie et frontali\u00e8re \u00e0 l\u2019ouest de la Pologne et \u00e0 l\u2019est de la Lituanie. Moscou a signifi\u00e9 que Vilnius avait mis en place durant le week-end des restrictions sur le transit par voie ferr\u00e9e de marchandises frapp\u00e9es par les sanctions europ\u00e9ennes en direction de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.                    Lire aussi :  La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad","dateModified":"2022-06-21T08:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T07:35:16+00:00","articleBody":"     Selon les derniers chiffres du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, 18\u00a0611 \u00e9l\u00e8ves arrivant d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sont accueillis dans les classes du premier et du second degr\u00e9, soit environ un cinqui\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine pour s\u2019installer en France, ont fait savoir les autorit\u00e9s, mardi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Dans le d\u00e9tail, 10\u00a0777 enfants sont scolaris\u00e9s en \u00e9cole, 5\u00a0930 en coll\u00e8ge et 1\u00a0904 en lyc\u00e9e, selon les donn\u00e9es arr\u00eat\u00e9es jeudi par ce minist\u00e8re. Apr\u00e8s une rapide augmentation du nombre d\u2019enfants inscrits lors des trois premiers mois suivant le d\u00e9but de la guerre dans le syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais, ouvert \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s, les scolarisations stagnent depuis un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 18\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens scolaris\u00e9s en France","dateModified":"2022-06-21T07:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:59:16+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mardi avoir connect\u00e9 l\u2019ensemble de la r\u00e9gion de Kherson aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes, qui seront d\u00e9sormais accessibles \u00ab\u00a0gratuitement\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine conquise par Moscou. \u00ab\u00a0Des sp\u00e9cialistes d\u2019unit\u00e9s de transmission des forces arm\u00e9es russes ont connect\u00e9 et reconfigur\u00e9 vers la diffusion de cha\u00eenes russes le dernier des sept \u00e9metteurs de t\u00e9l\u00e9vision de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019environ un million d\u2019habitants de la r\u00e9gion avait maintenant acc\u00e8s \u00ab\u00a0gratuitement\u00a0\u00bb  aux principales cha\u00eenes russes, notamment celles du groupe d\u2019audiovisuel public VGTRK, qui relaie activement la ligne du Kremlin.          Frontali\u00e8re de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, la r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 conquise par l\u2019arm\u00e9e russes d\u00e8s les premiers jours de son offensive contre l\u2019Ukraine lanc\u00e9e fin f\u00e9vrier. Depuis, Moscou m\u00e8ne une politique de russification des territoires tomb\u00e9s sous son contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine\u00a0: la monnaie russe, le rouble, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 et des passeports russes commencent \u00e0 \u00eatre distribu\u00e9s.          Mardi, l\u2019un des nouveaux responsables prorusses de la r\u00e9gion de Kherson, Kirill Stremooussov, a affirm\u00e9 que ce territoire pourrait \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons avoir un r\u00e9f\u00e9rendum cette ann\u00e9e. Et \u00e0 l\u2019issue de ce r\u00e9f\u00e9rendum, nous nous adresserons aux dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration russe pour qu\u2019ils nous acceptent au sein de la Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Stremooussov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision russe d\u00e9sormais diffus\u00e9e dans toute une r\u00e9gion occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, dit l\u2019ar...","dateModified":"2022-06-21T07:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:36:40+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur, au d\u00e9but de 2021, du trait\u00e9 international interdisant les armes nucl\u00e9aires (TIAN), diplomates, militants et experts se retrouvent de mardi \u00e0 jeudi pour donner vie \u00e0 ce texte ratifi\u00e9, \u00e0 ce jour, par 62 Etats (sur 86 signataires), en pleine menace russe. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une rencontre sur le d\u00e9sarmement se tient dans un contexte aussi belliqueux\u00a0\u00bb, commente Jean-Marie Collin, porte-parole en France de la Campagne internationale pour abolir les armes nucl\u00e9aires (ICAN). \u00ab\u00a0Ne rien faire, c\u2019est courir \u00e0 la catastrophe. On ne peut pas se reposer simplement sur la croyance que cela n\u2019arrivera jamais\u00a0\u00bb, souligne l\u2019expert, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Eliminer compl\u00e8tement, de mani\u00e8re irr\u00e9versible et v\u00e9rifiable les armes nucl\u00e9aires\u00a0: voil\u00e0 l\u2019objectif des signataires du TIAN, qui \u00ab\u00a0introduit des sujets novateurs comme la prise en compte des victimes, y compris des essais nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Collin. Se voulant \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration (TNP), vieux d\u2019un demi-si\u00e8cle, ce nouveau document doit aussi fixer une \u00e9ch\u00e9ance aux puissances nucl\u00e9aires qui y adh\u00e9reraient. B\u00e9mol de taille, aucun des neuf pays d\u00e9tenteurs de l\u2019arme supr\u00eame (Etats-Unis, Russie, Chine, France, Royaume-Uni, Inde, Pakistan, Isra\u00ebl et Cor\u00e9e du Nord) n\u2019a, pour l\u2019heure, accept\u00e9 de le signer, ni m\u00eame de participer \u00e0 la r\u00e9union en tant qu\u2019observateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la menace russe, experts et diplomates appellent \u00e0 interdire les armes nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-06-21T05:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:00:07+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9dacteur en chef du journal d\u2019investigation russe ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix 103,5\u00a0millions de dollars (98\u00a0millions d\u2019euros) au profit des enfants d\u00e9plac\u00e9s par le conflit en Ukraine.          M.\u00a0Mouratov avait remport\u00e9 le prestigieux prix en\u00a02021, aux c\u00f4t\u00e9s de la journaliste philippine Maria Ressa, le comit\u00e9 les honorant \u00ab\u00a0pour leurs efforts visant \u00e0 pr\u00e9server la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb. Il l\u2019avait d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son journal, Nova\u00efa Gazeta, et \u00e0 ses collaborateurs \u00ab\u00a0morts en d\u00e9fendant le droit des gens \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.          La vente, qui se d\u00e9roulait \u00e0 New York, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9e, ponctu\u00e9e de nombreux applaudissements et stimul\u00e9e par les ench\u00e9risseurs qui s\u2019encourageaient les uns les autres pour tirer la vente vers le haut. M.\u00a0Mouratov enregistrait des vid\u00e9os de l\u2019\u00e9cran de l\u2019ench\u00e8re et de l\u2019ambiance dans la salle.                Le laur\u00e9at du prix Nobel de la paix Dmitri Mouratov, r\u00e9dacteur en chef du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, regarde les ench\u00e8res lors de la vente de sa m\u00e9daille, le 20 juin 2022, \u00e0 New York. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           Le montant de la vente, d\u00e9croch\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone par un ench\u00e9risseur dont l\u2019identit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, sera revers\u00e9 au programme de l\u2019Unicef consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre, selon Heritage Auctions, qui s\u2019est charg\u00e9 de la vente.          Connu notamment pour ses enqu\u00eates sur la corruption et les atteintes aux droits humains en Tch\u00e9tch\u00e9nie, Nova\u00efa Gazeta est devenu cette ann\u00e9e le dernier grand journal \u00e0 critiquer le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, et ses tactiques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays. Nova\u00efa Gazeta a annonc\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a0mars suspendre ses publications en ligne et au format papier en Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019intervention en Ukraine, en plein durcissement du Kremlin contre les voix dissonantes.          Le journal a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 le prix fort pour son engagement\u00a0: six de ses journalistes ou contributeurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990, dont la c\u00e9l\u00e8bre journaliste Anna Politkovska\u00efa, connue pour ses critiques de la guerre sanglante du Kremlin en Tch\u00e9tch\u00e9nie, assassin\u00e9e le 7\u00a0octobre\u00a02006. Les commanditaires de ce crime n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/afc4bc2_5514008-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vente de la m\u00e9daille du prix Nobel de la paix rapporte plus de 100\u00a0millions de dollars pour les enfan...","dateModified":"2022-06-21T05:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:52:32+00:00","articleBody":"     Deux Am\u00e9ricains, captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev, \u00ab\u00a0mettaient en danger\u00a0\u00bb des soldats russes et doivent \u00eatre \u00ab\u00a0tenus responsables de ces crimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov, lors d\u2019une interview avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine NBC News. Il s\u2019agit du premier commentaire du Kremlin sur le cas de ces deux anciens militaires am\u00e9ricains, Alexander Drueke et Andy Huynh, selon NBC.          \u00ab\u00a0Ce sont des mercenaires et ils \u00e9taient impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s ill\u00e9gales sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, en anglais. Interrog\u00e9 sur la nature des crimes reproch\u00e9s aux deux Am\u00e9ricains, Dmitri Peskov a admis que les caract\u00e9ristiques de leurs d\u00e9lits n\u2019\u00e9taient pas encore connues, assurant toutefois que ces actes n\u2019\u00e9taient pas couverts par les conventions de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre.          Les deux hommes \u00ab\u00a0ne sont pas dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, ils ne sont donc pas soumis aux conventions de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires sont retenus, et qui les d\u00e9tient, ne sont pas claires. M.\u00a0Peskov s\u2019est content\u00e9 de dire qu\u2019ils \u00e9taient aux mains des \u00ab\u00a0autorit\u00e9s\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 savoir s\u2019ils risquent la peine de mort, le porte-parole russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend de l\u2019enqu\u00eate.\u00a0\u00bb          En outre, le magazine Rolling Stone a rapport\u00e9, lundi, qu\u2019un deuxi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en combattant en Ukraine, apr\u00e8s avoir march\u00e9 sur une mine. Un avis d\u2019obs\u00e8ques pour Stephen Zabielski, \u00e2g\u00e9 de 52\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au d\u00e9but de juin sur le site Internet d\u2019un journal en Floride et indique qu\u2019il est mort le 15\u00a0mai dans la r\u00e9gion de Zaporijia (Est). Un ancien marine de 22\u00a0ans, Willy Joseph Cancel, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine en avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme la capture de deux soldats am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-21T05:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:45:51+00:00","articleBody":"      Kiev a fait \u00e9tat de l\u2019augmentation des bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), et dans celle de Donetsk (Est), \u00ab\u00a0tout au long de la ligne de front\u00a0\u00bb, \u00e9voquant un mort et sept bless\u00e9s, dont un enfant.          Plusieurs villes se pr\u00e9parent \u00e0 une avanc\u00e9e des troupes russes. \u00ab\u00a0Le front s\u2019est rapproch\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, jusqu\u2019\u00e0 15-20 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Vadym Liakh, le maire de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk.          Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk (Est), o\u00f9 les troupes ukrainiennes ne contr\u00f4lent plus que le territoire de l\u2019usine chimique Azot. Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque trois cents civils se trouveraient encore dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019usine.          Les Russes ont accus\u00e9 les Ukrainiens d\u2019avoir frapp\u00e9, lundi matin, trois plates-formes de forage de leur complexe gazier et p\u00e9trolier au large de la Crim\u00e9e, faisant trois bless\u00e9s et sept port\u00e9s disparus, selon le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion, en 2014, de la p\u00e9ninsule, Sergue\u00ef Aksionov. Selon lui, 94 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.          Dans un premier commentaire du Kremlin sur les deux v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev, le porte-parole Dmitri Peskov a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que les deux hommes doivent \u00ab\u00a0\u00eatre tenus responsables des crimes qu\u2019ils ont commis\u00a0\u00bb, sans donner de pr\u00e9cisions sur ces crimes. Selon lui, Alexander Drueke et Andy Huynh, qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, ne sont pas soumis \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9git notamment la protection des prisonniers de guerre.          La Russie a menac\u00e9, lundi, la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Le r\u00e9dacteur en chef russe du journal d\u2019investigation ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix pour 103,5 millions de dollars au profit du programme de l\u2019Unicef consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits marquants \u00e0 6\u00a0h\u00a045 ce matin","dateModified":"2022-06-21T05:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:42:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-21T04:42:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5766/3846/1342/895/3/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/21/19-2">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le maître du Kremlin a sacrifié le bien-être des Russes à ses chimères de grandeur impériale. Et il n’a jamais créé les conditions d’une économie de marché stable et propice aux affaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Russie             Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence      En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le maître du Kremlin a sacrifié le bien-être des Russes à ses chimères de grandeur impériale. Et il n’a jamais créé les conditions d’une économie de marché stable et propice aux affaires.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. McDonald’s est de retour à Moscou, sous un autre nom et avec un nouveau propriétaire, l’homme d’affaires russe Alexandre Govor. Rebaptisée Vkousno i tochka  (« délicieux, point ») et dotée d’un nouveau logo, la chaîne de fast-food va peu à peu rouvrir les 850 restaurants franchisés de l’ex-enseigne américaine. On peut voir dans cette reprise la capacité de rebond de la Russie depuis le départ des entreprises occidentales après l’invasion de l’Ukraine. Ou, plus sûrement, l’isolement croissant du pays, encore illustré par l’absence de grandes sociétés et de dirigeants occidentaux au Forum économique de Saint-Pétersbourg, qui s’est achevé le 18 juin.          Lancé en février 1990, le premier McDo avait symbolisé l’ouverture au capitalisme d’une URSS moribonde. Un retour en arrière ? La Russie n’est pas dans l’état où elle était à la fin de l’ère soviétique, ni après dix ans de présidence chaotique de Boris Elstine. Vladimir Poutine l’a fait entrer dans l’économie mondiale, sans atteindre le degré d’intégration de la Chine. Son industrie s’est un peu diversifiée dans l’agroalimentaire et les technologies. Depuis les sanctions occidentales décrétées après l’annexion de la Crimée en 2014, elle a développé sa production céréalière pour devenir la première exportatrice mondiale de blé – source de revenus autant que levier politique, à l’instar du pétrole, du gaz et de l’armement.          Pas « d’économie fermée »          Nostalgique de la puissance politico-militaire de l’Union soviétique, le président russe n’a aucun regret pour son économie planifiée. « Nous n’allons pas avoir une économie fermée », assurait-il, le 9 juin, devant de jeunes entrepreneurs réunis en marge de la commémoration du 350e anniversaire du tsar « européen », Pierre le Grand. Et il peut se féliciter que l’économie résiste encore, quatre mois après le début d’un train de sanctions sans précédent pour une grande économie.          Le rouble tient bon grâce à la stricte politique des taux d’intérêt de la gouverneure de la Banque centrale, Elvira Nabioullina, et à une gestion rigoureuse des comptes publics, qui permet de constituer des réserves de devises. La balance commerciale est excédentaire et la flambée du baril d’or noir, même vendu avec une décote de 20 à 30 dollars (sur 120 dollars, soit environ 114 euros), assure d’importantes recettes fiscales. Gazprom, et donc l’Etat actionnaire, n’a jamais tiré autant de profits du gaz.           Le pouvoir vante la résilience des Russes, qui ont supporté l’autocratie tsariste et le totalitarisme communiste, jusqu’à la crise de 1998        Il vous reste 58.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/sous-le-regne-de-poutine-l-economie-russe-entre-resistance-et-deliquescence_6131401_3232.html"},"headline":"Sous le r\u00e8gne de Poutine, l\u2019\u00e9conomie russe entre r\u00e9sistance et d\u00e9liquescence","dateCreated":"2022-06-21T15:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-21T15:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Russie","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le ma\u00eetre du Kremlin a sacrifi\u00e9 le bien-\u00eatre des Russes \u00e0 ses chim\u00e8res de grandeur imp\u00e9riale. Et il n\u2019a jamais cr\u00e9\u00e9 les conditions d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 stable et propice aux affaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/30/0/6000/3000/1342/671/60/0/d6b0267_59519cd7991a4cff9c92652234c5ec47-59519cd7991a4cff9c92652234c5ec47-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-3">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Pékin organise par visioconférence jeudi 23 juin un sommet des BRICS, à savoir le Brésil, la Russie, l’Inde, la Chine et l’Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             La Chine tente de fédérer le Sud pour « dépasser la petite clique » du G7      Pékin organise par visioconférence jeudi 23 juin un sommet des BRICS, à savoir le Brésil, la Russie, l’Inde, la Chine et l’Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 12h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La Chine a de grandes ambitions pour le 14e sommet des BRICS que Xi Jinping présidera, par vidéoconférence, jeudi 23 juin : ouvrir ce rassemblement de cinq grands pays émergents (Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) à d’autres nations du Sud, pour « injecter plus d’énergie positive dans un monde confronté à des turbulences et à des défis », selon Wang Wenbin, porte-parole du ministère des affaires étrangères.          Il s’agit d’« encourager la communauté internationale à s’intéresser à la cause du développement global avec des actions pratiques », explique Le Quotidien du peuple, organe officiel du Parti communiste chinois. Le journal rappelle que, dès 2017, la Chine avait créé le format BRICS Plus, en associant cinq autres pays au sommet et qu’il s’agit maintenant d’aller plus loin.          Le Global Times est plus explicite. Pékin entend « contrebalancer la tendance des pays occidentaux à former des petites cliques avec le G7 ». La Chine entend « apporter un air frais au monde qui inclut un système de gouvernance global équitable au lieu d’un système dominé par l’hégémonie américaine », résume le quotidien nationaliste. Autour du sommet proprement dit se tiendront plusieurs événements que devrait également présider Xi Jinping, en particulier le BRICS Business Forum dès le 22 juin et un « Dialogue de haut niveau sur le développement global », le 24. Ce sommet se tient juste avant celui du G7 (du 26 au 28 juin), que préside l’Allemagne.          Limites de l’initiative          Quels pays pourraient être associés aux BRICS ? Le 19 mai, la réunion des ministres des affaires étrangères – virtuelle – préparatoire du sommet avait été suivie d’un dialogue avec des représentants de l’Argentine, de l’Egypte, de l’Indonésie, du Kazakhstan, du Nigeria, des Emirats arabes unis, d’Arabie saoudite, du Sénégal et de Thaïlande.          Si la volonté de Pékin de fédérer des pays du Sud pour peser davantage face à l’Occident est explicite, la Chine est consciente des limites de son initiative. « L’efficacité du regroupement ne doit pas être amoindrie par une participation trop importante et ce regroupement doit aussi se prémunir contre d’éventuelles frictions provoquées par différentes demandes ou par des intérêts contradictoires », note l’économiste Chen Fengying dans le China Daily.          Non seulement l’Inde et la Chine ne parviennent pas à résoudre leur contentieux frontalier dans le Ladakh, mais les divergences sont également manifestes sur la question ukrainienne. Sur les 14 pays ayant participé au dialogue du 19 mai, sept ont voté la résolution de l’ONU soutenant l’Ukraine, six se sont abstenus et, bien sûr, la Russie a voté contre. Par ailleurs, l’Allemagne a invité au G7 les dirigeants d’Afrique du Sud, d’Argentine, d’Inde, d’Indonésie et du Sénégal. Il va être difficile pour ces pays d’être associés à une sorte de front « anti-G7 ».        Il vous reste 35.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/la-chine-tente-de-federer-le-sud-pour-depasser-la-petite-clique-du-g7_6131379_3210.html"},"headline":"La Chine tente de f\u00e9d\u00e9rer le Sud pour \u00ab\u00a0d\u00e9passer la\u00a0petite clique\u00a0\u00bb du\u00a0G7","dateCreated":"2022-06-21T11:55:36+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:55:36+02:00","dateModified":"2022-06-21T12:14:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Inde","Russie","Br\u00e9sil","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin organise par visioconf\u00e9rence jeudi\u00a023\u00a0juin un sommet des BRICS, \u00e0 savoir le Br\u00e9sil, la Russie, l\u2019Inde, la Chine et l\u2019Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/4762/2381/1342/671/60/0/36754ce_5481002-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-4">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le candidat du Parti populaire a obtenu la majorité absolue aux élections régionales, en écartant toute coalition avec le parti d’extrême droite Vox. Un pari réussi, un an avant les législatives espagnoles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Andalousie, la stratégie gagnante de la droite contre les extrêmes      Le candidat du Parti populaire a obtenu la majorité absolue aux élections régionales, en écartant toute coalition avec le parti d’extrême droite Vox. Un pari réussi, un an avant les législatives espagnoles.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h24    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Juan Manuel Moreno Bonilla célèbre le résultat des élections régionales en Andalousie au siège du Parti populaire à Séville, en Espagne, le 19 juin 2022.  MARCELO DEL POZO / REUTERS               Avec un discours modéré, capable d’attirer les anciens sympathisants socialistes sans perdre les électeurs acquis au centre droit, le candidat du Parti populaire (PP, droite) aux élections régionales d’Andalousie, Juan Manuel Moreno Bonilla, a réalisé l’exploit. Dimanche 19 juin, l’actuel président du gouvernement andalou a confirmé sa mainmise sur la région en obtenant la majorité absolue au Parlement de Séville : 58 des 110 sièges en jeu et 43 % des voix.          Cet homme politique de 52 ans a pris la tête de la région en 2019, mettant fin à trente-sept ans d’hégémonie du Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE) dans son fief andalou. Mais c’était après avoir réalisé le plus mauvais résultat de l’histoire du PP local (20,8 % des voix et 26 sièges), à la faveur d’une coalition inédite avec le parti libéral Ciudadanos – lequel avait alors fait une entrée en force dans l’échiquier andalou (18,3 %, 21 sièges) – et du soutien parlementaire du parti d’extrême droite Vox (11 %, 12 sièges). Fragile, ce gouvernement a fini par exploser en début d’année, après trois ans et demi de tensions et de querelles avec Vox. La dernière en date, qui a mené au rejet de la loi de budget 2022, a précipité la convocation d’élections anticipées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ancien fief socialiste, l’Andalousie s’ancre à droite                 Le pari de M. Bonilla était risqué. En février, en Castille-et-Léon, les élections régionales anticipées ont accouché du premier gouvernement de coalition avec l’extrême droite en Espagne : Vox y a conditionné son soutien au PP, arrivé en tête mais en minorité, à l’obtention de la vice-présidence du gouvernement local et de trois ministères. Il les a eus.          En Andalousie, où Vox avait prévenu que ses exigences seraient identiques, M. Bonilla a été clair durant toute la campagne : il a écarté toute idée de coalition avec l’extrême droite, a maintenu un discours modéré et a refusé d’entrer dans les débats posés par Vox. En défendant l’immigration comme une « richesse » pour l’agriculture andalouse, en prônant les bienfaits de l’autonomie régionale face à la recentralisation voulue par l’extrême droite et en rappelant l’importance de la lutte contre la violence de genre, il s’est non seulement démarqué de Vox mais lui a consacré la plupart de ses attaques durant la campagne. Au passage, il a absorbé l’immense majorité des électeurs libéraux, qui perd toute représentation au parlement andalou, avec à peine 3,3 % des voix. Et il a infligé au PSOE son pire score sur ses traditionnelles terres andalouses : 24,1 % des suffrages (en baisse de 4 points) et 30 sièges.        Il vous reste 47.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/en-andalousie-la-strategie-gagnante-de-la-droite-contre-les-extremes_6131369_3210.html"},"headline":"En Andalousie, la strat\u00e9gie gagnante de la droite contre les extr\u00eames","dateCreated":"2022-06-21T11:24:16+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:24:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Le candidat du Parti populaire a obtenu la majorit\u00e9 absolue aux \u00e9lections r\u00e9gionales, en \u00e9cartant toute coalition avec le parti d\u2019extr\u00eame droite Vox. Un pari r\u00e9ussi, un an avant les l\u00e9gislatives espagnoles.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/d5bcec9_1655795610303-630202.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-5">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ En appliquant les sanctions européennes contre la Russie, la Lituanie a bloqué le transit par voie ferrée de certaines marchandises vers ce territoire. Moscou dénonce un « blocus ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lituanie             La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises      En appliquant les sanctions européennes contre la Russie, la Lituanie a bloqué le transit par voie ferrée de certaines marchandises vers ce territoire. Moscou dénonce un « blocus ».          Par Olivier Truc(Stockholm, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h17, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine (de dos) et le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, le 16 août 2017 à Kaliningrad.  ALEXEI DRUZHININ / AP               La Lituanie attend, fébrile. Depuis lundi 20 juin, les autorités russes promettent une réaction adaptée à ce que Moscou considère désormais comme un blocus de l’enclave russe de Kaliningrad, alors que Vilnius a commencé à appliquer des sanctions européennes qui touchent au transit de certaines marchandises transportées en train à travers le territoire lituanien entre la Russie continentale et l’enclave.          Le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a alerté Moscou en affirmant que l’application du quatrième paquet de sanctions affecterait entre 40 % et 50 % des importations du territoire peuplé d’environ un million de Russes. Les mesures de représailles européennes concernent essentiellement le charbon, les métaux et les matériaux de construction, et seront étendues en juillet au ciment et à l’alcool.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                 Ces inquiétudes ont été amplifiées par le chargé d’affaires russe en Lituanie, Sergueï Ryabokon, qui a déclaré que l’interdiction du transit n’était plus seulement une affaire d’application de sanctions : « Il s’agit d’un blocus, d’un blocus partiel des cargaisons qu’ils mettent en œuvre de cette manière contre notre région. » Des mots qui pèsent lourd, car sa mise en place pourrait s’apparenter à un acte de guerre. Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, la Russie étudie une réponse sur les mesures de rétorsion envisagées « dans les jours qui viennent ». « Cette décision est vraiment sans précédent, a-t-il tempêté. Elle constitue une violation d’absolument tout. » Moscou a réclamé la levée immédiate de cette interdiction considérée comme « illégale ».          Sur les réseaux sociaux, la désinformation bat son plein et devient pour les prorusses la démonstration que l’OTAN est à la manœuvre pour provoquer la Russie et allumer la mèche de la troisième guerre mondiale.          Siège de la flotte russe de la mer Baltique          Mais ce n’était sans doute qu’une question de temps avant que Kaliningrad, coincée entre la mer Baltique, la Pologne et la Lituanie, et séparée de la Biélorussie et de la Russie continentale par ce que l’on appelle le corridor de Suwalki, sur 70 kilomètres, ne devienne une poudrière. L’enclave, où ont été déployés depuis quelques années des missiles antibalistiques Iskander, est aussi le siège de la flotte russe de la mer Baltique.          Tous les mois, une centaine de trains de passagers et de marchandises non militaires relient Kaliningrad à la Russie continentale en passant par la Biélorussie, alliée de Moscou, et la Lituanie, membre de l’Union européenne (UE) et de l’OTAN depuis 2004. La mise en place de ce transit était l’une des conditions imposées à la Lituanie lors de son adhésion à l’UE.        Il vous reste 52.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/kaliningrad-l-enclave-russe-sous-tension_6131344_3210.html"},"headline":"La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises","dateCreated":"2022-06-21T09:17:45+02:00","datePublished":"2022-06-21T09:17:45+02:00","dateModified":"2022-06-21T18:33:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lituanie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Lituanie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"En appliquant les sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie, la Lituanie a bloqu\u00e9 le transit par voie ferr\u00e9e de certaines marchandises vers ce territoire. Moscou d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Stockholm, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/08/16/519/0/4878/2439/1342/671/60/0/87b8a05_82d30df463f041d786bb3906c84e8fc8-82d30df463f041d786bb3906c84e8fc8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lituanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lituanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-6">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Dépendant de Moscou et de Kiev pour les céréales, les dirigeants défendent leur neutralité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                      Le Monde Afrique        Guerre en Ukraine             Volodymyr Zelensky tente d’arracher le soutien de l’Union africaine en faveur de l’Ukraine      Dépendant de Moscou et de Kiev pour les céréales, les dirigeants défendent leur neutralité.          Par Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h13, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 18 juin 2022 lors d’une rencontre avec des responsables militaires à Mykolaïv (photo transmise par la présidence ukrainienne).  AP                 C’est une allocution que l’Union africaine (UA) a repoussée le plus longtemps possible et qu’elle a tenu à garder discrète, presque secrète. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé à huis clos, lundi 20 juin, aux membres de l’organisation continentale en visioconférence depuis Kiev. « Enfin », diront certains.            Réclamée à plusieurs reprises par la présidence ukrainienne depuis avril et repoussée autant de fois par l’UA, l’organisation laborieuse de ce simple message vidéo illustre les difficiles liens entre Volodymyr Zelensky et les dirigeants du continent : le premier tentant de mobiliser l’Afrique derrière son pays dans la guerre avec la Russie, les seconds s’en tenant à une position neutre, aux contours flous.              Pour M. Zelensky, il s’agissait de défendre sa version du conflit et des responsabilités dans la crise alimentaire subie par le continent. « L’Afrique est l’otage de ceux qui ont commencé la guerre contre notre Etat », a-t-il déclaré, en référence à Moscou. Le niveau « injuste » des prix alimentaires « provoqué par la guerre russe (…) se fait douloureusement sentir sur tous les continents », a-t-il déploré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                   Il s’est aussi lancé dans une offensive de charme. Après avoir rappelé la contribution de l’Ukraine aux missions de maintien de la paix en Afrique et les liens commerciaux qui l’unissent au continent, le président a annoncé la nomination prochaine d’un envoyé spécial pour l’Afrique et proposé l’organisation d’une « grande conférence politique et économique Ukraine-Afrique ».            « Projets irréalistes »            Le message de dix minutes de M. Zelensky n’a toutefois suscité que peu d’intérêt côté africain. « Des projets irréalistes qui n’ont provoqué aucune réaction ici », résume un diplomate africain qui a écouté le discours. Quatre chefs d’Etat seulement l’ont suivi en direct. Au même moment, sept leaders se réunissaient à Nairobi, au Kenya, pour parler de sécurité dans la région des Grands Lacs.              Organiser cette allocution était une manière symbolique pour l’UA de rééquilibrer une communication jusque-là essentiellement tournée vers la Russie. Début juin, le président en exercice de l’UA et président du Sénégal, Macky Sall, et le président de la commission de l’UA, Moussa Faki, s’étaient rendus à Sotchi pour rencontrer Vladimir Poutine. M. Sall y avait notamment critiqué les sanctions occidentales contre la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique                   La tentative de Zelensky de solidariser le continent à la cause ukrainienne est presque vaine, estiment plusieurs sources diplomatiques au sein de l’UA. « Je ne sais pas quel geste il attend de notre part, mais notre priorité reste l’approvisionnement en céréales et en engrais », souligne un diplomate est-africain. Lors d’une récente visite à Paris, M. Sall a martelé le message. « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort, qui a raison. Nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants », a-t-il affirmé dans une interview au Monde.                             Lire aussi l’entretien avec le président sénégalais :  Article réservé à nos abonnés  Macky Sall : « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort, qui a raison. Nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants »                   Près de la moitié des pays africains dépendent des importations de blé de Russie et d’Ukraine. Quatorze d’entre eux reçoivent même de ces deux pays plus de la moitié de leur blé. En outre, les engrais viennent également à manquer, alors que la saison des pluies, et donc celle des semailles, a commencé.            « Fausse naïveté »            Dans ce contexte, le président de l’UA demande à l’Ukraine le déminage du port stratégique d’Odessa pour permettre le chargement des cargos de marchandises, estimant avoir eu des garanties de non-agression de la part de M. Poutine. « A propos d’Odessa, Macky Sall fait preuve d’une vraie fausse naïveté, juge Paul-Simon Handy, chercheur à l’Institute for Security Studies. Il prend pour argent comptant ce que dit Vladimir Poutine. »              En cas de déminage, Kiev craint une invasion russe par la mer Noire. Dans sa vidéo, Volodymyr Zelensky a présenté la solution du fret, rappelant que « la crise [alimentaire] a commencé le 24 février, lorsque la flotte russe a bloqué les ports ukrainiens ». « Aucun véritable outil n’a encore été trouvé pour s’assurer que la Russie n’attaque pas [les ports] à nouveau », a-t-il souligné.            En conclusion de son discours, le dirigeant a tenté de jouer sur la fibre anti-impérialiste de l’UA. « La Russie tente de conquérir notre terre, de transformer l’Ukraine en une colonie russe », a-t-il avancé. Sans grand succès. Chefs de file du continent dans cette crise, MM. Sall et Faki marchent sur une ligne de crête, contraints de conserver une position ambiguë à même de contenter les soutiens africains de Moscou et les non-alignés. Le président sénégalais a salué, lundi, sur Twitter « l’adresse conviviale » de M. Zelensky, réaffirmant que « l’Afrique rest[ait] attachée au respect des règles du droit international, à la résolution pacifique des conflits et à la liberté du commerce ».                             Lire aussi :  « Les pays africains doivent accorder plus d’attention à leur secteur agricole »                        Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/21/volodymyr-zelensky-tente-d-arracher-le-soutien-de-l-union-africaine_6131342_3212.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky tente d\u2019arracher le soutien de l\u2019Union africaine en faveur de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-06-21T09:13:09+02:00","datePublished":"2022-06-21T09:13:09+02:00","dateModified":"2022-06-21T12:35:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union africaine","Le Monde Afrique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"D\u00e9pendant de Moscou et de Kiev pour les c\u00e9r\u00e9ales, les dirigeants d\u00e9fendent leur neutralit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis-Abeba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/120/0/2186/1093/1342/671/60/0/69d9d42_1f523a71f6a346a3b4ec9c859d1891e8-59cfffa7db094e148328ef6699399b99-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-7">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le mouvement est supposé durer jusqu’à dimanche, mais la plus grosse mobilisation devrait avoir lieu aujourd’hui. Pour les Britanniques, cela viendra s’ajouter au chaos dans les aéroports ces dernières semaines, marqué par des files d’attente interminables et des centaines d’annulations de vol.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             Les cheminots britanniques entament leur plus grosse grève en trente ans      Le mouvement est supposé durer jusqu’à dimanche, mais la plus grosse mobilisation devrait avoir lieu aujourd’hui. Pour les Britanniques, cela viendra s’ajouter au chaos dans les aéroports ces dernières semaines, marqué par des files d’attente interminables et des centaines d’annulations de vol.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La gare de Waterloo, le premier jour de la grève des cheminots, le 21 juin à Londres.  HENRY NICHOLLS / REUTERS                 Une ligne sur deux fermée et quatre trains sur cinq supprimés : les cheminots britanniques commencent, mardi 21 juin, une grève de trois jours pour les emplois et les salaires, annoncée comme le plus gros débrayage en trente ans.            Le syndicat RMT avait fait savoir, au début de juin, que plus de 50 000 employés des chemins de fer allaient cesser le travail « lors du plus gros conflit sectoriel depuis 1989 » et les grandes privatisations du secteur, réclamant notamment des hausses salariales en phase avec l’inflation galopante.              Outre les salaires, RMT dénonce la dégradation des conditions de travail et « des milliers de licenciements » prévus, selon lui, par la myriade de compagnies ferroviaires privées qui composent le secteur au Royaume-Uni.            Mardi sera la plus grosse journée de mobilisation, alors que les employés du métro de Londres sont, eux aussi, appelés à débrayer, et TfL, l’opérateur des transports de la capitale, appelle à éviter de voyager ce jour-là. La grève se poursuivra jeudi et samedi, mais les perturbations se feront sentir tous les jours jusqu’à dimanche, prévient TfL.            Pour les Britanniques, cela viendra s’ajouter au chaos dans les aéroports, ces dernières semaines, marqué par des files d’attente à rallonge et des centaines d’annulations de vol, alors que le secteur peine à recruter face à la reprise de la demande après la levée des restrictions sanitaires.            Echec des négociations            Le gouvernement doit se réunir mardi. « Les syndicats nuisent à ceux qu’ils prétendent aider », a jugé le premier ministre, Boris Johnson, dans un communiqué, appelant à trouver « un compromis raisonnable pour le bien du peuple britannique et des travailleurs ferroviaires ».              A l’approche de la grève, l’exécutif avait continué à appeler syndicats et entreprises à poursuivre les négociations, mais celles-ci ont échoué, lundi, en fin de journée, RMT jugeant « inacceptables » les propositions faites par les employeurs.            Le mouvement de grève « va apporter souffrance et chaos à des millions d’usagers », a réagi, devant le Parlement, le ministre des transports, Grant Shapps, critiqué tant par les syndicats que par l’opposition travailliste pour ne s’être pas lui-même assis à la table des négociations.            Mais, « lors de telles discussions, c’est toujours à l’employeur et aux syndicats de se réunir et de négocier », et le gouvernement « n’est pas l’employeur », a rétorqué M. Shapps, qui a dit aussi vouloir introduire dans la législation britannique un service minimal en cas de mouvement social.            Vers une grève étendue ?            Depuis la semaine dernière, l’exécutif répète que cette grève va nuire aux innombrables Britanniques empêchés de se rendre à leur travail ou à des rendez-vous médicaux. Ce débrayage menace aussi de perturber de grands événements sportifs et culturels, comme le festival de musique de Glastonbury, un concert des Rolling Stones à Londres samedi et les examens de fin d’études de certains lycéens.              Le gouvernement estime que les syndicats se tirent une balle dans le pied alors que le secteur ferroviaire, qui a bénéficié de 16 milliards de livres de subventions pour l’aider face à la chute des recettes pendant la pandémie, risque de voir le nombre de passagers reculer durablement face au développement du télétravail.            La fédération de syndicats TUC a accusé lundi le gouvernement d’« attiser les tensions », citant notamment l’idée avancée la semaine dernière par Grant Shapps d’autoriser le recours à des intérimaires pour remplacer les salariés grévistes si le mouvement devait s’éterniser.            La grève pourrait, en effet, s’étendre à d’autres modes de transport, notamment les bus, et durer au-delà de cette première semaine de grève, alors que d’autres syndicats des transports ont appelé leurs membres à se prononcer sur un débrayage.              Le mouvement pourrait même se propager à d’autres secteurs comme l’enseignement, la santé, la poste, ou encore les avocats : l’association du barreau criminel a annoncé, lundi, que ses membres s’étaient prononcés très majoritairement en faveur d’une grève dès la semaine prochaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Elizabeth Line, la nouvelle ligne ultramoderne et confortable du vieillissant et exigu métro de Londres                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/les-cheminots-britanniques-entament-leur-plus-grosse-greve-en-trente-ans_6131339_3210.html"},"headline":"Les cheminots britanniques entament leur plus grosse gr\u00e8ve en trente ans","dateCreated":"2022-06-21T08:59:47+02:00","datePublished":"2022-06-21T08:59:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le mouvement est suppos\u00e9 durer jusqu\u2019\u00e0 dimanche, mais la plus grosse mobilisation devrait avoir lieu aujourd\u2019hui. Pour les Britanniques, cela viendra s\u2019ajouter au chaos dans les a\u00e9roports ces derni\u00e8res semaines, marqu\u00e9 par des files d\u2019attente interminables et des centaines d\u2019annulations de vol.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/342/0/3500/1750/1342/671/60/0/6fd4f67_blr-britain-railway-strike-0621-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-8">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le journaliste russe, rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta » et colauréat du prix Nobel de la paix 2021, va reverser la somme récoltée à l’Unicef, au profit des enfants ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Russie             La médaille du Prix Nobel de la paix Dmitri Mouratov vendue 98 millions d’euros aux enchères      Le journaliste russe, rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta » et colauréat du prix Nobel de la paix 2021, va reverser la somme récoltée à l’Unicef, au profit des enfants ukrainiens.          Par Raphaëlle Besse Desmoulières         Publié aujourd’hui à 07h46, mis à jour à 09h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le journaliste russe Dmitri Mouratov présente la médaille du prix Nobel de la paix qu’il a reçue en 2021, lors de sa vente aux enchères, à New York, le 20 juin 2022.  MICHAEL M. SANTIAGO / AFP                 Quelque 103,5 millions de dollars (98,2 millions d’euros). C’est la somme record déboursée par un acheteur, lundi 20 juin, pour s’adjuger la médaille du Prix Nobel de la paix 2021, Dmitri Mouratov, mise aux enchères à New York. Début juin, le journaliste russe, infatigable rédacteur en chef de Novaïa Gazeta, avait annoncé son intention de se séparer de sa récompense pour venir en aide aux enfants victimes de la guerre en Ukraine. Présent dans la salle du Times Center, à Manhattan, où se tenait l’événement, ce dernier aura sans doute été le premier surpris de voir la vente, également organisée en ligne par la société américaine Heritage Auctions, s’emballer une vingtaine de minutes après avoir commencé.                             Lire aussi :  Etre la voix des Russes qui n’accepteront jamais la guerre de Poutine : l’éditorial de « Novaïa Gazeta. Europe »                   Alors que les enchères avaient déjà grimpé à plus de 16 millions de dollars, l’acquéreur, qui a souhaité rester anonyme, a mis fin au suspense en proposant, au téléphone, 103,5 millions de dollars. Il aura fallu faire répéter, à la tribune, le chiffre pour être sûr d’avoir bien entendu. De quoi pulvériser le précédent record, établi en 2014 par le généticien américain James Watson, lauréat du prix Nobel de médecine en 1962, qui s’était séparé de sa médaille pour 4,8 millions de dollars. La somme récoltée lundi est destinée à l’Unicef, qui évalue à 5,2 millions le nombre d’enfants ukrainiens ayant besoin d’une aide humanitaire.             

<article-nb="2022/06/21/19-9">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’Organisation mondiale du commerce, réunie du 12 au 17 juin, paralysée par le retour des souverainetés économiques, tente de trouver une nouvelle légitimité dans la résolution des crises sanitaire, alimentaire et environnementale, observe Julien Bouissou, dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Économie mondiale         « L’OMC doit convaincre que le commerce fait partie des solutions aux crises planétaires »   Chronique            Julien Bouissou        L’Organisation mondiale du commerce, réunie du 12 au 17 juin, paralysée par le retour des souverainetés économiques, tente de trouver une nouvelle légitimité dans la résolution des crises sanitaire, alimentaire et environnementale, observe Julien Bouissou, dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Organisation mondiale du commerce (OMC) se cherche une nouvelle identité qui ne se résume pas à éliminer les barrières douanières ou à régler les litiges commerciaux entre pays. La douzième conférence ministérielle, qui s’est achevée à Genève vendredi 17 juin, a été l’occasion pour l’OMC de conclure quelques accords dans les domaines de la pêche ou des brevets. Mais cette réunion a surtout été le moment de se montrer indispensable dans la résolution des crises qui secouent la planète, de la protection de la biodiversité à la sécurité alimentaire.          Dans son long discours de clôture, la directrice générale de l’OMC, Ngozi Okonjo-Iweala, n’a pas prononcé une seule fois les mots « droits de douane », n’a rien dit sur les perturbations des chaînes d’approvisionnement ou sur la flambée des prix du transport maritime. En revanche, elle a assuré que l’OMC pouvait traiter des questions relatives aux « biens communs », avant de se féliciter d’avoir signé « un accord axé sur la durabilité environnementale », puis de conclure que le commerce « faisait partie de la solution de notre temps ».          De fait, la réponse à la crise alimentaire se trouve en partie dans le commerce, en maintenant par exemple l’approvisionnement en blé dans les pays importateurs, malgré la guerre en Ukraine et le blocus de la mer Noire, ou en dissuadant les Etats d’imposer des restrictions à leurs exportations. Grâce à un accord qui vient d’être signé à Genève, le Programme alimentaire mondial (PAM) sera exonéré de ces restrictions et pourra acheter des matières premières agricoles dans tous les pays.                           Lire aussi :  Le Programme alimentaire mondial annonce devoir réduire les rations des réfugiés en Afrique                 Si, comme le redoutent les experts, les pandémies mondiales seront plus fréquentes, l’OMC a aussi un rôle à jouer dans la facilitation des échanges de matériel médical. L’institution de Genève a négocié un accord, certes fragile et limité, mais qui pourrait servir de modèle lors des prochaines pandémies. Il autorise des pays en développement à fabriquer des vaccins contre le Covid-19, sans l’autorisation des titulaires des brevets, et pour une période limitée de cinq ans.          Enfin, l’OMC a voulu montrer qu’elle pouvait participer à la protection de la biodiversité en éliminant les subventions destinées aux pêcheurs qui surexploitent certaines populations de poissons. L’accord trouvé à Genève se limite toutefois aux espèces déjà menacées.          « Autonomie stratégique »          Le nouveau contexte international oblige l’OMC à changer de raison d’être. Depuis sa création, en janvier 1995, les échanges commerciaux ont doublé de volume et les tarifs douaniers ont baissé en moyenne de 9 %. Cette période d’hypermondialisation, qui a duré jusqu’à la crise financière de 2008 et 2009, s’est traduite par une hausse des échanges, mais aussi par de nombreuses délocalisations et des destructions d’emplois dans les pays riches. Les entreprises multinationales ont tiré avantage d’une main-d’œuvre à bas coût des pays en développement, en tissant des chaînes de valeur complexes – et fragiles – à travers le monde.        Il vous reste 27.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/l-omc-doit-convaincre-que-le-commerce-fait-partie-des-solutions-aux-crises-planetaires_6131323_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019OMC doit convaincre que le commerce fait partie des solutions aux crises plan\u00e9taires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-21T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-21T09:57:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Guerre en Ukraine","Pand\u00e9mies","\u00c9conomie","Europe","International","\u00c9conomie mondiale"],"description":"L\u2019Organisation mondiale du commerce, r\u00e9unie du 12 au 17\u00a0juin, paralys\u00e9e par le retour des souverainet\u00e9s \u00e9conomiques, tente de trouver une nouvelle l\u00e9gitimit\u00e9 dans la r\u00e9solution des crises sanitaire, alimentaire et environnementale, observe Julien Bouissou, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/302/0/4928/2464/1342/671/60/0/1f2d49b_516120182-pns-1701065.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-10">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Cinq jeunes Européens devaient porter plainte, mardi, devant la Cour européenne des droits de l’homme contre plusieurs Etats signataires de cet accord, estimant qu’il ne permet pas le respect de l’accord de Paris sur la lutte contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Union européenne             Jugé trop protecteur des énergies fossiles, le traité sur la charte de l’énergie est contesté de toutes parts      Cinq jeunes Européens devaient porter plainte, mardi, devant la Cour européenne des droits de l’homme contre plusieurs Etats signataires de cet accord, estimant qu’il ne permet pas le respect de l’accord de Paris sur la lutte contre le réchauffement climatique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le feu brûle des arbres près d’une plage du village de Pefki, sur l’île d’Eubée, en Grèce, en août 2021.  PETROS KARADJIAS / AP               Maya, 19 ans, dit avoir « perdu son enfance », la nuit où l’ouragan Irma a dévasté l’île française de Saint-Martin, en septembre 2017. Julia, 17 ans, a vécu les inondations dans la vallée de l’Ahr en Allemagne, qui ont fait plus de 130 morts, en juillet 2021. Au même moment, à Chaudfontaine, en Belgique, Damien, 23 ans, « a vu des pans entiers de sa vie disparaître » sous les eaux. Tout comme Marion, 31 ans, qui était à Cressier, en Suisse, en juin 2021. Quant à Alexandros, 21 ans, depuis les incendies qui, il y a presque un an, ont ravagé Athènes, il confie avoir « peur » que le feu se déclenche « dès qu’il voit des pins sous le soleil ».          Jusqu’à ce que ces catastrophes climatiques fassent basculer leur vie, aucun d’entre eux n’avait entendu parler du traité sur la charte de l’énergie (TCE). Identifiés par des ONG et des associations spécialistes des jeunes et de l’environnement, ils devaient, mardi 21 juin, porter plainte devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) contre douze Etats – Royaume-Uni, Suisse, France, Pays-Bas, Allemagne, Autriche, Grèce, Belgique, Chypre, Danemark, Luxembourg, Suède – signataires de ce traité.                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  Le traité sur la charte de l’énergie, une menace pour les objectifs climatiques de l’Union européenne                 De quoi s’agit-il ? Au début des années 1990, sur fond de guerre du Golfe et d’effondrement de l’Empire soviétique, ­l’Europe s’inquiète pour son ­approvisionnement énergétique et imagine, afin de le sécuriser, un accord international qui protégerait les investisseurs dans ce secteur et les mettrait à l’abri des changements de politique énergétique.          Le TCE est né, qui leur permet de demander, devant un tribunal arbitral, des dédommagements à un Etat dont les décisions pourraient affecter la rentabilité de leurs placements. Cinquante-cinq pays le rejoignent, dont la Russie, des pays d’Asie centrale, la Turquie, la Suisse, l’Union européenne (UE) et ses vingt-huit pays membres (le Brexit n’a pas encore eu lieu).          « Incompatible avec l’accord de Paris »          Depuis, presque tous les pays européens en ont fait les frais, attaqués les uns après les autres par des fonds d’investissement ou des entreprises qui s’estiment lésés par des décisions gouvernementales. Cela a été le cas de l’Allemagne, quand elle a décidé de sortir du nucléaire en 2011, des Pays-Bas, qui ont acté, en 2019, la fermeture des mines de charbon d’ici à 2030 ou de l’Italie, qui a interdit, en 2015, les forages offshore.          Les litiges ne sont pas recensés. « [Mais], à ce jour, on a identifié 150 cas pour lesquels le montant des compensations demandées s’élève à 115 milliards d’euros, celui des compensations accordées à 42,8 milliards d’euros », développe l’experte des politiques énergétiques Yamina Saheb.        Il vous reste 67.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/21/juge-trop-protecteur-des-energies-fossiles-le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-est-conteste-de-toutes-parts_6131321_3244.html"},"headline":"Jug\u00e9 trop protecteur des \u00e9nergies fossiles, le trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie est contest\u00e9 de toutes parts","dateCreated":"2022-06-21T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-21T05:30:10+02:00","dateModified":"2022-06-21T10:37:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Cinq jeunes Europ\u00e9ens devaient porter plainte, mardi, devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme contre plusieurs Etats signataires de cet accord, estimant qu\u2019il ne permet pas le respect de l\u2019accord de Paris sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/1245/0/8640/4320/1342/671/60/0/b606463_1655741294274-ap21220565474303.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-11">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’ancien ailier légendaire de Manchester United s’était déjà mis en retrait de l’équipe de football alors que son procès est prévu en août. Il est poursuivi pour des faits de violences sur son ex-compagne et la sœur de celle-ci, des accusations qu’il nie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Ryan Giggs, accusé de violences conjugales, démissionne de son poste de sélectionneur du Pays de Galles      L’ancien ailier légendaire de Manchester United s’était déjà mis en retrait de l’équipe de football alors que son procès est prévu en août. Il est poursuivi pour des faits de violences sur son ex-compagne et la sœur de celle-ci, des accusations qu’il nie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h07, mis à jour à 08h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Ryan Giggs, en conférence de presse, le 12 octobre 2019, à Hensol, au Pays de Galles.  JOHN SIBLEY / ACTION IMAGES VIA REUTERS                 Dans la tourmente depuis plusieurs mois, le sélectionneur de l’équipe de football du Pays de Galles, Ryan Giggs, accusé de violences conjugales, a annoncé, lundi 20 juin en soirée, qu’il démissionnait de ses fonctions.            « Après mûre réflexion, je me retire de mon poste de sélectionneur de l’équipe nationale masculine du Pays de Galles avec effet immédiat, a déclaré Ryan Giggs, 48 ans, dans un communiqué. Cela a été un honneur et un privilège de diriger mon pays, mais il est mieux que la fédération galloise, l’équipe d’entraîneurs et les joueurs se préparent pour la Coupe du monde avec certitude, clarification et sans spéculation autour de la situation de leur entraîneur principal. »              L’ancien ailier légendaire de Manchester United avait été arrêté en novembre 2020 à la suite d’une dispute violente avec sa compagne, Kate Greville, et mis sous contrôle judiciaire, accusé de comportement d’emprise et de violences corporelles contre elle et de voies de faits contre la sœur de cette dernière. Bien qu’il nie ces accusations, il s’est, depuis, mis en retrait de l’équipe galloise, laissant sa place à son ancien assistant Rob Page. Son procès, prévu initialement pour janvier, devrait se tenir en août.                             Lire aussi :  Euro 2021 : Robert Page, un « novice » à la tête des Dragons rouges gallois                   Dans « l’intérêt du football gallois »            « Je ne veux pas que les préparatifs du pays pour la Coupe du monde soient affectés, déstabilisés ou mis en danger de quelque manière que ce soit par l’intérêt continu autour de cette affaire, a ajouté Giggs. J’ai l’intention de reprendre ma carrière de manageur à une date ultérieure et je suis impatient de regarder notre équipe nationale à vos côtés dans les tribunes. »                             Lire aussi :  Football : les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar                   Giggs avait été nommé sélectionneur du Pays de Galles en janvier 2018, aidant l’équipe à se qualifier pour l’Euro 2020. En tant que joueur, il a remporté treize titres de Premier League et deux Ligues des champions avec Manchester United. Il a commencé sa carrière d’entraîneur à Old Trafford, prenant la direction temporaire du club à la fin de la saison 2013-2014 après le licenciement de David Moyes, avant de travailler comme assistant de Louis van Gaal pendant deux ans.              La Football Association of Wales a réagi à sa démission en déclarant, dans un communiqué, faire part « de [s]a gratitude à Ryan Giggs pour son mandat de manageur de l’équipe nationale masculine Cymru et apprécie[r] la décision qu’il a prise, qui est dans le meilleur intérêt du football gallois ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le footballeur vétéran Ryan Giggs rattrapé par un "sex scandal"                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/21/football-accuse-de-violences-conjugales-ryan-giggs-demissionne-de-son-poste-de-selectionneur-du-pays-de-galle_6131308_3242.html"},"headline":"Ryan Giggs, accus\u00e9 de violences conjugales, d\u00e9missionne de son poste de s\u00e9lectionneur du Pays de\u00a0Galles","dateCreated":"2022-06-21T04:07:06+02:00","datePublished":"2022-06-21T04:07:06+02:00","dateModified":"2022-06-21T08:36:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"L\u2019ancien ailier l\u00e9gendaire de Manchester United s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mis en retrait de l\u2019\u00e9quipe de football alors que son proc\u00e8s est pr\u00e9vu en ao\u00fbt. Il est poursuivi pour des faits de violences sur son ex-compagne et la s\u0153ur de celle-ci, des accusations qu\u2019il nie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/03/37/0/3500/1750/1342/671/60/0/19d8ff8_ai-soccer-wal-giggs-1103-1b.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-12">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Plus de 100 000 personnes ont défilé, lundi, alors que la Commission européenne a estimé, vendredi, que le pays devait d’abord procéder à plusieurs réformes avant de pouvoir prétendre au statut de candidat officiel à l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Géorgie             Géorgie : manifestation massive à Tbilissi en soutien à la candidature européenne du pays      Plus de 100 000 personnes ont défilé, lundi, alors que la Commission européenne a estimé, vendredi, que le pays devait d’abord procéder à plusieurs réformes avant de pouvoir prétendre au statut de candidat officiel à l’UE.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h35, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants tiennent des banderoles pour montrer leur soutien à la candidature de la Géorgie à l’adhésion à l’Union européenne, lors d’un rassemblement devant le Parlement, à Tbilissi, le 20 juin 2022,  DENIS KAMINEV / AP                 Cela se voulait un message à destination de Bruxelles. Alors que les dirigeants européens doivent discuter cette semaine pour savoir s’ils accordent ou non à la Géorgie – ainsi qu’à l’Ukraine et à la Moldavie – le statut de candidat officiel à l’Union européenne (UE), des dizaines de milliers de personnes ont défilé, lundi 20 juin, dans la capitale, Tbilissi, pour demander l’adhésion à l’UE de cette ex-république soviétique du Caucase.            Agitant des drapeaux européens et géorgiens, environ 120 000 manifestants, selon une estimation de l’Agence France-Presse (AFP) sur la base de photos prises par des drones, se sont rassemblés devant le Parlement géorgien, quelques jours après la recommandation de la Commission européenne d’attendre avant d’octroyer à Tbilissi le statut de candidat à l’adhésion. Les Etats membres de l’UE se réuniront à Bruxelles les 23 et 24 juin pour se prononcer sur la question.              Plusieurs organisations pro-européennes et l’ensemble des formations d’opposition avaient appelé à cette « marche pour l’Europe », afin de « prouver l’engagement du peuple géorgien dans son choix européen et dans les valeurs occidentales ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Géorgiens s’identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement                   « L’Europe est un choix et une aspiration historiques pour les Géorgiens, pour lesquels toutes les générations ont fait des sacrifices », ont déclaré les organisateurs de la manifestation dans le communiqué, ajoutant :            « La liberté, la paix, le développement économique durable, la protection des droits humains et la justice sont des valeurs qui nous unissent tous et qui seraient garanties par une intégration à l’Union européenne. »            La crainte d’une nouvelle invasion russe            L’un des organisateurs, le militant des droits humains Shota Digmelashvili, a lu un manifeste annonçant un autre rassemblement vendredi et le lancement d’un « nouveau mouvement populaire », qui comprendra des partis d’opposition mais sera dominé par des militants civils.              « Nous formulerons nos demandes au gouvernement et s’il ne les satisfait pas, une résistance non violente balaiera tous ceux qui font dérailler la Géorgie de son chemin européen », a-t-il déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De la Tchétchénie à la Syrie, de la Géorgie à l’Ukraine... l’armée russe toujours sur le pied de guerre                   L’un des manifestants, l’écrivain Malkhaz Kharbedia, 47 ans, a déclaré que « chaque Géorgien doit assumer sa responsabilité personnelle pour que notre espoir européen se réalise ».            « Nous sommes descendus dans la rue aujourd’hui car le temps est venu de ne compter que sur nous-mêmes, pas sur quelqu’un d’autre, le temps de notre responsabilité personnelle, de nos efforts, de notre volonté inébranlable, de notre persévérance », a-t-il déclaré à l’AFP.              Pour une autre manifestante, Lili Nemsadze, biologiste de 68 ans, « refuser à la Géorgie le statut de candidat [à l’adhésion] à l’UE signifiera que nous resterons dans la sphère d’influence de la Russie ». Le président russe, Vladimir « Poutine, interprétera cela comme un feu vert pour envahir à nouveau la Géorgie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »                   Annexée à deux reprises par la Russie, en 1801 et en 1921, la Géorgie a été envahie en 2008 par les troupes russes lors d’une brève guerre de cinq jours, qui a fait environ 700 morts. La Russie soutient aussi en Géorgie deux territoires séparatistes.                           Les manifestants ont déployé d’immenses drapeaux européens et géorgiens, lors du défilé à Tbilissi, le 20 juin 2022.  IRAKLI GEDENIDZE / REUTERS                 Des réformes nécessaires            Si la Commission européenne a donné un avis positif concernant l’Ukraine et la Moldavie, elle a toutefois estimé vendredi que la Géorgie devait d’abord procéder à des réformes, notamment politiques, avant de pouvoir prétendre à ce statut.              L’exécutif européen a recommandé que la Géorgie se voie « offrir la perspective de devenir membre de l’Union européenne », une situation qui n’a cependant pas de valeur juridique. « Il revient à la Géorgie d’accélérer [les réformes] et avancer vers cette porte ouverte », a commenté la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En s’ouvrant à l’Ukraine et à d’autres pays, l’UE court à la paralysie. Elle doit s’organiser pour aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs »                   Le Parti du rêve géorgien, au pouvoir à Tbilissi, s’est dit « heureux » d’avoir une « feuille de route concrète », mais a jugé « regrettable » que la Commission ne soutienne pas le statut de candidat dès à présent.            Vendredi, le premier ministre, Irakli Garibashvili, a aussi salué « la décision historique d’accorder à la Géorgie une perspective européenne », ajoutant : « Nous allons travailler avec Bruxelles pour mettre en œuvre toutes les exigences et nous obtiendrons le statut de candidat. »              Le gouvernement géorgien a fait l’objet ces dernières années de critiques croissantes au sujet de la situation des droits humains, des ONG exprimant notamment des inquiétudes sur le recul de la liberté d’expression.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Géorgie, le traitement réservé à l’ancien président Mikheïl Saakachvili soulève l’inquiétude                   La Commission européenne a déclaré que les conditions que Tbilissi doit remplir pour être placé sur la voie officielle de l’adhésion comprennent la fin de la polarisation politique, des progrès en matière de liberté des médias, des réformes judiciaires et électorales ainsi que la « désoligarchisation », la lutte contre la mainmise de certains oligarques sur des pans entiers de l’économie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/manifestation-massive-a-tbilissi-en-soutien-a-la-candidature-europeenne-du-pays_6131304_3210.html"},"headline":"G\u00e9orgie\u00a0: manifestation massive \u00e0 Tbilissi en\u00a0soutien \u00e0\u00a0la\u00a0candidature europ\u00e9enne du\u00a0pays","dateCreated":"2022-06-21T02:35:25+02:00","datePublished":"2022-06-21T02:35:25+02:00","dateModified":"2022-06-21T07:18:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","G\u00e9orgie"],"description":"Plus de 100\u00a0000\u00a0personnes ont d\u00e9fil\u00e9, lundi, alors que la Commission europ\u00e9enne a estim\u00e9, vendredi, que le pays devait d\u2019abord proc\u00e9der \u00e0 plusieurs r\u00e9formes avant de\u00a0pouvoir pr\u00e9tendre au statut de candidat officiel \u00e0 l\u2019UE.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/328/0/3500/1750/1342/671/60/0/96156f2_ppp-ukraine-crisis-eu-georgia-0620-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-13">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le coût des destructions causées par le conflit dépasse les 100 milliards d’euros, affirme Alexander Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « 20 % à 30 % des infrastructures du pays ont été détruites »      Le coût des destructions causées par le conflit dépasse les 100 milliards d’euros, affirme Alexander Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Faustine Vincent(Kiev, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 02h05, mis à jour à 09h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre ukrainien des infrastructures, Alexander Kubrakov, à Kiev, le 30 mai 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Près de quatre mois se sont écoulés depuis le début de l’invasion russe en Ukraine. La guerre n’est pas encore terminée mais, dans certaines régions, la reconstruction a déjà commencé. A Kiev, Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien, reconnaît que, faute de moyens, cela ne peut pas être rapide, mais que le pays s’efforce de parer au plus urgent, malgré le risque de nouvelles destructions.          Quelle est l’ampleur des destructions en Ukraine à l’heure actuelle ?          On estime qu’entre 20 % et 30 % des infrastructures du pays ont été détruites : routes, ponts, ports, chemins de fer, aéroports… Au 25 mai, le montant total des dommages directs causés à l’économie ukrainienne par la destruction des bâtiments résidentiels et non résidentiels (écoles, hôpitaux…) et des infrastructures s’élevait à 105,5 milliards de dollars [100,4 milliards d’euros], dont 40 milliards de dollars dus aux destructions des transports.          Des villes comme Marioupol, Kharkiv, Tchernihiv, Sievierodonetsk et Lyssytchansk ont été les plus touchées par la destruction du parc immobilier. Quelque 320 000 personnes ont déjà déclaré avoir perdu leur maison, mais on s’attend à bien plus. A Marioupol, par exemple, tout est détruit. Au total, plus de 44 millions de mètres carrés de logements ont été endommagés, détruits ou saisis en raison de la guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec l’armée russe, dans les territoires conquis de l’Ukraine                 Les pertes économiques globales de l’Ukraine, en tenant compte à la fois des pertes directes et indirectes (baisse du produit intérieur brut, arrêt des investissements, fuite de la main-d’œuvre, dépenses supplémentaires pour la défense et l’aide sociale, etc.) se situent entre 564 milliards et 600 milliards de dollars, selon les estimations du ministère de l’économie et de la Kyiv School of Economics.          De nombreux Ukrainiens dont la maison a été détruite se plaignent de ne pas avoir encore reçu l’aide promise…          On a mis sur pied une loi spéciale pour garantir la couverture de 100 % des pertes. On va le faire, mais cela va dépendre du temps que durera la guerre. Nous avons commencé à évaluer les dommages. Malheureusement, le gouvernement a des ressources financières très limitées pour le moment, que l’on concentre sur l’effort de guerre – acheter des munitions, des armes – et le paiement des aides sociales.          Notre économie reposait largement sur les exportations. Depuis l’invasion, elle a chuté de 30 % à 40 %, du fait notamment du blocage des ports. Six d’entre eux ont été attaqués plusieurs fois, ce qui a des conséquences importantes. Cela nous empêche de financer par nous-mêmes la reconstruction des villes libérées et l’effort de guerre. Sur ce dernier point, nous avons néanmoins le soutien des Etats-Unis, de l’Union européenne [UE], du Canada et du Royaume-Uni.        Il vous reste 52.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/guerre-en-ukraine-20-a-30-des-infrastructures-du-pays-ont-ete-detruites_6131302_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a020\u00a0% \u00e0 30\u00a0% des infrastructures du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T02:05:41+02:00","datePublished":"2022-06-21T02:05:41+02:00","dateModified":"2022-06-21T09:44:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le co\u00fbt des destructions caus\u00e9es par le conflit d\u00e9passe les 100\u00a0milliards d\u2019euros, affirme Alexander Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/764/0/3992/1996/1342/671/60/0/35d017e_1655740006706-raf-002.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-14">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Selon la vice-première ministre ukrainienne, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine qui, contrairement au complexe Azovstal de Marioupol, ne dispose pas d’un vaste réseau d’abris antiaériens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : les forces ukrainiennes acculées dans l’usine Azot de Sievierodonetsk Selon la vice-première ministre ukrainienne, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine qui, contrairement au complexe Azovstal de Marioupol, ne dispose pas d’un vaste réseau d’abris antiaériens.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           21:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir, ce soir :         Les forces ukrainiennes acculées dans l’usine Azot de Sievierodonetsk. Selon Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk, où les troupes ukrainiennes ne contrôlent plus que le territoire de l’usine chimique Azot. Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine.        Kiev a fait état d’une augmentation des bombardements dans la région de Kharkiv (nord-est) et celle de Donetsk (est), « tout au long de la ligne de front », évoquant un mort et sept blessés, dont un enfant. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, les Russes « regroupent leurs forces » en direction de Kharkiv et dans la région de Zaporijia (sud).        Situé au sud-est de Sievierodonetsk, le village de Metolkine est tombé aux mains des Russes. Les Russes « ont tenté une percée dans la zone de Toshkivka », au sud de Lyssytchansk, mais sans y parvenir, a affirmé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk.        Les Russes ont accusé Kiev d’avoir tiré sur des plates-formes de forage en mer au large de la Crimée. Le gouverneur local, installé par Moscou après l’annexion en 2014 de la péninsule, a fait état de trois blessés et sept portés disparus.        Gennadiï Truhanov, maire d’Odessa, a fait état pour sa part, lundi, d’une violente explosion en ville. « A la suite de l’interception d’un missile ennemi ce matin, environ 80 fenêtres ont été soufflées par l’onde de choc », a-t-il précisé sur Instagram.        Des « négociations difficiles » sont en cours pour débloquer les ports ukrainiens, où des millions de tonnes de céréales ne peuvent être exportées vers l’Afrique en raison du blocus de la flotte russe en mer Noire, a déclaré en visioconférence aux membres de l’Union africaine le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        Le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell, a accusé Moscou de commettre un « véritable crime de guerre » en bloquant ces exportations. « On ne peut imaginer que des millions de tonnes de blé restent bloquées en Ukraine quand le reste de la population mondiale souffre de la faim », a-t-il souligné.        La Russie a menacé, lundi, de répliquer à l’introduction de restrictions « hostiles » sur le transit de certaines marchandises via la Lituanie vers son enclave de Kaliningrad, conséquence des sanctions européennes liées à l’offensive de Moscou en Ukraine.        Le président américain, Joe Biden, a déclaré lundi qu’il était « peu probable » qu’il effectue un détour en Ukraine dans le cadre de son déplacement en Allemagne samedi, pour une réunion du G7, puis en Espagne, pour un sommet de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).        Après l’Allemagne et l’Autriche, les Pays-Bas lèvent leurs restrictions de production pour les centrales électriques au charbon de 2022 à 2024 pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe en raison de la guerre en Ukraine, a annoncé, lundi, le ministre de l’énergie et de l’environnement, Rob Jetten.                     Le 20/06 à 06:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à 6 heures         L’armée ukrainienne a affirmé, dimanche, avoir repoussé des attaques russes contre des villages situés près de Sievierodonetsk, dans l’est du pays, où les belligérants s’affrontent depuis des semaines. De son côté, le ministère de la défense russe a déclaré que « l’offensive contre Sievierodonetsk se déroule avec succès ». L’Institut américain pour l’étude de la guerre (ISW) évoque, pour sa part, des « gains mineurs » des forces russes dans les alentours.        Dans son message vidéo de la soirée, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, précise qu’il s’attend à une « activité hostile plus grande de la part de la Russie » dans la semaine. « Et pas seulement contre l’Ukraine, mais aussi contre d’autres pays européens », dit-il de manière assez énigmatique, ajoutant : « Nous nous préparons. Nous sommes prêts. Nous avertissons les partenaires. » Il précise que l’armée russe accumule « des forces en direction de Kharkiv, dans la région de Zaporijia » après avoir frappé une infrastructure ukrainienne de carburant.        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a averti que les pays occidentaux devaient être prêts à offrir un soutien à long terme à Kiev pendant une guerre acharnée. La guerre pourrait durer « des années », a-t-il mis en garde dans une interview publiée dimanche par le quotidien allemand Bild.        Les gouvernements allemands et autrichiens, qui comptent pourtant des ministres Verts, ont annoncé dimanche qu’ils allaient prendre des mesures d’urgence pour sécuriser leur approvisionnement en énergie, du fait des baisses récentes de livraison de gaz russe. Ce qui implique, notamment, un recours accru au charbon et la réouverture de centrales. Un revirement politique pour Berlin et Vienne, qui ont promis de sortir du charbon d’ici à 2030.                  Tout le live                06:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Nous vous remercions de l’avoir suivi.          Vois pouvez accéder à notre nouveau direct avec ce lien.                    02:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Géorgie : manifestation massive à Tbilissi en soutien à la candidature européenne du pays        Cela se voulait un message à destination de Bruxelles. Alors que les dirigeants européens doivent discuter cette semaine pour savoir s’ils accordent ou non à la Géorgie – ainsi qu’à l’Ukraine et à la Moldavie – le statut de candidat officiel à l’Union européenne (UE), près de 120 000 personnes, selon l’AFP, ont défilé, lundi 20 juin, dans la capitale Tbilissi, pour demander l’adhésion à l’UE de cette ex-république soviétique du Caucase.                    Lire aussi :  Géorgie : manifestation massive à Tbilissi en soutien à la candidature européenne du pays                                 02:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une médaille de prix Nobel de la paix vendue près de 100 millions d’euros pour les enfants ukrainiens        Dmitri Mouratov, rédacteur en chef russe du journal d’investigation indépendant Novaïa Gazeta, a vendu, lundi, aux enchères sa médaille de prix Nobel de la paix 103,5 millions de dollars (98 millions d’euros).          Le montant de cette vente, décrochée par un enchérisseur au téléphone dont l’identité n’a pas été dévoilée, sera reversé au programme de l’UNICEF consacré aux enfants ukrainiens déplacés par la guerre, selon Heritage Auctions, qui s’est chargé de la vente.          M. Mouratov avait remporté le prestigieux prix en 2021, aux côtés de la journaliste philippine Maria Ressa, le comité les honorant « pour leurs efforts visant à préserver la liberté d’expression ».                    Lire aussi :  Dmitri Mouratov, prix Nobel de la paix « au nom des journalistes russes victimes de répression »                       01:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Washington dit étudier un plafonnement du prix du pétrole russe        Les Etats-Unis discutent avec leurs alliés pour restreindre davantage les revenus pétroliers de la Russie en plafonnant le prix de son pétrole brut, a déclaré, lundi, la secrétaire américaine au Trésor, Janet Yellen, lors d’une visite au Canada.          « Nous continuons à avoir des conversations productives avec nos partenaires et alliés dans le monde entier sur la manière de restreindre davantage les revenus énergétiques de la Russie, tout en en évitant les effets collatéraux sur l’économie mondiale », a déclaré Mme Yellen lors d’une conférence de presse.          « Nous parlons de plafonds de prix ou d’une exception de prix qui élargirait et renforcerait les restrictions énergétiques récentes et proposées », imposées par les Etats-Unis et leurs alliés, « ce qui ferait baisser le prix du pétrole russe et contracterait les revenus de Poutine tout en permettant à une plus grande offre de pétrole d’atteindre le marché mondial », a-t-elle expliqué.          Un plafonnement des prix « empêcherait les effets collatéraux sur les pays à faible revenu et en développement qui luttent contre les coûts élevés de l’alimentation et de l’énergie », a-t-elle aussi assuré.          Mme Yellen s’est rendue au Canada pour établir une stratégie avec la vice-Première ministre locale Chrystia Freeland sur la manière dont les deux pays continueront à s’attaquer à la crise ukrainienne, à lutter contre l’inflation galopante, à renforcer les chaînes d’approvisionnement mondiales et à sécuriser les minéraux critiques.          Toutes deux ont convenu que la gestion de l’inflation relevait essentiellement des banques centrales, mais ont estimé que les gouvernements pouvaient éventuellement adopter des mesures ciblées afin de soulager les Américains et les Canadiens confrontés à des problèmes de pouvoir d’achat, notamment sur l’alimentation et le carburant.                    00:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Moscou reconnaît détenir deux Américains qui combattaient en Ukraine        Pour la première fois, la Russie a officiellement reconnu qu’Alexander Drueke et Andy Tai Ngoc Huynh, deux Américains portés disparus après s’être engagé volontairement pour défendre l’Ukraine contre l’invasion russe, étaient détenus et faisaient l’objet d’une enquête.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitry Peskov, a déclaré à MSNBC que les deux vétérans de l’armée américaine étaient impliqués dans des « activités illégales sur le territoire de l’Ukraine ».          « Ils ont été impliqués dans des tirs et des bombardements qui mettaient en danger la vie de nos militaires », a jugé M. Peskov. « Ils devraient être tenus responsables des crimes qu’ils ont commis. Ces crimes doivent faire l’objet d’une enquête », a-t-il ajouté.          Le porte-parole a affirmé que les deux militaires, qualifiés de « mercenaires », n’étaient pas membres de l’armée ukrainienne et n’étaient donc pas soumis à la convention de Genève qui régit notamment la protection des prisonniers en temps de guerre.                    23:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quelle est la situation militaire sur le terrain ?        Voici la carte évolutive de l’invasion russe de l’Ukraine, mis à jour par notre service des Décodeurs, à la date du dimanche 19 juin, avec de modestes gains ukrainiens au sud de Mikolaïv, et des Russes dans le Donbass.                    Lire aussi :  La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                           22:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Danemark alerte sur une possible détérioration de la fourniture en gaz        L’agence danoise pour l’énergie a annoncé, lundi, un premier niveau d’alerte (early warning) du fait de l’incertitude autour de la fourniture en gaz venant de Russie. Selon l’agence danoise pour l’énergie, les stocks en gaz du Danemark sont pleins « à environ 75 %, et du gaz a été ajouté ces derniers jours », a-t-elle précisé dans un communiqué. Martin Hansen, directeur adjoint de l’Agence danoise pour l’énergie, a souligné :           Il s’agit d’une situation grave à laquelle nous faisons face et qui a été exacerbée par la réduction des approvisionnements.                     22:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président du Conseil européen invite les Vingt-Sept à accorder à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidat        Le président du Conseil européen, Charles Michel, a déclaré sur Twitter qu’il allait inviter cette semaine les vingt-sept pays de l’Union européenne à accorder à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidat, conformément à ce que recommande la Commission européenne.                                        21:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lioubotyn, dans la région de Kharkiv :              Un bâtiment administratif en ruine, à la suite de l’explosion d’une fusée russe, à Lioubotyn, le 20 juin 2022. SERGEY BOBOK / AFP                 Des employés des transports ferroviaires et des habitants démantèlent les ruines du bâtiment, à Lioubotyn, le 20 juin 2022. SERGEY BOBOK / AFP                 Lioubotyn se situe dans la région de Kharkiv. Ici, le 20 juin 2022. SERGEY BOBOK / AFP                 A Lioubotyn, le 20 juin 2022. SERGEY BOBOK / AFP                               21:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Canada va augmenter sa capacité de défense dans l’Arctique        La ministre de la défense du Canada a annoncé, lundi à Trenton, une modernisation de la défense aérienne et antimissile du pays dans l’Arctique, qui se fait en collaboration avec les Etats-Unis. Selon la ministre Anita Anand, les nouvelles mesures se justifient par les menaces militaires croissantes en provenance de la Russie et l’avènement de nouvelles technologies ennemies, telles que les missiles hypersoniques. La ministre a énoncé qu’un budget de 4,9 milliards de dollars canadiens (3,6 milliards d’euros) serait débloqué sur six ans.                              21:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Blocage des céréales : la Russie accuse l’Occident, qui accuse Moscou de « crime de guerre »        La Russie affirme que les actions de l’Occident sont responsables de la hausse du prix des céréales, qui fait craindre une crise alimentaire mondiale. « Concernant la possibilité d’une famine, de plus en plus d’experts penchent vers un scenario pessimiste. (…) Et c’est la faute des régimes occidentaux, qui agissent comme des provocateurs et des destructeurs », a déclaré la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, sur Telegram. Margarita Simonian, patronne de la télévision RT, a déclaré, lors du Forum économique international de Saint-Pétersbourg, que « la famine va commencer maintenant et [les Occidentaux] lèveront les sanctions et seront amis avec nous, car ils se rendront compte qu’il est impossible de ne pas être amis avec nous ».                    A l’occasion d’une réunion des chefs de la diplomatie des Vingt-Sept à Luxembourg, l’Union européenne a lancé un plan d’action pour aider l’Afrique : « Vingt millions de tonnes de blé restent bloquées en Ukraine. Cela crée la faim, voire la famine. Il s’agit d’une tentative délibérée d’utiliser l’alimentation comme une arme de guerre. (…) C’est un véritable crime de guerre. Je ne peux pas imaginer que cela durera encore longtemps : sinon, ce serait vraiment quelque chose dont la Russie serait tenue responsable », a dénoncé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.          « L’Afrique est l’otage de ceux qui ont commencé la guerre contre notre Etat », a pour sa part lancé M. Zelensky dans un discours en visioconférence adressé aux membres de l’Union africaine. Le niveau « injuste » des prix alimentaires « provoqué par la guerre russe (…) se fait douloureusement sentir sur tous les continents », a déploré le président ukrainien. Il a déclaré que des « négociations difficiles » étaient en cours pour débloquer les ports ukrainiens. « Il n’y a pas encore de progrès », a-t-il précisé en affirmant que « la crise alimentaire dans le monde durera tant que cette guerre coloniale continuera ». Les Russes « ont besoin de cette crise », a-t-il lancé : « Ils l’aggravent de façon délibérée. »                    21:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut savoir, ce soir :         Les forces ukrainiennes acculées dans l’usine Azot de Sievierodonetsk. Selon Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk, où les troupes ukrainiennes ne contrôlent plus que le territoire de l’usine chimique Azot. Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine.        Kiev a fait état d’une augmentation des bombardements dans la région de Kharkiv (nord-est) et celle de Donetsk (est), « tout au long de la ligne de front », évoquant un mort et sept blessés, dont un enfant. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, les Russes « regroupent leurs forces » en direction de Kharkiv et dans la région de Zaporijia (sud).        Situé au sud-est de Sievierodonetsk, le village de Metolkine est tombé aux mains des Russes. Les Russes « ont tenté une percée dans la zone de Toshkivka », au sud de Lyssytchansk, mais sans y parvenir, a affirmé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk.        Les Russes ont accusé Kiev d’avoir tiré sur des plates-formes de forage en mer au large de la Crimée. Le gouverneur local, installé par Moscou après l’annexion en 2014 de la péninsule, a fait état de trois blessés et sept portés disparus.        Gennadiï Truhanov, maire d’Odessa, a fait état pour sa part, lundi, d’une violente explosion en ville. « A la suite de l’interception d’un missile ennemi ce matin, environ 80 fenêtres ont été soufflées par l’onde de choc », a-t-il précisé sur Instagram.        Des « négociations difficiles » sont en cours pour débloquer les ports ukrainiens, où des millions de tonnes de céréales ne peuvent être exportées vers l’Afrique en raison du blocus de la flotte russe en mer Noire, a déclaré en visioconférence aux membres de l’Union africaine le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        Le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell, a accusé Moscou de commettre un « véritable crime de guerre » en bloquant ces exportations. « On ne peut imaginer que des millions de tonnes de blé restent bloquées en Ukraine quand le reste de la population mondiale souffre de la faim », a-t-il souligné.        La Russie a menacé, lundi, de répliquer à l’introduction de restrictions « hostiles » sur le transit de certaines marchandises via la Lituanie vers son enclave de Kaliningrad, conséquence des sanctions européennes liées à l’offensive de Moscou en Ukraine.        Le président américain, Joe Biden, a déclaré lundi qu’il était « peu probable » qu’il effectue un détour en Ukraine dans le cadre de son déplacement en Allemagne samedi, pour une réunion du G7, puis en Espagne, pour un sommet de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).        Après l’Allemagne et l’Autriche, les Pays-Bas lèvent leurs restrictions de production pour les centrales électriques au charbon de 2022 à 2024 pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe en raison de la guerre en Ukraine, a annoncé, lundi, le ministre de l’énergie et de l’environnement, Rob Jetten.                     20:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les forces ukrainiennes acculées dans l’usine Azot de Sievierodonetsk        Selon Serhi Haïdaï, le gouverneur régional de l’oblast de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk, où les troupes ukrainiennes ne contrôlent plus que le territoire de l’usine chimique Azot.          Selon des informations fournies par la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine. Contrairement à l’usine Azovstal de Marioupol, Azot ne dispose pas d’un vaste réseau d’abris antiaériens, a ajouté Mme Verechtchouk.                                   19:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les sanctions européennes ne concernent ni les exportations de céréales ni les engrais », rappelle Josep Borrell        Les Européens ont promis d’allouer un milliard d’euros pour lutter contre l’insécurité alimentaire provoquée en Afrique par le blocage des exportations de céréales ukrainiennes et le renchérissement par Moscou de ses ventes de céréales via une taxe de 30 % à l’exportation, a annoncé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, à l’occasion d’une réunion des Vingt-Sept à Luxembourg. Josep Borrell a affirmé :           J’ai soumis aujourd’hui aux ministres [européens] un plan d’action pour renforcer la production agricole, stabiliser les échanges commerciaux et lancer une plus grande coopération internationale.           Pour lutter contre la désinformation pratiquée par Moscou, le responsable espagnol a annoncé qu’il enverrait une lettre à tous les ministres africains chargés des affaires étrangères « pour leur expliquer les sanctions européennes et leur champ d’action ». Josep Borrell a également rappelé :           Les sanctions européennes ne concernent ni les exportations de céréales ni les engrais. L’UE continue de payer ses achats de gaz à la Russie. Les pays africains peuvent continuer à acheter des céréales et des engrais à la Russie. Toutes les banques russes n’ont pas été exclues du système international Swift. C’est la Russie qui bloque les exportations de céréales de l’Ukraine, qui détruit les ports, les infrastructures et les stocks alimentaires. La guerre menée par la Russie contre l’Ukraine va s’éterniser et le tribut sera lourd. Les bombardements russes se multiplient et visent des cibles civiles. L’objectif du Kremlin est d’anéantir l’Ukraine, ses villes, ses infrastructures, de faire disparaître le concept de nation ukrainienne.                     19:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En Géorgie, des dizaines de milliers de manifestants demandent l’adhésion à l’Union européenne              Dans le centre-ville de Tbilissi, le 20 juin 2022. VANO SHLAMOV / AFP           Agitant des drapeaux européens et géorgiens, environ 60 000 manifestants se sont rassemblés lundi devant le Parlement, à Tbilissi, la capitale de la Géorgie, pour demander l’adhésion à l’Union européenne de cette ancienne république soviétique du Caucase, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse, quelques jours après la recommandation de la Commission européenne d’attendre avant d’accepter une candidature du pays.                    19:14   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Kharkiv              Un passant examine un cratère sur la route provoqué par des bombardements nocturnes, qui ont endommagé l’Académie vétérinaire du zoo d’Etat de Kharkiv, le 20 juin 2022. LEAH MILLIS / REUTERS                     19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Joe Biden estime « peu probable » une visite en Ukraine              Le président américain, Joe Biden, s’entretient avec des journalistes sur la plage de Rehoboth Beach, dans le Delaware, le 20 juin 2022. SAUL LOEB / AFP           Le président américain a déclaré lundi qu’il était « peu probable » qu’il effectue un détour en Ukraine dans le cadre de son déplacement en Allemagne à partir de samedi, pour une réunion du G7, puis en Espagne à partir du 28 juin, pour un sommet de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).          A la question d’un possible voyage en territoire ukrainien, Joe Biden, en promenade sur la plage de Rehoboth Beach, dans le Delaware, Joe Biden a répondu : « Cela dépend de beaucoup de choses : si cela crée plus de difficultés ou pas pour les Ukrainiens, si cela détourne l’attention de ce qu’il se passe… » M. Biden a souligné qu’il parlait avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, « pratiquement quatre fois par semaine ». « Je vais en Allemagne, et je vais en Espagne, je vais en Israël, et je vais en Arabie saoudite (…), et puis je rentrerai, probablement directement », a-t-il ajouté.                    Le 20/06 à 18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pays-Bas lèvent leurs restrictions de production électrique au charbon        Les Pays-Bas lèvent leurs restrictions de production électrique pour les centrales électriques au charbon de 2022 à 2024 pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe en raison de la guerre en Ukraine, a annoncé, lundi, le ministre de l’énergie et de l’environnement, Rob Jetten. « Cela signifie que les centrales électriques au charbon peuvent à nouveau fonctionner à pleine capacité au lieu du maximum de 35 % », a-t-il précisé lors d’une conférence de presse.                                        Le 20/06 à 18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pourparlers « constructifs », selon le secrétaire général de l’OTAN, entre la Turquie, la Suède et la Finlande        Les pourparlers organisés lundi à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) entre la Turquie, la Suède et la Finlande pour trouver une solution aux problèmes posés à Ankara par l’adhésion des deux pays ont été « constructifs » et vont se poursuivre, a annoncé le secrétaire général de l’Alliance. « La Turquie a des préoccupations de sécurité légitimes concernant le terrorisme, auxquelles nous devons répondre. Nous allons donc poursuivre nos discussions (…) et je suis impatient de trouver une solution dès que possible », a déclaré le Norvégien Jens Stoltenberg dans un communiqué.          Avant le blocage surprise turc le mois dernier, Stockholm et Helsinki – ainsi que la direction de l’OTAN à Bruxelles – espéraient un processus rapide d’adhésion à l’alliance, avec l’espoir que l’unanimité nécessaire des trente membres actuels soit affichée dès la réunion madrilène. « Nous sommes préparés à ce que cela prenne du temps », a déclaré, lundi, à la presse de son pays la ministre des affaires étrangères suédoise, Ann Linde, depuis le Luxembourg. La première ministre finlandaise, Sanna Marin, avait reconnu la semaine dernière le risque de voir les choses être « gelées » si le litige ne se dénouait pas rapidement. L’Allemagne a toutefois minimisé, lundi, les conséquences d’un retard « de quelques semaines », estimant qu’il n’y aurait pas de « difficultés insurmontables » pour lever le blocage.                    Le 20/06 à 17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Allemagne revient temporairement au charbon        L’Allemagne, qui a annoncé un recours accru au charbon pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe, promet que cette solution sera temporaire. « La sortie du charbon en 2030 n’est pas du tout vacillante (…) », a assuré, lundi, un porte-parole du ministère de l’économie et du climat. Ce calendrier est même « plus important que jamais », a précisé Stephan Gabriel Haufe.          Le gouvernement s’est, néanmoins, résolu à annoncer dimanche qu’il utiliserait des centrales à charbon dites « de réserve », ne servant actuellement qu’en dernier recours, pour garantir la sécurité énergétique du pays alors que la Russie réduit progressivement ses flux de gaz vers l’Europe.                                     Ce qu’il faut savoir, ce soir :         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Des flammes et de la fumée s’élèvent dans le ciel après une frappe militaire sur le complexe de l’usine chimique Azot de Sievierodonetsk, dans la région de Louhansk en Ukraine, le 18 juin 2022.    STRINGER / REUTERS          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les forces ukrainiennes acculées dans l’usine Azot de Sievierodonetsk. Selon Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk, où les troupes ukrainiennes ne contrôlent plus que le territoire de l’usine chimique Azot. Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine.Kiev a fait état d’une augmentation des bombardements dans la région de Kharkiv (nord-est) et celle de Donetsk (est), « tout au long de la ligne de front », évoquant un mort et sept blessés, dont un enfant. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, les Russes « regroupent leurs forces » en direction de Kharkiv et dans la région de Zaporijia (sud).Situé au sud-est de Sievierodonetsk, le village de Metolkine est tombé aux mains des Russes. Les Russes « ont tenté une percée dans la zone de Toshkivka », au sud de Lyssytchansk, mais sans y parvenir, a affirmé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk.Les Russes ont accusé Kiev d’avoir tiré sur des plates-formes de forage en mer au large de la Crimée. Le gouverneur local, installé par Moscou après l’annexion en 2014 de la péninsule, a fait état de trois blessés et sept portés disparus.Gennadiï Truhanov, maire d’Odessa, a fait état pour sa part, lundi, d’une violente explosion en ville. « A la suite de l’interception d’un missile ennemi ce matin, environ 80 fenêtres ont été soufflées par l’onde de choc », a-t-il précisé sur Instagram.Des « négociations difficiles » sont en cours pour débloquer les ports ukrainiens, où des millions de tonnes de céréales ne peuvent être exportées vers l’Afrique en raison du blocus de la flotte russe en mer Noire, a déclaré en visioconférence aux membres de l’Union africaine le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le chef de la diplomatie européenne, l’Espagnol Josep Borrell, a accusé Moscou de commettre un « véritable crime de guerre » en bloquant ces exportations. « On ne peut imaginer que des millions de tonnes de blé restent bloquées en Ukraine quand le reste de la population mondiale souffre de la faim », a-t-il souligné.La Russie a menacé, lundi, de répliquer à l’introduction de restrictions « hostiles » sur le transit de certaines marchandises via la Lituanie vers son enclave de Kaliningrad, conséquence des sanctions européennes liées à l’offensive de Moscou en Ukraine.Le président américain, Joe Biden, a déclaré lundi qu’il était « peu probable » qu’il effectue un détour en Ukraine dans le cadre de son déplacement en Allemagne samedi, pour une réunion du G7, puis en Espagne, pour un sommet de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN).Après l’Allemagne et l’Autriche, les Pays-Bas lèvent leurs restrictions de production pour les centrales électriques au charbon de 2022 à 2024 pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe en raison de la guerre en Ukraine, a annoncé, lundi, le ministre de l’énergie et de l’environnement, Rob Jetten.Alors que la Commission européenne a recommandé, en fin de semaine dernière, d’octroyer à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne, son avis sera discuté jeudi et vendredi lors d’un sommet européen, pour que Kiev obtienne officiellement ce statut.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Avec l’armée russe, dans les territoires conquis de l’Ukraine         Récit. Dans le Donbass, l’étau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         Tribune. Georges Nivat, historien : « L’Ukraine est là où est le “monde ukrainien” »         Factuel. La France ne reçoit plus de gaz russe         Témoignages. « J’avais économisé, mais maintenant je dois travailler. Sinon, je devrais retourner à Moscou »                          Ce qu’il faut savoir, ce soir :         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-20T21:59:00+00:00","coverageEndTime":"2022-06-21T09:59:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","description":"Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019usine qui, contrairement au complexe Azovstal de Marioupol, ne dispose pas d\u2019un vaste r\u00e9seau d\u2019abris antia\u00e9riens.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les forces ukrainiennes acculées dans l’usine Azot de Sievierodonetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019usine qui, contrairement au complexe Azovstal de Marioupol, ne dispose pas d\u2019un vaste r\u00e9seau d\u2019abris antia\u00e9riens.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/0/0/3056/2038/1342/894/3/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-20T21:59:00+00:00"
,"endDate":"2022-06-21T09:59:00+00:00"
  Nous vous remercions de l\u2019avoir suivi.          Vois pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-06-21T04:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#529040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-21T00:55:03+00:00","articleBody":"     Cela se voulait un message \u00e0 destination de Bruxelles. Alors que les dirigeants europ\u00e9ens doivent discuter cette semaine pour savoir s\u2019ils accordent ou non \u00e0 la G\u00e9orgie \u2013 ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie \u2013 le statut de candidat officiel \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), pr\u00e8s de 120\u00a0000 personnes, selon l\u2019AFP, ont d\u00e9fil\u00e9, lundi 20\u00a0juin, dans la capitale Tbilissi, pour demander l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE de cette ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase.                    Lire aussi :  G\u00e9orgie\u00a0: manifestation massive \u00e0 Tbilissi en soutien \u00e0 la candidature europ\u00e9enne du pays                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9orgie\u00a0: manifestation massive \u00e0 Tbilissi en soutien \u00e0 la candidature europ\u00e9enne du pays","dateModified":"2022-06-21T00:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#529031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-21T00:26:55+00:00","articleBody":"     Dmitri Mouratov, r\u00e9dacteur en chef russe du journal d\u2019investigation ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix 103,5\u00a0millions de dollars (98\u00a0millions d\u2019euros).          Le montant de cette vente, d\u00e9croch\u00e9e par un ench\u00e9risseur au t\u00e9l\u00e9phone dont l\u2019identit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, sera revers\u00e9 au programme de l\u2019UNICEF consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre, selon Heritage Auctions, qui s\u2019est charg\u00e9 de la vente.          M.\u00a0Mouratov avait remport\u00e9 le prestigieux prix en\u00a02021, aux c\u00f4t\u00e9s de la journaliste philippine Maria Ressa, le comit\u00e9 les honorant \u00ab\u00a0pour leurs efforts visant \u00e0 pr\u00e9server la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Dmitri Mouratov, prix Nobel de la paix \u00ab\u00a0au nom des journalistes russes victimes de r\u00e9pression\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une m\u00e9daille de prix Nobel de la paix vendue pr\u00e8s de 100\u00a0millions d\u2019euros pour les enfants ukrainiens","dateModified":"2022-06-21T00:44:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#529029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T23:09:35+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis discutent avec leurs alli\u00e9s pour restreindre davantage les revenus p\u00e9troliers de la Russie en plafonnant le prix de son p\u00e9trole brut, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, la secr\u00e9taire am\u00e9ricaine au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, lors d\u2019une visite au Canada.          \u00ab\u00a0Nous continuons \u00e0 avoir des conversations productives avec nos partenaires et alli\u00e9s dans le monde entier sur la mani\u00e8re de restreindre davantage les revenus \u00e9nerg\u00e9tiques de la Russie, tout en en \u00e9vitant les effets collat\u00e9raux sur l\u2019\u00e9conomie mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme Yellen lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Nous parlons de plafonds de prix ou d\u2019une exception de prix qui \u00e9largirait et renforcerait les restrictions \u00e9nerg\u00e9tiques r\u00e9centes et propos\u00e9es\u00a0\u00bb, impos\u00e9es par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s, \u00ab\u00a0ce qui ferait baisser le prix du p\u00e9trole russe et contracterait les revenus de Poutine tout en permettant \u00e0 une plus grande offre de p\u00e9trole d\u2019atteindre le march\u00e9 mondial\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Un plafonnement des prix \u00ab\u00a0emp\u00eacherait les effets collat\u00e9raux sur les pays \u00e0 faible revenu et en d\u00e9veloppement qui luttent contre les co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s de l\u2019alimentation et de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a-t-elle aussi assur\u00e9.          Mme Yellen s\u2019est rendue au Canada pour \u00e9tablir une strat\u00e9gie avec la vice-Premi\u00e8re ministre locale Chrystia Freeland sur la mani\u00e8re dont les deux pays continueront \u00e0 s\u2019attaquer \u00e0 la crise ukrainienne, \u00e0 lutter contre l\u2019inflation galopante, \u00e0 renforcer les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales et \u00e0 s\u00e9curiser les min\u00e9raux critiques.          Toutes deux ont convenu que la gestion de l\u2019inflation relevait essentiellement des banques centrales, mais ont estim\u00e9 que les gouvernements pouvaient \u00e9ventuellement adopter des mesures cibl\u00e9es afin de soulager les Am\u00e9ricains et les Canadiens confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de pouvoir d\u2019achat, notamment sur l\u2019alimentation et le carburant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington dit \u00e9tudier un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-06-20T23:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#529021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T22:43:04+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois, la Russie a officiellement reconnu qu\u2019Alexander Drueke et Andy Tai Ngoc Huynh, deux Am\u00e9ricains port\u00e9s disparus apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9 volontairement pour d\u00e9fendre l\u2019Ukraine contre l\u2019invasion russe, \u00e9taient d\u00e9tenus et faisaient l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitry Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 MSNBC que les deux v\u00e9t\u00e9rans de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine \u00e9taient impliqu\u00e9s dans des \u00ab\u00a0activit\u00e9s ill\u00e9gales\u00a0sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ils ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans des tirs et des bombardements qui mettaient en danger la vie de nos militaires\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M. Peskov. \u00ab\u00a0Ils devraient \u00eatre tenus responsables des crimes qu\u2019ils ont commis. Ces crimes doivent faire l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le porte-parole a affirm\u00e9 que les deux militaires, qualifi\u00e9s de \u00ab mercenaires\u00a0\u00bb, n\u2019\u00e9taient pas membres de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et n\u2019\u00e9taient donc\u00a0pas soumis \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve qui r\u00e9git notamment la protection des prisonniers en temps de guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou reconna\u00eet d\u00e9tenir deux Am\u00e9ricains qui combattaient en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T00:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#529013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T21:58:06+00:00","articleBody":"     Voici la carte \u00e9volutive de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, mis \u00e0 jour par notre service des D\u00e9codeurs, \u00e0 la date du dimanche 19\u00a0juin, avec de modestes gains ukrainiens au sud de Mikola\u00efv, et des Russes dans le Donbass.                    Lire aussi :  La carte de la guerre en Ukraine, jour apr\u00e8s jour                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle est la situation militaire sur le terrain\u00a0?","dateModified":"2022-06-20T21:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T20:48:19+00:00","articleBody":"     L\u2019agence danoise pour l\u2019\u00e9nergie a annonc\u00e9, lundi, un premier niveau d\u2019alerte (early warning) du fait de l\u2019incertitude autour de la fourniture en gaz venant de Russie. Selon l\u2019agence danoise pour l\u2019\u00e9nergie, les stocks en gaz du Danemark sont pleins \u00ab\u00a0\u00e0 environ 75\u00a0%, et du gaz a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9 ces derniers jours\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 dans un communiqu\u00e9. Martin Hansen, directeur adjoint de l\u2019Agence danoise pour l\u2019\u00e9nergie, a soulign\u00e9\u00a0:           Il s\u2019agit d\u2019une situation grave \u00e0 laquelle nous faisons face et qui a \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9e par la r\u00e9duction des approvisionnements.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Danemark alerte sur une possible d\u00e9t\u00e9rioration de la fourniture en gaz","dateModified":"2022-06-20T20:57:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T20:23:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter qu\u2019il allait inviter cette semaine les vingt-sept\u00a0pays de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidat, conform\u00e9ment \u00e0 ce que recommande la Commission europ\u00e9enne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en invite les Vingt-Sept \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le s...","dateModified":"2022-06-20T20:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T19:49:01+00:00","articleBody":"           Un b\u00e2timent administratif en ruine, \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une fus\u00e9e russe, \u00e0 Lioubotyn, le 20\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des employ\u00e9s des transports ferroviaires et des habitants d\u00e9mant\u00e8lent les ruines du b\u00e2timent, \u00e0 Lioubotyn, le 20\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Lioubotyn se situe dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Ici, le 20 juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 A Lioubotyn, le 20 juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/19956f9_5512797-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lioubotyn, dans la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0:","dateModified":"2022-06-20T20:15:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T19:27:48+00:00","articleBody":"     La ministre de la d\u00e9fense du Canada a annonc\u00e9, lundi \u00e0 Trenton, une modernisation de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et antimissile du pays dans l\u2019Arctique, qui se fait en collaboration avec les Etats-Unis. Selon la ministre Anita Anand, les nouvelles mesures se justifient par les menaces militaires croissantes en provenance de la Russie et l\u2019av\u00e8nement de nouvelles technologies ennemies, telles que les missiles hypersoniques. La ministre a \u00e9nonc\u00e9 qu\u2019un budget de 4,9\u00a0milliards de dollars canadiens (3,6\u00a0milliards d\u2019euros) serait d\u00e9bloqu\u00e9 sur six\u00a0ans.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada va augmenter sa capacit\u00e9 de d\u00e9fense dans l\u2019Arctique","dateModified":"2022-06-20T19:35:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T19:07:19+00:00","articleBody":"     La Russie affirme que les actions de l\u2019Occident sont responsables de la hausse du prix des c\u00e9r\u00e9ales, qui fait craindre une crise alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Concernant la possibilit\u00e9 d\u2019une famine, de plus en plus d\u2019experts penchent vers un scenario pessimiste. (\u2026) Et c\u2019est la faute des r\u00e9gimes occidentaux, qui agissent comme des provocateurs et des destructeurs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, sur Telegram. Margarita Simonian, patronne de la t\u00e9l\u00e9vision RT, a d\u00e9clar\u00e9, lors du Forum \u00e9conomique international de Saint-P\u00e9tersbourg, que \u00ab\u00a0la famine va commencer maintenant et [les Occidentaux] l\u00e8veront les sanctions et seront amis avec nous, car ils se rendront compte qu\u2019il est impossible de ne pas \u00eatre amis avec nous\u00a0\u00bb.                    A l\u2019occasion d\u2019une r\u00e9union des chefs de la diplomatie des Vingt-Sept \u00e0 Luxembourg, l\u2019Union europ\u00e9enne a lanc\u00e9 un plan d\u2019action pour aider l\u2019Afrique\u00a0: \u00ab\u00a0Vingt millions de tonnes de bl\u00e9 restent bloqu\u00e9es en Ukraine. Cela cr\u00e9e la faim, voire la famine. Il s\u2019agit d\u2019une tentative d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d\u2019utiliser l\u2019alimentation comme une arme de guerre. (\u2026) C\u2019est un v\u00e9ritable crime de guerre. Je ne peux pas imaginer que cela durera encore longtemps\u00a0: sinon, ce serait vraiment quelque chose dont la Russie serait tenue responsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.          \u00ab\u00a0L\u2019Afrique est l\u2019otage de ceux qui ont commenc\u00e9 la guerre contre notre Etat\u00a0\u00bb, a pour sa part lanc\u00e9 M.\u00a0Zelensky dans un discours en visioconf\u00e9rence adress\u00e9 aux membres de l\u2019Union africaine. Le niveau \u00ab\u00a0injuste\u00a0\u00bb des prix alimentaires \u00ab\u00a0provoqu\u00e9 par la guerre russe (\u2026) se fait douloureusement sentir sur tous les continents\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. Il a d\u00e9clar\u00e9 que des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations difficiles\u00a0\u00bb \u00e9taient en cours pour d\u00e9bloquer les ports ukrainiens. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas encore de progr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 en affirmant que \u00ab\u00a0la crise alimentaire dans le monde durera tant que cette guerre coloniale continuera\u00a0\u00bb. Les Russes \u00ab\u00a0ont besoin de cette crise\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ils l\u2019aggravent de fa\u00e7on d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Blocage des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: la Russie accuse l\u2019Occident, qui accuse Moscou de \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-20T19:07:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T19:00:07+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk. Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk, o\u00f9 les troupes ukrainiennes ne contr\u00f4lent plus que le territoire de l\u2019usine chimique Azot. Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque 300\u00a0civils se trouveraient encore dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019usine.          Kiev a fait \u00e9tat d\u2019une augmentation des bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est) et celle de Donetsk (est), \u00ab\u00a0tout au long de la ligne de front\u00a0\u00bb, \u00e9voquant un mort et sept bless\u00e9s, dont un enfant. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les Russes \u00ab\u00a0regroupent leurs forces\u00a0\u00bb en direction de Kharkiv et dans la r\u00e9gion de Zaporijia (sud).          Situ\u00e9 au sud-est de Sievierodonetsk, le village de Metolkine est tomb\u00e9 aux mains des Russes. Les Russes \u00ab\u00a0ont tent\u00e9 une perc\u00e9e dans la zone de Toshkivka\u00a0\u00bb, au sud de Lyssytchansk, mais sans y parvenir, a affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk.          Les Russes ont accus\u00e9 Kiev d\u2019avoir tir\u00e9 sur des plates-formes de forage en mer au large de la Crim\u00e9e. Le gouverneur local, install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion en\u00a02014 de la p\u00e9ninsule, a fait \u00e9tat de trois\u00a0bless\u00e9s et sept\u00a0port\u00e9s disparus.          Gennadi\u00ef Truhanov, maire d\u2019Odessa, a fait \u00e9tat pour sa part, lundi, d\u2019une violente explosion en ville. \u00ab\u00a0A la suite de l\u2019interception d\u2019un missile ennemi ce matin, environ 80\u00a0fen\u00eatres ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es par l\u2019onde de choc\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 sur Instagram.          Des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations difficiles\u00a0\u00bb sont en cours pour d\u00e9bloquer les ports ukrainiens, o\u00f9 des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ne peuvent \u00eatre export\u00e9es vers l\u2019Afrique en raison du blocus de la flotte russe en mer Noire, a d\u00e9clar\u00e9 en visioconf\u00e9rence aux membres de l\u2019Union africaine le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, a accus\u00e9 Moscou de commettre un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable crime de guerre\u00a0\u00bb en bloquant ces exportations. \u00ab\u00a0On ne peut imaginer que des millions de tonnes de bl\u00e9 restent bloqu\u00e9es en Ukraine quand le reste de la population mondiale souffre de la faim\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          La Russie a menac\u00e9, lundi, de r\u00e9pliquer \u00e0 l\u2019introduction de restrictions \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb sur le transit de certaines marchandises via la Lituanie vers son enclave de Kaliningrad, cons\u00e9quence des sanctions europ\u00e9ennes li\u00e9es \u00e0 l\u2019offensive de Moscou en Ukraine.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb qu\u2019il effectue un d\u00e9tour en Ukraine dans le cadre de son d\u00e9placement en Allemagne samedi, pour une r\u00e9union du G7, puis en Espagne, pour un sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          Apr\u00e8s l\u2019Allemagne et l\u2019Autriche, les Pays-Bas l\u00e8vent leurs restrictions de production pour les centrales \u00e9lectriques au charbon de 2022 \u00e0 2024 pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe en raison de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, lundi, le ministre de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019environnement, Rob Jetten.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir, ce soir\u00a0:","dateModified":"2022-06-20T19:21:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T18:19:13+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur r\u00e9gional de l\u2019oblast de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk, o\u00f9 les troupes ukrainiennes ne contr\u00f4lent plus que le territoire de l\u2019usine chimique Azot.          Selon des informations fournies par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque 300 civils se trouveraient encore dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019usine. Contrairement \u00e0 l\u2019usine Azovstal de Marioupol, Azot ne dispose pas d\u2019un vaste r\u00e9seau d\u2019abris antia\u00e9riens, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Verechtchouk.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T18:21:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T17:42:06+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont promis d\u2019allouer un milliard d\u2019euros pour lutter contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire provoqu\u00e9e en Afrique par le blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et le rench\u00e9rissement par Moscou de ses ventes de c\u00e9r\u00e9ales via une taxe de 30\u00a0% \u00e0 l\u2019exportation, a annonc\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une r\u00e9union des Vingt-Sept \u00e0 Luxembourg. Josep Borrell a affirm\u00e9\u00a0:           J\u2019ai soumis aujourd\u2019hui aux ministres [europ\u00e9ens] un plan d\u2019action pour renforcer la production agricole, stabiliser les \u00e9changes commerciaux et lancer une plus grande coop\u00e9ration internationale.           Pour lutter contre la d\u00e9sinformation pratiqu\u00e9e par Moscou, le responsable espagnol a annonc\u00e9 qu\u2019il enverrait une lettre \u00e0 tous les ministres africains charg\u00e9s des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00ab\u00a0pour leur expliquer les sanctions europ\u00e9ennes et leur champ d\u2019action\u00a0\u00bb. Josep Borrell a \u00e9galement rappel\u00e9\u00a0:           Les sanctions europ\u00e9ennes ne concernent ni les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ni les engrais. L\u2019UE continue de payer ses achats de gaz \u00e0 la Russie. Les pays africains peuvent continuer \u00e0 acheter des c\u00e9r\u00e9ales et des engrais \u00e0 la Russie. Toutes les banques russes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 exclues du syst\u00e8me international Swift. C\u2019est la Russie qui bloque les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, qui d\u00e9truit les ports, les infrastructures et les stocks alimentaires. La guerre men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine va s\u2019\u00e9terniser et le tribut sera lourd. Les bombardements russes se multiplient et visent des cibles civiles. L\u2019objectif du Kremlin est d\u2019an\u00e9antir l\u2019Ukraine, ses villes, ses infrastructures, de faire dispara\u00eetre le concept de nation ukrainienne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les sanctions europ\u00e9ennes ne concernent ni les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ni les engrais\u00a0\u00bb, rappell...","dateModified":"2022-06-20T17:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T17:23:01+00:00","articleBody":"           Dans le centre-ville de Tbilissi, le 20\u00a0juin 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP           Agitant des drapeaux europ\u00e9ens et g\u00e9orgiens, environ 60\u00a0000\u00a0manifestants se sont rassembl\u00e9s lundi devant le Parlement, \u00e0 Tbilissi, la capitale de la G\u00e9orgie, pour demander l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, quelques jours apr\u00e8s la recommandation de la Commission europ\u00e9enne d\u2019attendre avant d\u2019accepter une candidature du pays.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/e48088f_5512505-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En G\u00e9orgie, des dizaines de milliers de manifestants demandent l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-20T18:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T17:14:04+00:00","articleBody":"           Un passant examine un crat\u00e8re sur la route provoqu\u00e9 par des bombardements nocturnes, qui ont endommag\u00e9 l\u2019Acad\u00e9mie v\u00e9t\u00e9rinaire du zoo d\u2019Etat de Kharkiv, le 20\u00a0juin\u00a02022. LEAH MILLIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/830610b_ppp-was101-ukraine-crisis-0620-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-06-20T17:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T17:00:20+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019entretient avec des journalistes sur la plage de Rehoboth Beach, dans le Delaware, le 20\u00a0juin 2022. SAUL LOEB \/ AFP           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb qu\u2019il effectue un d\u00e9tour en Ukraine dans le cadre de son d\u00e9placement en Allemagne \u00e0 partir de samedi, pour une r\u00e9union du G7, puis en Espagne \u00e0 partir du 28\u00a0juin, pour un sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN).          A la question d\u2019un possible voyage en territoire ukrainien, Joe Biden, en promenade sur la plage de Rehoboth Beach, dans le Delaware, Joe Biden a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend de beaucoup de choses\u00a0:\u00a0si cela cr\u00e9e plus de difficult\u00e9s ou pas pour les Ukrainiens, si cela d\u00e9tourne l\u2019attention de ce qu\u2019il se passe\u2026\u00a0\u00bb M. Biden a soulign\u00e9 qu\u2019il parlait avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0pratiquement quatre fois par semaine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je vais en Allemagne, et je vais en Espagne, je vais en Isra\u00ebl, et je vais en Arabie saoudite (\u2026), et puis je rentrerai, probablement directement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/a74e44e_5511905-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden estime \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb une visite en Ukraine","dateModified":"2022-06-20T17:04:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T16:50:43+00:00","articleBody":"     Les Pays-Bas l\u00e8vent leurs restrictions de production \u00e9lectrique pour les centrales \u00e9lectriques au charbon de 2022 \u00e0 2024 pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe en raison de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9, lundi, le ministre de l\u2019\u00e9nergie et de l\u2019environnement, Rob Jetten. \u00ab\u00a0Cela signifie que les centrales \u00e9lectriques au charbon peuvent \u00e0 nouveau fonctionner \u00e0 pleine capacit\u00e9 au lieu du maximum de 35\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas l\u00e8vent leurs restrictions de production \u00e9lectrique au charbon","dateModified":"2022-06-20T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T16:43:36+00:00","articleBody":"     Les pourparlers organis\u00e9s lundi \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) entre la Turquie, la Su\u00e8de et la Finlande pour trouver une solution aux probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 Ankara par l\u2019adh\u00e9sion des deux\u00a0pays ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb et vont se poursuivre, a annonc\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance. \u00ab\u00a0La Turquie a des pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 l\u00e9gitimes concernant le terrorisme, auxquelles nous devons r\u00e9pondre. Nous allons donc poursuivre nos discussions (\u2026) et je suis impatient de trouver une solution d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Norv\u00e9gien Jens Stoltenberg dans un communiqu\u00e9.          Avant le blocage surprise turc le mois dernier, Stockholm et Helsinki \u2013 ainsi que la direction de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles \u2013 esp\u00e9raient un processus rapide d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019alliance, avec l\u2019espoir que l\u2019unanimit\u00e9 n\u00e9cessaire des trente\u00a0membres actuels soit affich\u00e9e d\u00e8s la r\u00e9union madril\u00e8ne. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce que cela prenne du temps\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, \u00e0 la presse de son pays la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res su\u00e9doise, Ann Linde, depuis le Luxembourg. La premi\u00e8re ministre finlandaise, Sanna Marin, avait reconnu la semaine derni\u00e8re le risque de voir les choses \u00eatre \u00ab\u00a0gel\u00e9es\u00a0\u00bb si le litige ne se d\u00e9nouait pas rapidement. L\u2019Allemagne a toutefois minimis\u00e9, lundi, les cons\u00e9quences d\u2019un retard \u00ab\u00a0de quelques semaines\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il n\u2019y aurait pas de \u00ab\u00a0difficult\u00e9s insurmontables\u00a0\u00bb pour lever le blocage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourparlers \u00ab\u00a0constructifs\u00a0\u00bb, selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, entre la Turquie, la Su\u00e8de et...","dateModified":"2022-06-20T17:59:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:58:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, qui a annonc\u00e9 un recours accru au charbon pour compenser les baisses de livraisons de gaz russe, promet que cette solution sera temporaire. \u00ab\u00a0La sortie du charbon en\u00a02030 n\u2019est pas du tout vacillante (\u2026)\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, lundi, un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie et du climat. Ce calendrier est m\u00eame \u00ab\u00a0plus important que jamais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Stephan Gabriel Haufe.          Le gouvernement s\u2019est, n\u00e9anmoins, r\u00e9solu \u00e0 annoncer dimanche qu\u2019il utiliserait des centrales \u00e0 charbon dites \u00ab\u00a0de r\u00e9serve\u00a0\u00bb, ne servant actuellement qu\u2019en dernier recours, pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du pays alors que la Russie r\u00e9duit progressivement ses flux de gaz vers l\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne revient temporairement au charbon","dateModified":"2022-06-20T15:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:42:32+00:00","articleBody":"           L\u2019acteur Ben Stiller \u00e0 Irpine, en Ukraine, le 20\u00a0juin\u00a02022. ANDREW MCCONNELL \/ AP           A l\u2019occasion de la Journ\u00e9e mondiale 2022 du r\u00e9fugi\u00e9, Ben Stiller, ambassadeur de bonne volont\u00e9 du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (UNHCR), a lanc\u00e9 un appel urgent en faveur d\u2019un soutien et d\u2019un financement de la part de la communaut\u00e9 internationale pour les personnes touch\u00e9es par la crise ukrainienne et pour chacune des 100\u00a0millions de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraintes de fuir \u00e0 travers le monde. L\u2019acteur a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Je suis ici pour rencontrer des personnes contraintes de fuir leur foyer en raison de la guerre en Ukraine. Les gens m\u2019ont racont\u00e9 comment la guerre a boulevers\u00e9 leur vie, et m\u2019ont expliqu\u00e9 qu\u2019ils avaient tout perdu et qu\u2019ils \u00e9taient tr\u00e8s inquiets pour leur avenir. (\u2026) La qu\u00eate de s\u00e9curit\u00e9 est un droit qui doit \u00eatre respect\u00e9 pour tout un chacun. La protection des personnes contraintes de fuir est une responsabilit\u00e9 collective de la communaut\u00e9 internationale. Nous devons nous rappeler que cela peut arriver \u00e0 n\u2019importe qui, n\u2019importe o\u00f9.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/4c02c4e_f33c2c9ec4da46aeb529e5b3a16d64b4-f33c2c9ec4da46aeb529e5b3a16d64b4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ben Stiller, ambassadeur de bonne volont\u00e9 du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 Ir...","dateModified":"2022-06-20T15:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:26:35+00:00","articleBody":"     Le gouvernement allemand organise, vendredi, \u00e0 Berlin une conf\u00e9rence internationale sur la crise alimentaire li\u00e9e \u00e0 cette guerre, en pr\u00e9sence notamment du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken, a annonc\u00e9, lundi, l\u2019ex\u00e9cutif allemand. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0S\u2019unir pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, la conf\u00e9rence portera sur les p\u00e9nuries alimentaires mondiales provoqu\u00e9es par la guerre, a d\u00e9taill\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re de l\u2019agriculture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une conf\u00e9rence internationale sur la crise alimentaire organis\u00e9e \u00e0 Berlin","dateModified":"2022-06-20T15:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:16:19+00:00","articleBody":"    En r\u00e9ponse \u00e0 votre infor sur Nexter... 18 mois pour construire un canon... c'est terrifiant de lenteur. Evidemment que ces syst\u00e8mes sont complexes... mais bon.\nDes \u00e9tats comme la Russie ou la Chine, plus autoritaires, plus directs, moins soucieux du respect de tout et de tout le monde, feraient la m\u00eame chose en un mois.\nC'est terrifiant sur notre incapacit\u00e9 \u00e0 nous mettre \u00e0 niveau en cas de conflits qui engageraient beaucoup de moyen    AieAieAie         Bonjour AieAieAie,          Dans l\u2019attente d\u2019une r\u00e9ponse de Nexter \u2013 que nous avons sollicit\u00e9, car vous n\u2019\u00eates pas le seul \u00e0 vous poser des questions sur les d\u00e9lais de fabrication du Caesar \u2013, nous soumettons \u00e0 votre sagacit\u00e9, cette vid\u00e9o et cet article o\u00f9 il est question de 450\u00a0heures de travail sur pour chaque tube.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T15:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:12:37+00:00","articleBody":"     La Rada, le Parlement ukrainien, a ratifi\u00e9 lundi la convention d\u2019Istanbul, premier trait\u00e9 international \u00e0 fixer des normes juridiquement contraignantes pour parer les violences faites aux femmes. Oleksandr Korniyenko, premier vice-pr\u00e9sident de la Rada, s\u2019en est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Un \u00e9v\u00e9nement historique qui nous am\u00e8nera au sein de l\u2019UE [Union europ\u00e9enne] encore plus vite.                     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et tous les d\u00e9put\u00e9s qui ont vot\u00e9 en faveur de la ratification ont coup\u00e9 une \u00e9ni\u00e8me corde qui avait ancr\u00e9 l\u2019Ukraine au \u201cmonde russe\u201d\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter pour sa part Sergiy Kyslytsya, l\u2019ambassadeur ukrainien \u00e0 l\u2019ONU.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien a ratifi\u00e9 la convention d\u2019Istanbul, trait\u00e9 de lutte contre les violences faites...","dateModified":"2022-06-20T15:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T15:03:09+00:00","articleBody":"     Des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations difficiles\u00a0\u00bb sont en cours pour d\u00e9bloquer les ports ukrainiens, o\u00f9 des millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ne peuvent actuellement \u00eatre export\u00e9es vers l\u2019Afrique en raison du blocus de la flotte russe en mer Noire, a expliqu\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas encore de progr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 dans un discours en visioconf\u00e9rence adress\u00e9 aux membres de l\u2019Union africaine, estimant que \u00ab\u00a0la crise alimentaire dans le monde durera tant que cette guerre coloniale continuera\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien a \u00e9galement ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019Afrique est l\u2019otage de ceux qui ont commenc\u00e9 la guerre contre notre Etat.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien affirme que des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations difficiles\u00a0\u00bb sont en cours pour d\u00e9bloquer les...","dateModified":"2022-06-20T15:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T14:50:25+00:00","articleBody":"               Le New York Times publie une vid\u00e9o (sous-titr\u00e9e en anglais) dans laquelle des Ukrainiens rencontr\u00e9s en Estonie y \u00e9voquent leur passage par les camps de filtration, apr\u00e8s la fin du si\u00e8ge de Marioupol. Ils racontent, par exemple, la mani\u00e8re dont ils ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s puis contraints de se r\u00e9installer en Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb publie les t\u00e9moignages d\u2019Ukrainiens pass\u00e9s par les camps de filtration russe...","dateModified":"2022-06-20T16:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T13:37:04+00:00","articleBody":"    Selon le Daily Mail, le chef d\u2019\u00e9tat major des arm\u00e9es britannique aurait d\u00e9clar\u00e9 que la Grande-Bretagne devait se pr\u00e9parer \u00e0 combattre la Russie sur le sol europ\u00e9en dans une troisi\u00e8me guerre mondiale.\r\n\r\nCette information est-elle v\u00e9ridique ?    Patrick Sanders         Bonjour, \u00ab\u00a0Patrick Sanders\u00a0\u00bb,          En effet, le g\u00e9n\u00e9ral Sir Patrick Sanders, le nouveau chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e britannique, a \u00e9crit un message le 16\u00a0juin adress\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e. Le g\u00e9n\u00e9ral \u00e9crit qu\u2019il est \u00ab\u00a0le premier chef d\u2019\u00e9tat-major depuis 1941 \u00e0 prendre le commandement de l\u2019arm\u00e9e alors qu\u2019une guerre terrestre impliquant une puissance continentale a lieu en Europe\u00a0\u00bb.          Il appelle \u00e0 tirer les cons\u00e9quences de cette guerre sans tarder. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie montre la n\u00e9cessit\u00e9 \u00ab\u00a0de prot\u00e9ger le Royaume-Uni et d\u2019\u00eatre pr\u00eat \u00e0 combattre et \u00e0 gagner des guerres sur terre\u00a0\u00bb, dit-il. Il ajoute que l\u2019arm\u00e9e et ses alli\u00e9s doivent d\u00e9sormais \u00eatre \u00ab\u00a0capables de\u2026 vaincre la Russie\u00a0\u00bb. Si toutes les arm\u00e9es s\u2019entra\u00eenent au combat, la menace a clairement chang\u00e9.          En mars\u00a02021, le gouvernement a annonc\u00e9 vouloir ramener l\u2019arm\u00e9e britannique \u00e0 72\u00a0500 hommes d\u2019ici 2025.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T13:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T13:15:42+00:00","articleBody":"                     Un commandant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne marche dans une maison d\u00e9truite \u00e0 la suite des bombardements dans la r\u00e9gion de Donetsk, le jeudi 2\u00a0juin 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/80c63e4_1655730560498-5be6477-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-5dbbf3a78ea04a00a8458808c2f0636e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T13:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T13:15:27+00:00","articleBody":"                     Un immeuble d\u00e9truit \u00e0 la suite d\u2019une attaque \u00e0 Tchernihiv, le 19 juin 2022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/9f15a36_1655728768930-399424.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T13:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T13:06:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, la France va livrer 6 nouveau canon Caesar a l'Ukraine. Savez -vous si ses canon vont \u00eatre neufs ou pris sur le parc de l'arm\u00e9e de terre ? La Lituanie a telle finalis\u00e9 sa commande de 18 canon\u00e9 Caesar neuf aupr\u00e8s de Nexter ?    Antoine         Bonjour Antoine,          Les Caesar sont pr\u00e9lev\u00e9s sur \u00ab\u00a0les r\u00e9serves de l\u2019arm\u00e9e de terre\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense la semaine derni\u00e8re. Ces canons livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine n\u2019ont \u00e0 ce stade pas fait l\u2019objet de commandes pour reconstituer l\u2019inventaire fran\u00e7ais, avait pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          En f\u00e9vrier, le premier ministre Jean Castex avait sign\u00e9 avec Nexter, fabricant du Caesar, un contrat de 600\u00a0millions d\u2019euros pour d\u00e9velopper une version blind\u00e9e et modernis\u00e9e du Caesar, le \u00ab\u00a0Caesar NG\u00a0\u00bb, et en acqu\u00e9rir trente-trois exemplaires, livrables \u00e0 partir de 2026. Ceux-ci doivent remplacer les canons automoteurs AUF-1 encore en service et qui datent du d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.          \u00ab\u00a0En amont du d\u00e9placement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Kiev, il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 au PDG de Nexter (\u2026) de revoir son organisation et de pouvoir travailler sur un mode \u201cde guerre\u201d pour \u00eatre capable de produire des Caesar beaucoup plus rapidement pour l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re, sans plus de pr\u00e9cision. La fabrication d\u2019un syst\u00e8me Caesar prend actuellement plus de dix-huit mois, selon Nexter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T13:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#528071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T12:43:52+00:00","articleBody":"     Le transit limit\u00e9 vers l\u2019enclave russe de Kaliningrad est conforme aux \u00ab\u00a0sanctions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi \u00e0 Luxembourg le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res lituanien. \u00ab\u00a0Ce sont les sanctions europ\u00e9ennes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 fonctionner \u00e0 partir du 17\u00a0juin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes Gabrielius Landsbergis, en pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agit dans ce cas pr\u00e9cis de produits en acier transport\u00e9s par voie ferr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit limit\u00e9 vers Kaliningrad\u00a0: Vilnius dit se conformer aux \u00ab\u00a0sanctions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-20T13:01:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T12:43:21+00:00","articleBody":"              Bonjour. La Russie pourrait-elle entrer en guerre contre la Lithuanie si celle-ci continue de bloquer le passage ferroviaire de et vers Kaliningrad ? Cela impliquerait-il une r\u00e9action de l'OTAN?    Olivier        Que pourrait faire de plus Moscou contre Lituanie sans attaquer de front ce pays de l 'Otan ?     Boulip         Bonjour Olivier et Boulip,          Pour la Russie, la situation est risqu\u00e9e, puisque la Lituanie est membre de l\u2019OTAN depuis 2004. Le trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord \u00e9tablit une coop\u00e9ration et une solidarit\u00e9 militaire \u00e9troites entre ses membres. L\u2019article\u00a05 dispose \u00ab\u00a0qu\u2019une attaque arm\u00e9e contre l\u2019une ou plusieurs d\u2019entre elles survenant en Europe ou en Am\u00e9rique du Nord sera consid\u00e9r\u00e9e comme une attaque dirig\u00e9e contre toutes les parties, et en cons\u00e9quence elles conviennent que, si une telle attaque se produit, chacune d\u2019elles, dans l\u2019exercice du droit de l\u00e9gitime d\u00e9fense, individuelle ou collective, reconnu par l\u2019article\u00a051 de la Charte des Nations unies, assistera la partie ou les parties ainsi attaqu\u00e9es en prenant aussit\u00f4t, individuellement et d\u2019accord avec les autres parties, telle action qu\u2019elle jugera n\u00e9cessaire, y compris l\u2019emploi de la force arm\u00e9e, pour r\u00e9tablir et assurer la s\u00e9curit\u00e9 dans la r\u00e9gion de l\u2019Atlantique Nord\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T12:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T11:31:37+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019introduction de restrictions \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb sur le transit ferroviaire en la Lituanie de marchandises destin\u00e9es \u00e0 son enclave de Kaliningrad, du fait des sanctions europ\u00e9ennes adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion russe l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9clam\u00e9 [\u00e0 la Lituanie] la lev\u00e9e imm\u00e9diate de ces restrictions\u00a0\u00bb, a dit la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9. Si le transit \u00ab\u00a0n\u2019est pas r\u00e9tabli en totalit\u00e9, alors la Russie se r\u00e9serve le droit d\u2019agir pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie n\u2019a pas le droit de menacer la Lituanie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 lundi le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, apr\u00e8s les d\u00e9clarations russes. \u00ab\u00a0Nous saluons la position de principe de la Lituanie et soutenons fermement nos amis lituaniens\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou d\u00e9nonce des restrictions lituaniennes \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb sur le transit vers son enclave de Kalining...","dateModified":"2022-06-20T11:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T11:28:10+00:00","articleBody":"     Ce qui inqui\u00e8te les combattants ukrainiens n\u2019est pas Sievierodonetsk, la ville \u00e9tant depuis quelques semaines consid\u00e9r\u00e9e comme perdue, mais l\u2019encerclement \u00e9ventuel de sa ville jumelle, Lyssytchansk, que l\u2019arm\u00e9e russe attaque \u00e0 la fois par le nord et par le sud. Si celle-ci tombait, ce serait la fin de la poche de Louhansk.                    Lire aussi :  Dans le Donbass, \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, l\u2019\u00e9tau se resserre autour de la poche de Louhansk, cible prioritaire de Moscou","dateModified":"2022-06-20T11:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T10:29:56+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont accus\u00e9 lundi les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 sur des plates-formes de forage en mer au large de la Crim\u00e9e, faisant \u00e9tat d\u2019au moins trois bless\u00e9s et d\u2019op\u00e9rations de secours en cours.          \u00ab\u00a0Ce matin, l\u2019ennemi a attaqu\u00e9 les plates-formes de forage de Tchernomorneftegaz. Je suis en contact avec nos coll\u00e8gues du minist\u00e8re de la d\u00e9fense et (des services sp\u00e9ciaux) du FSB, nous nous effor\u00e7ons de sauver des gens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion en 2014 de la Crim\u00e9e, Sergue\u00ef Aksionov. Selon lui, cinq personnes sur douze ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9es, dont trois bless\u00e9es, et les recherches se poursuivent pour les autres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir tir\u00e9 sur des plates-formes de forage en mer","dateModified":"2022-06-20T10:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T10:01:55+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a d\u00e9clar\u00e9 lundi que le pays allait de nouveau autoriser l\u2019inspection de ses stocks d\u2019armes dans le cadre des trait\u00e9s internationaux de ma\u00eetrise des armements, apr\u00e8s une interruption de deux ans provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie due au coronavirus.          Dans un contexte de tensions accrues entre\u00a0Bruxelles et\u00a0Minsk, notamment en raison du r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les membres de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) ont appel\u00e9 la Bi\u00e9lorussie \u00e0 relancer l\u2019inspection de ses stocks d\u2019armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie va de nouveau autoriser l\u2019inspection de son armement par l\u2019OSCE","dateModified":"2022-06-20T10:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T09:04:10+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 lundi avoir perdu le contr\u00f4le de Metolkine, dans l\u2019est du pays, un village \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Sievierodonetsk \u2013 ville-cl\u00e9 du Donbass dont les forces russes tentent de prendre le contr\u00f4le complet depuis des semaines. La prise par la Russie de ce village, qui comptait avant la guerre une population d\u2019environ 1\u00a0000\u00a0habitants, est la derni\u00e8re pouss\u00e9e russe en date \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et autour de Sievierodonetsk, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e de Moscou a rencontr\u00e9 une forte r\u00e9sistance de la part des Ukrainiens.          Les troupes russes ont lentement progress\u00e9 dans la r\u00e9gion du Donbass, compos\u00e9e des provinces de Louhansk et Donetsk, o\u00f9 elles ont concentr\u00e9 leurs efforts militaires apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es des zones situ\u00e9es autour de la capitale au d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine, en f\u00e9vrier.          L\u2019usine chimique Azot de Sievierodonetsk, qui abriterait des centaines de civils, est bombard\u00e9e \u00ab\u00a0en permanence\u00a0\u00bb par les forces russes, selon  le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les \u00e9vacuations des civils de Sievierodonetsk sont impossibles depuis plusieurs jours, apr\u00e8s que le dernier pont la reliant \u00e0 la ville voisine de Lyssytchansk a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce avoir perdu le contr\u00f4le d\u2019un village voisin de\u00a0Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T09:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T08:58:41+00:00","articleBody":"     Les op\u00e9rations terrestres et a\u00e9riennes tactiques russes sont rest\u00e9es concentr\u00e9es sur le secteur central du Donbass au cours du week-end. Selon le dernier bulletin du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, lundi, dans le conflit \u00e0 ce jour, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur. Son incapacit\u00e9 \u00e0 fournir une puissance a\u00e9rienne constante est probablement l\u2019un des principaux facteurs expliquant le succ\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9 de la campagne russe. Les forces a\u00e9riennes russes ne peuvent obtenir une sup\u00e9riorit\u00e9 dans les airs totale et elles ont pris peu de risques, p\u00e9n\u00e9trant rarement en profondeur les lignes ukrainiennes.          Certaines des causes sous-jacentes de ses difficult\u00e9s font \u00e9cho \u00e0 celles des forces terrestres russes. Pendant des ann\u00e9es, une grande partie de la formation russe au combat a\u00e9rien a tr\u00e8s probablement \u00e9t\u00e9 fortement sc\u00e9naris\u00e9e et con\u00e7ue pour impressionner les hauts responsables, plut\u00f4t que pour d\u00e9velopper une initiative dynamique parmi les \u00e9quipages.          Bien que la Russie dispose d\u2019une liste impressionnante d\u2019avions de combat relativement modernes et performants, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air n\u2019a certainement pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9velopper la culture institutionnelle et les comp\u00e9tences n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019aspiration de mener une campagne a\u00e9rienne moderne.  De ce fait, une part plus importante que pr\u00e9vu de l\u2019effort a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e aux troupes au sol, qui commencent \u00e0 s\u2019\u00e9puiser, et aux missiles de croisi\u00e8re avanc\u00e9s, dont les stocks sont probablement en train de se tarir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe n\u2019est pas \u00e0 la hauteur, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique","dateModified":"2022-06-20T09:03:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T08:57:33+00:00","articleBody":"     Sur fond de sanctions occidentales contre Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine, les importations de p\u00e9trole russe par la Chine ont augment\u00e9, en mai, de 55 % sur un an, selon des chiffres officiels publi\u00e9s lundi. Le mois dernier, le g\u00e9ant asiatique a achet\u00e9 \u00e0 la Russie quelque 8,42\u00a0millions de tonnes de p\u00e9trole, d\u2019apr\u00e8s les Douanes chinoises.          Il s\u2019agit d\u2019une quantit\u00e9 bien sup\u00e9rieure aux importations de p\u00e9trole venu d\u2019Arabie saoudite, habituellement premier fournisseur de la Chine. Le pays est le principal partenaire \u00e9conomique de la Russie. Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a r\u00e9affirm\u00e9 mercredi la proximit\u00e9 de son pays avec la Russie, lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Vladimir Poutine. Selon le compte rendu du Kremlin, les deux dirigeants ont convenu notamment d\u2019\u00e9largir la coop\u00e9ration dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique.          Les Occidentaux, eux, ont adopt\u00e9 des sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Moscou en repr\u00e9sailles \u00e0 son offensive contre l\u2019Ukraine. A plusieurs reprises, les puissances occidentales ont mis en garde P\u00e9kin contre tout soutien au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui permettrait \u00e0 Moscou d\u2019att\u00e9nuer l\u2019impact des sanctions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les importations de p\u00e9trole russe par la Chine bondissent de 55 % sur un an","dateModified":"2022-06-20T09:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#527137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T07:43:50+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, a accus\u00e9, lundi, la Russie de commettre un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable crime de guerre\u00a0\u00bb en bloquant des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes au risque d\u2019aggraver les menaces de famine dans le monde.          \u00ab\u00a0On ne peut imaginer que des millions de tonnes de bl\u00e9 restent bloqu\u00e9es en Ukraine quand le reste de la population mondiale souffre de la faim. C\u2019est un v\u00e9ritable crime de guerre. Je ne peux pas imaginer que cela durera encore longtemps\u00a0: sinon, ce serait vraiment quelque chose dont la Russie serait responsable\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Luxembourg avant une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne.               Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre a mis en lumi\u00e8re la place de la Russie et de l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Blocage des c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine\u00a0: Moscou commet un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-20T07:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#526867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T05:58:08+00:00","articleBody":"     Le Monde a particip\u00e9 \u00e0 un voyage de presse organis\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans le Donbass s\u00e9paratiste et dans les r\u00e9gions du Sud ukrainien investies apr\u00e8s le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier. Le message envoy\u00e9 est clair\u00a0: l\u2019heure est \u00e0 la russification.                    Lire aussi :  Avec l\u2019arm\u00e9e russe, dans les territoires conquis de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#526673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T04:00:01+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, dimanche, avoir repouss\u00e9 des attaques russes contre des villages situ\u00e9s pr\u00e8s de Sievierodonetsk, dans l\u2019est du pays, o\u00f9 les bellig\u00e9rants s\u2019affrontent depuis des semaines. De son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019offensive contre Sievierodonetsk se d\u00e9roule avec succ\u00e8s\u00a0\u00bb. L\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW) \u00e9voque, pour sa part, des \u00ab\u00a0gains mineurs\u00a0\u00bb des forces russes dans les alentours.          Dans son message vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pr\u00e9cise qu\u2019il s\u2019attend \u00e0 une \u00ab\u00a0activit\u00e9 hostile plus grande de la part de la Russie\u00a0\u00bb dans la semaine. \u00ab\u00a0Et pas seulement contre l\u2019Ukraine, mais aussi contre d\u2019autres pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, dit-il de mani\u00e8re assez \u00e9nigmatique, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous nous pr\u00e9parons. Nous sommes pr\u00eats. Nous avertissons les partenaires.\u00a0\u00bb Il pr\u00e9cise que l\u2019arm\u00e9e russe accumule \u00ab\u00a0des forces en direction de Kharkiv, dans la r\u00e9gion de Zaporijia\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir frapp\u00e9 une infrastructure ukrainienne de carburant.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a averti que les pays occidentaux devaient \u00eatre pr\u00eats \u00e0 offrir un soutien \u00e0 long terme \u00e0 Kiev pendant une guerre acharn\u00e9e. La guerre pourrait durer \u00ab\u00a0des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il mis en garde dans une interview publi\u00e9e dimanche par le quotidien allemand Bild.          Les gouvernements allemands et autrichiens, qui comptent pourtant des ministres Verts, ont annonc\u00e9 dimanche qu\u2019ils allaient prendre des mesures d\u2019urgence pour s\u00e9curiser leur approvisionnement en \u00e9nergie, du fait des baisses r\u00e9centes de livraison de gaz russe. Ce qui implique, notamment, un recours accru au charbon et la r\u00e9ouverture de centrales. Un revirement politique pour Berlin et Vienne, qui ont promis de sortir du charbon d\u2019ici \u00e0 2030.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-20T05:25:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#526671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T03:50:03+00:00","articleBody":"                     Une habitante de Tchernihiv devant sa maison d\u00e9truite, en\u00a0Ukraine, le 19\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/1838983_3f8147523f3646bda7e6dd5f36554f60-3f8147523f3646bda7e6dd5f36554f60-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les forces ukrainiennes accul\u00e9es dans l\u2019usine Azot de Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-20T04:41:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html#526669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/20/guerre-en-ukraine-en-direct-les-forces-ukrainiennes-acculees-dans-l-usine-azot-de-sievierodonetsk_6131166_3210.html","datePublished":"2022-06-20T03:45:01+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/510/0/3056/1528/1342/671/60/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-20T03:45:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/0/0/3056/2038/1342/894/3/0/25a84c4_ppp-ogi058-ukraine-crisis-lysychansk-0618-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/21/19-15">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’Union européenne en lien avec l’intervention militaire russe en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             La Russie menace la Lituanie après des restrictions sur le transit vers l’enclave de Kaliningrad      Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’Union européenne en lien avec l’intervention militaire russe en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h42, mis à jour à 07h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Cette affaire renforce encore les vives tensions entre la Russie et les pays occidentaux. La Russie a menacé, lundi 20 juin, de répliquer à l’introduction de restrictions « hostiles » sur le transit de certaines marchandises via la Lituanie vers son enclave de Kaliningrad, conséquence des sanctions européennes liées à l’offensive de Moscou en Ukraine.            La région russe de Kaliningrad est une enclave au bord de la mer Baltique, séparée du reste de la Russie et frontalière à l’ouest de la Pologne et à l’est de la Lituanie. Moscou a signifié que Vilnius avait introduit durant le week-end des restrictions sur le transit par voie ferrée de marchandises frappées par les sanctions européennes en direction de Kaliningrad, une enclave stratégique et militarisée qui est séparée du reste du territoire russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                   « Nous avons réclamé [à la Lituanie] la levée immédiate de ces restrictions », a déclaré le ministère des affaires étrangères russe dans un communiqué, qualifiant ces mesures d’« hostiles ». Si le transit « n’est pas rétabli en totalité, alors la Russie se réserve le droit d’agir pour défendre ses intérêts nationaux », a-t-il mis en garde, ajoutant que le chargé d’affaires lituanien à Moscou avait été convoqué au ministère.              « La situation est plus que sérieuse », a relevé le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, estimant qu’une « analyse approfondie était nécessaire pour élaborer les répliques ». Moscou, pour qui ces sanctions sur le transit violent un accord Russie-UE de 2002, n’a pas précisé quelles mesures de représailles étaient sur la table.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Relations délicates            Si les Etats baltes ont exprimé leur soutien ferme à Kiev depuis le début du conflit, les relations entre eux et la Russie sont délicates depuis des années. Première république soviétique à déclarer son indépendance en 1990, la Lituanie, comme la Lettonie et l’Estonie, est aujourd’hui membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique nord (OTAN) et de l’Union européenne (UE). Ces Etats se voient comme « en première ligne » face à la Russie.                             Pour aller plus loin :  Article réservé à nos abonnés  Kaliningrad, une épine dans le pied de l’OTAN                   Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’UE en lien avec l’intervention militaire russe en Ukraine. Lors d’un déplacement au Luxembourg, le chef de la diplomatie lituanienne, Gabrielius Landsbergis, a déclaré :            Ce n’est pas la Lituanie qui fait quoi que ce soit, ce sont les sanctions européennes qui ont commencé à fonctionner à partir du 17 juin.            Dans ce cadre-là, « les biens sous sanction (…) ne seront plus autorisés à transiter par la Lituanie », a précisé le ministre, soulignant que cette mesure était appliquée conformément aux « directives de la Commission européenne ».              Lors d’une conférence de presse à l’issue d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’UE à Luxembourg, le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, a également affirmé :            Le transit par voie terrestre entre la Russie et Kaliningrad n’a pas été stoppé ni interdit. Le transit des passagers et des marchandises se poursuit. Il n’y a pas de blocus.            Situation « désagréable, mais surmontable »            Face à la colère russe, Kiev a apporté son soutien à la Lituanie. « La Russie n’a pas le droit de menacer la Lituanie », a ainsi déclaré le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba. « Nous saluons la position de principe de la Lituanie et soutenons fermement nos amis lituaniens », a-t-il ajouté sur Twitter.            Qualifiant la situation de « désagréable, mais surmontable », le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a annoncé lundi que les marchandises ne pouvant plus être acheminées par voie ferrée commenceraient à l’être par la mer « d’ici à une semaine ».              Il a accusé les Lituaniens d’avoir mis en place un « blocus » et estimé qu’entre 40 % et 50 % des importations de l’enclave pourraient être concernées par les restrictions, du charbon aux métaux, en passant par les matériaux de construction et les biens technologiques.            Le chef de la diplomatie lituanienne, M. Landsbergis, a évoqué, lui, le fer et les produits à base de minerai de fer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kaliningrad, l'autre  enclave russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/20/la-russie-menace-la-lituanie-apres-des-restrictions-sur-le-transit-vers-l-enclave-de-kaliningrad_6131285_3210.html"},"headline":"La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad","dateCreated":"2022-06-20T18:42:29+02:00","datePublished":"2022-06-20T18:42:29+02:00","dateModified":"2022-06-21T07:18:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Lituanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/504/0/6613/3306/1342/671/60/0/2ccf5db_5511215-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-16">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le chef du gouvernement belge, Alexander De Croo, a présenté les « excuses » de son pays pour la mort de l’ancien premier ministre congolais.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Le Monde Afrique        Congo-RDC             Une dent, seul reste de la dépouille de Patrice Lumumba, remise à sa famille      vidéo   Le chef du gouvernement belge, Alexander De Croo, a présenté les « excuses » de son pays pour la mort de l’ancien premier ministre congolais.          Publié hier à 17h44    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Une dent, voilà tout ce qu’il subsiste de la dépouille de Patrice Lumumba, premier dirigeant de l’ex-Congo belge, devenu indépendant en 1960. Elle a été longtemps conservée comme souvenir par un policier belge ayant participé à la disparition du corps, avant d’être saisie en 2016.            Lundi 20 juin, cette « relique » a été remise aux autorités congolaises en présence de François, Juliana et Roland Lumumba, les enfants du leader assassiné, et de leurs familles. Contenue dans un coffret, elle a été placée dans un cercueil qui rejoindra un mémorial à Kinshasa. Une cérémonie d’inhumation doit y être organisée le 30 juin, date anniversaire de l’indépendance. Tout au long de la semaine précédente, le cercueil fera étape en des lieux emblématiques du parcours personnel et politique de Patrice Lumumba.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le premier ministre belge présente des excuses officielles pour la mort de Patrice Lumumba                   Dans un discours retransmis en direct à la télévision, le premier ministre belge, Alexander De Croo, a présenté les « excuses » de son pays pour avoir « pesé sur la décision de mettre fin aux jours du premier premier ministre du Congo indépendant ».            Cette restitution ouvre une nouvelle page dans la relation entre la République démocratique du Congo (RDC) et son ex-puissance coloniale, dont l’assassinat de 1961 constitue l’un des épisodes les plus sombres. « Le lundi 20 juin 2022 entre dans les annales de notre histoire commune, le retour de Patrice Emery Lumumba permet à la RDC de recouvrer un des maillons essentiels de sa mémoire nationale fragmentée par la tragédie de sa disparition », a affirmé le premier ministre congolais, Jean-Michel Sama Lukonde, lors de la cérémonie à Bruxelles.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/06/20/une-dent-seul-reste-de-la-depouille-de-patrice-lumumba-remise-a-sa-famille_6131270_3212.html"},"headline":"Une dent, seul reste de la d\u00e9pouille de Patrice Lumumba, remise \u00e0 sa famille","dateCreated":"2022-06-20T17:44:41+02:00","datePublished":"2022-06-20T17:44:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC","Vid\u00e9os"],"description":"Le chef du gouvernement belge, Alexander De Croo, a pr\u00e9sent\u00e9 les \u00ab\u00a0excuses\u00a0\u00bb de son pays pour la mort de l\u2019ancien premier ministre congolais.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/5100/2550/1342/671/60/0/aebd4a1_1655739482344-000-32cv2n7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Une dent, seul reste de la d\u00e9pouille de Patrice Lumumba, remise \u00e0 sa famille","uploadDate":"2022-06-20T17:44:41+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bu8cm?pubtool=oembed","duration":"03:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/5100/2550/1342/671/60/0/aebd4a1_1655739482344-000-32cv2n7.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-17">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La cérémonie de restitution d’une dent du dirigeant congolais assassiné en 1961 a été marquée par la dénonciation du « système pernicieux » que fut la colonisation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        International             Le premier ministre belge présente des excuses officielles pour la mort de Patrice Lumumba      La cérémonie de restitution d’une dent du dirigeant congolais assassiné en 1961 a été marquée par la dénonciation du « système pernicieux » que fut la colonisation.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, correspondant)         Publié hier à 16h22, mis à jour hier à 17h47    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Les premiers ministres congolais, Jean-Michel Sama Lukonde, et belge, Alexander De Croo, lors de la cérémonie de restitution d’une dent de Patrice Lumumba, à Bruxelles, le 20 juin 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Il était très attendu, il a été prononcé : le mot « excuses » était bien inclus dans le discours du chef du gouvernement belge, Alexander De Croo, lundi 20 juin, à l’occasion d’une cérémonie officielle de remise à la famille de Patrice Lumumba et à la République démocratique du Congo (RDC) d’une dent du premier dirigeant de l’ex-colonie belge, devenue indépendante en 1960. Patrice Lumumba a été assassiné le 17 janvier 1961, dans la province sécessionniste du Katanga, avec la complicité de représentants belges. Cette dent est tout ce qu’il subsiste de sa dépouille. Elle a été longtemps conservée comme souvenir par un policier belge ayant participé à la disparition du corps, avant d’être saisie chez sa fille, en 2016.                            Lire aussi   La ville de Bruxelles rend hommage au Congolais Patrice Lumumba en donnant son nom à une place                 « Je souhaite, en présence de sa famille, présenter à mon tour les excuses du gouvernement belge pour la manière dont, à l’époque, il a pesé sur la décision de mettre fin aux jours du premier premier ministre du Congo indépendant », a déclaré Alexander De Croo. Il est allé plus loin en évoquant sa volonté de « qualifier sans ambiguïté » ce qu’il a appelé les « passages sombres » de l’histoire de son pays. La colonisation, a-t-il dit, a « instauré une relation inégale, en soi injustifiable », et « un système pernicieux qui a terni honteusement l’histoire de notre pays ». Peut-être était-elle parfois motivée par « de nobles intentions », mais elle a été marquée par « l’asservissement, l’occupation, l’exploitation et la spoliation ». Le chef du gouvernement a aussi dressé un parallèle avec l’esclavage et dénoncé le racisme qui, a-t-il insisté, persiste encore en Belgique.          « Trop tard, beaucoup trop tard »          Il y a une vingtaine d’années, par la voix du ministre des affaires étrangères de l’époque, Louis Michel, le royaume avait déjà exprimé ses « profonds regrets » pour le rôle de Belges dans l’assassinat de Patrice Lumumba et la disparition de sa dépouille. Et il y a deux ans, dans une lettre officielle, le roi Philippe avait quant à lui dénoncé « l’exploitation, le paternalisme, la discrimination et le racisme » de la période coloniale, propos qu’il a répétés la semaine dernière lors d’une visite officielle à Kinshasa. Pas question d’excuses, en revanche, dans l’intervention du souverain. Sans doute parce qu’il serait sorti de ses prérogatives constitutionnelles en utilisant un terme pouvant entraîner des réparations financières et des restitutions.        Il vous reste 54.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/20/le-premier-ministre-belge-presente-des-excuses-officielles-pour-la-mort-de-patrice-lumumba_6131259_3212.html"},"headline":"Le premier ministre belge pr\u00e9sente des excuses officielles pour la mort de Patrice Lumumba","dateCreated":"2022-06-20T16:22:09+02:00","datePublished":"2022-06-20T16:22:09+02:00","dateModified":"2022-06-20T17:47:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"La c\u00e9r\u00e9monie de restitution d\u2019une dent du dirigeant congolais assassin\u00e9\u00a0en\u00a01961 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la d\u00e9nonciation du \u00ab\u00a0syst\u00e8me pernicieux\u00a0\u00bb que fut la colonisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/0/0/7886/3943/1342/671/60/0/2fa12eb_1655730691593-000-32cv28b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-18">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le Royaume-Uni ne cesse de durcir le ton sur le sujet et a notamment mis en place une stratégie très controversée consistant à vouloir expulser les demandeurs d’asile arrivés clandestinement sur son sol vers le Rwanda.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Immigration en Europe             Les tentatives de traversée de la Manche par des migrants sont en forte hausse au premier semestre      Le Royaume-Uni ne cesse de durcir le ton sur le sujet et a notamment mis en place une stratégie très controversée consistant à vouloir expulser les demandeurs d’asile arrivés clandestinement sur son sol vers le Rwanda.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h13, mis à jour hier à 15h22    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des migrants sur un canot, après avoir été récupérés en mer alors qu’ils tentaient de traverser la Manche, sont amenés à la marina de Douvres, dans le sud-est de l’Angleterre, le 16 juin 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Après une année 2021 déjà record, les tentatives de traversée clandestine de la Manche par des migrants voulant rejoindre l’Angleterre ont explosé au premier semestre 2022, a déclaré lundi 20 juin le ministère de l’intérieur, sur fond de durcissement de la politique migratoire côté britannique.            Entre le 1er janvier et le 13 juin 2022, « 777 événements de traversée et tentatives de traversée en small boats impliquant 20 132 candidats (+ 68 % par rapport à la même période en 2021) ont été recensés », selon le ministère.              En 2021, ces tentatives de traversée, qui se font généralement par bateaux pneumatiques au départ du littoral nord entre Calais et Dunkerque, avaient atteint un « record », avec 52 000 personnes l’ayant tentée et 28 000 migrants l’ayant réussie, selon les données de la Place Beauvau communiquées en janvier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement britannique voit son premier vol de demandeurs d’asile vers le Rwanda annulé, faute de passagers                   Des demandeurs d’asiles expulsés vers le Rwanda            « Il est à noter que le taux de mises en échec est en hausse constante avec 61,39 % des traversées maritimes empêchées par les forces de sécurité intérieure françaises (+ 4,2 points par rapport au taux de 2021) et 10 090 individus (+ 65 %) interpellés depuis le début de l’année », a souligné lundi le ministère de l’intérieur.            Le Royaume-Uni ne cesse de durcir le ton sur le sujet et a notamment mis en place une stratégie très controversée consistant à vouloir expulser les demandeurs d’asile arrivés clandestinement sur son sol vers le Rwanda, pays avec lequel elle a noué un accord dénoncé par les ONG et les défenseurs des droits humains.              Mardi dernier, un premier vol charter qui devait convoyer jusqu’à 130 migrants (notamment iraniens, irakiens, albanais ou syriens) vers Kigali a été empêché in extremis par une décision de la Cour européenne des droits de l’homme, décision que le gouvernement britannique a encore qualifiée ce week-end de « scandaleuse » et « opaque ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : en défendant les expulsions vers le Rwanda, « Boris Johnson s’adresse directement à l’électorat qui vote conservateur depuis le Brexit »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/20/les-tentatives-de-traversee-de-la-manche-par-des-migrants-sont-en-forte-hausse-au-premier-semestre_6131240_3210.html"},"headline":"Les tentatives de travers\u00e9e de la Manche par des migrants sont en forte hausse au premier semestre","dateCreated":"2022-06-20T14:13:53+02:00","datePublished":"2022-06-20T14:13:53+02:00","dateModified":"2022-06-20T15:22:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Le Royaume-Uni ne cesse de durcir le ton sur le sujet et a notamment mis en place une strat\u00e9gie tr\u00e8s controvers\u00e9e consistant \u00e0 vouloir expulser les demandeurs d\u2019asile arriv\u00e9s clandestinement sur son sol vers le Rwanda.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/669/0/8034/4017/1342/671/60/0/d58e0c9_5472019-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-19">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Pour la première fois, une enquête a fait le lien entre ces 86 sociétés, soupçonnées de détenir de l’immobilier de luxe, des yachts et des comptes bancaires et qui partageant le même nom de domaine de messagerie : LLCinvest.ru.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Derrière la fortune présumée de Vladimir Poutine, une « coopérative » de sociétés détenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens      Pour la première fois, une enquête a fait le lien entre ces 86 sociétés, soupçonnées de détenir de l’immobilier de luxe, des yachts et des comptes bancaires et qui partageant le même nom de domaine de messagerie : LLCinvest.ru.          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié hier à 13h02, mis à jour à 01h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 JAMES O’BRIEN / OCCRP               C’est l’un des secrets les mieux gardés de Russie : l’ampleur de la fortune de Vladimir Poutine, qui affiche un train de vie modeste et ne touche officiellement qu’un salaire de 11 000 euros par mois. Depuis des années, journalistes et ONG s’efforcent de cartographier le véritable patrimoine du président russe, soupçonné de détenir en sous-main de nombreuses propriétés immobilières de luxe, des yachts, des jets et des comptes bancaires.          Il n’avait, jusqu’à présent, jamais été possible de démontrer le lien entre Vladimir Poutine et ces différents actifs, dont les propriétaires officiels, de richissimes oligarques ou des proches du président, sont soupçonnés de jouer les prête-noms pour son compte.          Ainsi du somptueux « palais de Poutine » au bord de la mer Noire, estimé à 1 milliard de dollars (environ 950 millions d’euros) par l’opposant Alexeï Navalny, dont la propriété est revendiquée par le milliardaire Arkadi Rotenberg, ami de longue date et partenaire de judo du président russe. Mais aussi des vignobles voisins de la propriété – détenus par l’oligarque Guennadi Timtchenko et par le fils d’un ami d’enfance de M. Poutine. Ou encore de la station de ski russe Igora, reliée à Svetlana Krivonoguikh, réputée entretenir de longue date une relation amoureuse avec le maître du Kremlin.                            Lire aussi   L’opposant russe Alexeï Navalny contre-attaque avec une enquête sur le « palais de Poutine »                 Mais un détail en apparence anodin révélé, lundi 20 juin, par une enquête fouillée du consortium de journalistes d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et du média indépendant russe Meduza, permet pour la première fois de faire le lien entre 86 sociétés, qui détiennent plus de 4,5 milliards de dollars de biens immobiliers, yachts, jets privés et avoirs financiers présumés appartenir en réalité à Vladimir Poutine et à son entourage. Toutes les structures de cette nébuleuse utilisent le même nom de domaine de messagerie : LLCinvest.ru, un serveur Web hébergé par une discrète entreprise informatique russe baptisée Moskomsvyaz, dont une partie des données internes ont fuité auprès de journalistes en 2021.          Jusqu’à présent, seules quelques sociétés gravitant autour de Vladimir Poutine étaient connectées entre elles par des gérants ou des actionnaires communs tels que la Bank Rossia, parfois surnommée la « banque des copains de Vladimir Poutine ». Les révélations de l’OCCRP et de Meduza, fondées sur la combinaison et l’analyse de plusieurs fuites de données, permettent désormais de relier de nombreuses entités qui n’avaient, a priori, aucun lien les unes avec les autres.        Il vous reste 43.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/20/patrimoine-de-vladimir-poutine-une-mysterieuse-cooperative-de-societes-mise-au-jour-grace-a-des-fuites-de-donnees_6131234_4355770.html"},"headline":"Derri\u00e8re la fortune pr\u00e9sum\u00e9e de Vladimir Poutine, une \u00ab\u00a0coop\u00e9rative\u00a0\u00bb de soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9tenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens","dateCreated":"2022-06-20T13:02:37+02:00","datePublished":"2022-06-20T13:02:37+02:00","dateModified":"2022-06-21T01:52:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["International","Europe","Russie","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, une enqu\u00eate a fait le lien entre ces 86 soci\u00e9t\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9es de d\u00e9tenir de l\u2019immobilier de luxe, des yachts et des comptes bancaires et qui partageant le m\u00eame nom de domaine de messagerie\u00a0: LLCinvest.ru.","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/218/0/1920/960/1342/671/60/0/c78aea9_1655456072057-main-story-banner-final.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-20">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Une grève des agents de sécurité a entraîné, lundi, l’annulation par précaution de tous les vols au départ de l’aéroport le plus fréquenté de Belgique, sur fond de mobilisation nationale des syndicats pour les salaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Belgique             Belgique : aucun vol au départ de l’aéroport Bruxelles-Zaventem, en raison de revendications salariales      Une grève des agents de sécurité a entraîné, lundi, l’annulation par précaution de tous les vols au départ de l’aéroport le plus fréquenté de Belgique, sur fond de mobilisation nationale des syndicats pour les salaires.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h07, mis à jour hier à 12h32    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un tableau des départs affichant tous les vols annulés à l’aéroport international de Bruxelles, à Zaventem, lundi 20 juin 2022.  JONAS ROOSENS / AFP                 A l’appel des trois grandes centrales syndicales belges à une journée d’action nationale pour défendre les salaires et le pouvoir d’achat, une partie du personnel de la société de sécurité G4S opérant à l’aéroport international de Bruxelles-Zaventem, le plus fréquenté de Belgique, a décidé de faire grève, lundi 20 juin. Cette grève des agents de sécurité a entraîné par précaution l’annulation de tous les vols au départ de l’aéroport.            « Tous les vols au départ sont annulés ce 20 juin (…) Nous demandons avec insistance à tous les passagers de ne pas se rendre à l’aéroport lundi », a écrit sur son compte Twitter l’exploitant de l’aéroport, la société Brussels Airport. Au total, 232 vols ont été supprimés, à l’exception de quelques vols de transfert, touchant quelque 30 000 passagers au départ, selon une porte-parole de l’aéroport. Les vols commerciaux à l’arrivée sont également concernés, avec un vol sur quatre opéré. En revanche tout le trafic de fret est maintenu.            D’autres mouvements de protestation à prévoir à partir de jeudi            Les passagers sont invités à contacter leur compagnie aérienne pour reprogrammer leur voyage. Une partie du trafic passager du voyagiste allemand TUI au départ de l’aéroport de Bruxelles a été redirigé vers d’autres aéroports régionaux belges.              Les trois grandes centrales syndicales de Belgique – la Fédération générale du travail de Belgique (FGTB, socialiste), la Confédération des syndicats chrétiens (CSC, chrétienne) et la Centrale générale des syndicats libéraux de Belgique (CGSLB, libérale) – ont appelé lundi à une journée d’action. Une grande manifestation était prévue en fin de matinée dans le centre de Bruxelles, où les organisateurs ont dit attendre jusqu’à 70 000 personnes. D’autres mouvements de protestation des personnels de l’aérien, notamment chez Ryanair et Brussels Airlines, devraient fortement perturber le secteur en Belgique pour plusieurs jours à partir de jeudi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Belges dans la rue pour réclamer des mesures en faveur du pouvoir d’achat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/20/belgique-aucun-vol-au-depart-de-l-aeroport-bruxelles-zaventem-en-raison-de-revendications-salariales_6131229_3210.html"},"headline":"Belgique\u00a0: aucun vol au\u00a0d\u00e9part de\u00a0l\u2019a\u00e9roport Bruxelles-Zaventem, en\u00a0raison de\u00a0revendications salariales","dateCreated":"2022-06-20T12:07:48+02:00","datePublished":"2022-06-20T12:07:48+02:00","dateModified":"2022-06-20T12:32:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Une gr\u00e8ve des agents de s\u00e9curit\u00e9 a entra\u00een\u00e9, lundi, l\u2019annulation par pr\u00e9caution de tous les vols au d\u00e9part de l\u2019a\u00e9roport le plus fr\u00e9quent\u00e9 de Belgique, sur fond de mobilisation nationale des syndicats pour les salaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/374/0/4516/2258/1342/671/60/0/2cf7e3d_1655717934318-bruxelles.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       

        
  
