<FILE-date="2022/06/21/19">

<article-nb="2022/06/21/19-1">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le président Kaïs Saïed soumettra à un référendum, le 25 juillet, une Loi fondamentale qui devrait rompre avec l’expérience parlementaire post-révolution de 2011.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Politique             En Tunisie, le projet de nouvelle Constitution consacre la présidentialisation du régime      Le président Kaïs Saïed soumettra à un référendum, le 25 juillet, une Loi fondamentale qui devrait rompre avec l’expérience parlementaire post-révolution de 2011.          Par Frédéric Bobin(Tunis, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h40    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi, à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le constitutionnaliste Sadok Belaïd remet son projet de nouvelle Constitution au président tunisien, Kaïs Saïed, au palais de Carthage, à Tunis, le 20 juin 2022.  - / AFP               Des pouvoirs concentrés autour du chef de l’Etat, une montée en puissance des régions et une reformulation des rapports entre l’islam et l’Etat : la Tunisie s’apprête à vivre un bouleversement de son architecture institutionnelle. Fin juin, le président Kaïs Saïed devrait en effet rendre public le projet de nouvelle Constitution qu’il entend soumettre à référendum le 25 juillet, premier anniversaire de son coup de force qui l’a vu instaurer unilatéralement un régime d’exception.          La philosophie du texte, marquée par une forte présidentialisation, est dénoncée comme potentiellement autocratique par l’opposition. Elle inspirait déjà le démantèlement méthodique des institutions issues de la Constitution de 2014 auquel s’est livré M. Saïed depuis un an.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la reprise économique se fait attendre                 Selon les informations fournies au Monde par le constitutionnaliste Sadok Belaïd, nommé par le chef de l’Etat à la tête de la commission consultative chargée de rédiger la nouvelle Loi fondamentale, la séquence qui s’ouvre s’inscrit clairement à rebours de l’inspiration parlementaire qui avait caractérisé la transition post-révolution de 2011. M. Belaïd, ancien doyen de la faculté des sciences juridiques de Tunis dans les années 1970, a remis, lundi 20 juin, son projet au président, dont on ignore à ce stade s’il l’entérinera dans son intégralité.          Selon toute vraisemblance, les deux hommes partagent une certaine proximité sur les nouvelles voies à explorer. Le modèle défendu par M. Belaïd au sein de cette instance de dialogue à la représentation limitée – les doyens des facultés de droit sollicités ont refusé d’y siéger – prévoit la quasi-subordination du gouvernement à l’autorité du chef de l’Etat, l’encadrement strict des prérogatives du Parlement et, grande nouveauté, la création d’assemblées régionales élues au suffrage direct et vouées au développement économique local.          « Il doit y avoir un seul chef »          M. Belaïd ne fait pas mystère de son ambition de repenser la théorie de la séparation des pouvoirs de Montesquieu, relue à la lumière des impératifs économiques. « L’idée de Montesquieu, explique-t-il, est d’arrêter le pouvoir par le pouvoir. Il n’est pas allé plus loin. Il n’a évoqué ni les aspects sociaux ni les aspects économiques. Mais, pour nous, il n’y a pas seulement la lutte contre les abus. Il y a aussi la nécessité de sortir le pays de la misère, de lui donner de l’espoir en lui proposant un plan de développement. Le problème que nous avons à résoudre est en premier lieu économique et social, et non pas politique. »        Il vous reste 69.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/21/en-tunisie-le-projet-de-nouvelle-constitution-consacre-la-presidentialisation-du-regime_6131419_3212.html"},"headline":"En Tunisie, le projet de nouvelle Constitution consacre la pr\u00e9sidentialisation du r\u00e9gime","dateCreated":"2022-06-21T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-21T18:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-21T18:40:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Le pr\u00e9sident Ka\u00efs Sa\u00efed soumettra \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, le 25\u00a0juillet, une Loi fondamentale qui devrait rompre avec l\u2019exp\u00e9rience parlementaire post-r\u00e9volution de 2011.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin","description":"Tunis, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/418/0/5568/2784/1342/671/60/0/1a5b087_1655819415477-000-32cv82r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-2">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Ce consensus a émergé, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les diplômés des académies militaires et les plus hauts cadres de l’armée, le chef du Kremlin s’est dit « fier » de l’action de l’armée russe en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤     T.R. Aule         Bonjour T.R. Aule,          Denis était une illustration de la propagande russe. Mais il n’est pas le seul. Le plus productif des thuriféraires de Moscou vitupère dans le canal de discussion et nous propose la « lecture » russe du conflit. Nous tâchons de vous éviter sa prose et n’osons lui recommander de faire valoir ses droits à la déconnexion numérique.                    Lire aussi :  Identités incontrôlées ou les snipers du forum                                 15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev annonce l’arrivée des canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 dans son arsenal                  Après des semaines de négociations pour recevoir des « armes puissantes », Kiev annonce, mardi, l’arrivée des Panzerhaubitze 2000 allemands dans son arsenal. Ce canon automoteur tire des munitions de 155 mm à une portée allant de 30 à 56 kilomètres, avec une cadence de tir de neuf à dix coups en une minute, dont les trois premiers en dix secondes ou 20 coups en deux minutes et demie. « Les Panzerhaubitze 2000 font, enfin, partie de l’arsenal d’obusiers de 155 mm de l’artillerie ukrainienne », s’est félicité sur Twitter le ministre de la défense ukrainien, Oleksiï Reznikov, qui a dit « apprécier les efforts » de Berlin pour aider militairement Kiev.                              15:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la justice américain en Ukraine pour discuter des poursuites contre les « criminels de guerre »        Merrick Garland, le procureur général des Etats-Unis (ministre de la justice), effectue une visite inopinée en Ukraine, annonce un responsable du ministère de la justice. M. Garland rencontrera la procureure générale ukrainienne, Iryna Venediktova, pour discuter des efforts nécessaires afin d’aider à identifier, appréhender et poursuivre les personnes impliquées dans des crimes de guerre et autres atrocités en Ukraine.                    15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Qui a tué Davy Moore ? Son adversaire qui l’a frappé, l’arbitre qui n’a pas arrêté le combat ou la foule sans laquelle il n’y aurait pas eu de combat ? Qui détruit l’Ukraine ? la Russie, l’Onu ou la foule occidentale qui assiste à la guerre et envoie des armes pour qu’elle se prolonge ?    Denis         Bonjour Denis,          C’est bien gentil de nous citer Who Killed Davey Moore, de Bob Dylan, mais jusqu’à preuve du contraire c’est la Russie qui a envahi l’Ukraine.          Bonne journée.                    14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie dit avoir repoussé une attaque ukrainienne sur l’île aux Serpents        La Russie affirme avoir repoussé une tentative des forces de Kiev de reprendre l’île aux Serpents. Ce territoire symbolique en mer Noire a été conquis par Moscou au début de son offensive en Ukraine. L’île est également stratégique en raison de son emplacement au large des côtes ukrainiennes et roumaines, qui offre un poste d’observation de choix et un lieu où déployer des systèmes de défense sol-air. Moscou a déjà affirmé dans le passé avoir déjoué des tentatives d’approche des forces ukrainiennes, mais celle rapportée mardi semblait se distinguer par l’ampleur des moyens mobilisés.          « Le [lundi] 20 juin à 5 heures du matin, le régime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l’île aux Serpents », a déclaré le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, repris par l’agence TASS. Selon lui, les forces ukrainiennes « prévoyaient de mener des bombardements aériens et d’artillerie massifs (…), avant de débarquer et capturer » l’île.          M. Konachenkov a déclaré que quinze drones d’attaque et de reconnaissance ukrainiens avaient pris part à un raid aérien et que des batteries de lance-missiles et des obusiers avaient tiré en direction de l’île. Cependant, des systèmes de défense antiaérienne et antimissiles russes ont intercepté tous les projectiles et abattu treize drones, « forçant l’ennemi à abandonner tout débarquement sur l’île aux Serpents », a affirmé M. Konachenkov.          Le porte-parole a, par ailleurs, assuré que les radars russes avaient détecté dans le secteur de l’île un drone d’observation américain RQ-4 Global Hawk.          Les déclarations de M. Konachenkov ne pouvaient pas être vérifiées de manière indépendante.                    Lire aussi :  Offensive russe sur l’île des Serpents… et ses gisements de gaz                       14:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour ! Quelles sont les nationalités des photo-reporters que vous sélectionnez ? J'en ai retrouvé certains mais pas cherché tous... Passez-vous uniquement par des agences de presse pour publier leurs images ?     Nanou         Bonjour Nanou,          Il y a les photographes des agences de presse (AFP, AP, Reuters) et Le Monde n’emploie que des photographes français, pour qu’ils puissent bénéficier de la protection consulaire et être rapatriés en cas de besoin.          Comme pour Rafael Yaghobzadeh qui avait été blessé avec Allan Kavall, en 2020, au Haut-Karabakh.                    13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine « fier » de l’action de l’armée russe en Ukraine        « Nous sommes fiers qu’au cours de l’opération militaire spéciale nos combattants agissent avec courage, professionnalisme, comme de véritables héros », a dit Vladimir Poutine mardi, utilisant l’expression autorisée par les autorités pour décrire l’offensive russe contre l’Ukraine. M. Poutine s’exprimait au Kremlin devant les jeunes diplômés des académies militaires russes et les plus hauts cadres de l’armée.          Faisant référence aux sanctions qui frappent la Russie, il a aussi jugé « qu’elles seront, c’est sûr, surmontées ». Et « face aux nouvelles menaces et risques, nous allons encore développer et renforcer nos forces armées », a-t-il dit, promettant la mise en service cette année du dernier-né des missiles intercontinentaux, le Sarmat. « Il n’y a aucun doute que nous serons encore plus forts », a martelé le dirigeant russe. La Russie affirme avoir lancé son offensive en Ukraine le 24 février pour y empêcher un prétendu « génocide » des populations russophones. La justice russe punit en conséquence d’amendes et de peines de prison les propos dérogeant à cette ligne officielle, interdisant par exemple d’appeler ce conflit une guerre ou d’évoquer des crimes commis par les soldats russes.                    13:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un élu russe ayant critiqué l’offensive en Ukraine devant la justice à Moscou        Un tribunal de Moscou a entamé mardi le procès d’un élu municipal accusé de « diffusion d’informations mensongères » pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine, de graves accusations qui pourraient l’envoyer dix ans en prison. L’élu, Alexeï Gorinov, s’est présenté à l’audience avec une feuille sur laquelle était écrit « Non à la guerre », a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse sur place.          M. Gorinov, âgé de 60 ans, avait été arrêté le 26 avril par la police à Moscou et placé en détention provisoire. Son procès a débuté le 1er juin, mais a été immédiatement ajourné. L’élu est poursuivi pour « diffusion d’informations mensongères » sur l’armée russe, une infraction introduite au début de mars pour faire taire les critiques de l’offensive en Ukraine. Dans ce cas précis, Alexeï Gorinov est accusé d’avoir agi « en groupe » avec une autre députée municipale moscovite, Elena Kotchkina, qui a quitté la Russie. Il risque dix ans d’emprisonnement.          Selon le site d’informations Mediazona, spécialisé dans le suivi des affaires judiciaires, Alexeï Gorinov avait dénoncé le 15 mars l’« agression » de Moscou contre l’Ukraine, lors d’une réunion de travail filmée. Lors de cette prise de parole, il avait remis en cause, vu le contexte, l’organisation dans sa circonscription d’événements de divertissement, notamment d’un concours de dessins pour enfants. « Des enfants deviennent des orphelins et les petits-enfants et arrière-petits-enfants des participants à la seconde guerre mondiale sont jetés dans l’enfer des combats en Ukraine », avait-il déclaré. « J’estime que tous les efforts de la société civile doivent servir à mettre fin à la guerre et à entraîner le retrait des forces russes du territoire ukrainien », avait-il poursuivi, selon Mediazona.          L’ONG Amnesty International a appelé à sa libération immédiate, dénonçant « un procès à haute visibilité » visant à envoyer un « message dissuasif ». Depuis le 24 février, des dizaines de personnes ayant critiqué publiquement le conflit ont été poursuivies en Russie. La plupart ont été condamnées à des amendes, mais d’autres risquent de lourdes peines de prison.                                         Le contexte          Image de couverture :  Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, lors de la conférence de presse à propos de l’adhésion de l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie, le 17 juin 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Kiev a fait état de l’augmentation des bombardements dans la région de Kharkiv (Nord-Est) et dans celle de Donetsk (Est), « tout au long de la ligne de front », évoquant un mort et sept blessés, dont un enfant.Plusieurs villes se préparent à une avancée des troupes russes. « Le front s’est rapproché ces dernières semaines, jusqu’à 15-20 kilomètres », a expliqué Vadym Liakh, le maire de Sloviansk, dans l’oblast de Donetsk.Selon Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk (Est), où les troupes ukrainiennes ne contrôlent plus que le territoire de l’usine chimique Azot. Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque trois cents civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine.Les Russes ont accusé les Ukrainiens d’avoir frappé, lundi matin, trois plates-formes de forage de leur complexe gazier et pétrolier au large de la Crimée, faisant 3 blessés et 7 portés disparus, selon le gouverneur installé par Moscou après l’annexion, en 2014, de la péninsule, Sergueï Aksionov. Selon lui, 94 personnes ont été évacuées.Dans un premier commentaire du Kremlin sur les deux vétérans américains capturés en Ukraine alors qu’ils combattaient avec les forces armées de Kiev, le porte-parole Dmitri Peskov a déclaré, lundi, que les deux hommes doivent « être tenus responsables des crimes qu’ils ont commis », sans donner de précision sur ces crimes. Selon lui, Alexander Drueke et Andy Huynh, qualifiés de « mercenaires », ne sont pas soumis à la convention de Genève, qui régit en particulier la protection des prisonniers de guerre.La Russie a menacé, lundi, la Lituanie après des restrictions sur le transit vers l’enclave de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’Union européenne en lien avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie.Le rédacteur en chef russe du journal d’investigation indépendant Novaïa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux enchères sa médaille de prix Nobel de la paix pour 103,5 millions de dollars au profit du programme de l’Unicef consacré aux enfants ukrainiens déplacés par la guerre.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Derrière la fortune présumée de Vladimir Poutine, une « coopérative » de sociétés détenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens         Entretien. Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien : « 20 % à 30 % des infrastructures du pays ont été détruites »         Reportage. Kiev rend hommage à Roman Ratouchny, un symbole de la « génération Maïdan », tué au front         Décryptages. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-21T16:42:14+00:00","coverageEndTime":"2022-06-22T04:42:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","description":"Ce consensus a \u00e9merg\u00e9, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e, le chef du Kremlin s\u2019est dit \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « Consensus total » des ministres des Vingt-Sept pour la candidature de l’Ukraine à l’UE","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce consensus a \u00e9merg\u00e9, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e, le chef du Kremlin s\u2019est dit \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5766/3846/1342/895/3/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-21T16:42:14+00:00"
,"endDate":"2022-06-22T04:42:14+00:00"
  J\u2019ai mal r\u00e9dig\u00e9 ma question,je voudrais suivre votre live en anglais,mon ami am\u00e9ricain et moi sommes accroc \u00e0 votre live exceptionnel,encore merci.    Jaco        Peut on lire le monde en anglais     Jaco         Bonjour Jaco,          Il n\u2019y a qu\u2019une solution\u00a0: se mettre au fran\u00e7ais. Il y a n\u00e9anmoins quelques articles en anglais sur Le Monde en anglais, comme celui-ci, sur Kaliningrad. Sinon, un clic droit et \u00ab\u00a0traduire la page\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Right Click Translate\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Welcome to \u00ab\u00a0Le Monde in English\u00a0\u00bb\u00a0!                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T16:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T16:14:45+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nKaliningrad, o\u00f9 en est on ? Merci     Mina         Bonjour Mina,          Moscou a promis des repr\u00e9sailles contre la Lituanie. Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une visite \u00e0 Kaliningrad que \u00ab\u00a0des mesures ad\u00e9quates sont en cours d\u2019\u00e9laboration \u00e0 un niveau interminist\u00e9riel et seront prises dans un avenir proche. Leurs cons\u00e9quences auront un impact n\u00e9gatif important sur la population de la Lituanie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ils devraient \u00eatre conscients des cons\u00e9quences, et les cons\u00e9quences suivront, malheureusement\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, cit\u00e9e par l\u2019agence TASS.          Selon la Lituanie, l\u2019interdiction du transit de certaines marchandises sur son territoire n\u2019est que la mise en \u0153uvre des mesures europ\u00e9ennes en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a convoqu\u00e9 Markus Ederer, l\u2019ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Moscou, pour \u00e9voquer la situation, que le Kremlin a qualifi\u00e9e, lundi, de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Lituanie ne prend pas de mesures unilat\u00e9rales\u00a0: elle applique les sanctions de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Markus Ederer, cit\u00e9 par RIA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T16:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:43:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que depuis quelques jours il n'y a plus d'attaques russes avec des missiles de croisi\u00e8re loin du front. Les barbares russes ont-ils \u00e9puis\u00e9 leur stocks ? \r\nCela pourrait grandement faciliter la logistique en Ukraine et rendre la vie des ukrainiens plus paisible. Merci    v\u00e9lorution         Bonjour v\u00e9lorution,          Non. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u00e9voque tous les jours ses frappes de missiles dans ses comptes rendus d\u2019op\u00e9ration. Parfois, il diffuse des vid\u00e9os.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien a publi\u00e9 une s\u00e9rie de photos de b\u00e2timents du m\u00e9tro endommag\u00e9s \u00e0 Kharkiv par des missiles russes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T15:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:21:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la publication d\u2019un article par le magazine Rolling Stone, le d\u00e9partement d\u2019Etat a confirm\u00e9 la mort de Stephen Zabielski, 52\u00a0ans, pr\u00e9cisant qu\u2019il apportait son assistance consulaire \u00e0 sa famille. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9it\u00e9rons que les citoyens am\u00e9ricains ne devraient pas se rendre en Ukraine, en raison du conflit arm\u00e9 en cours et du risque que les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 au sein du gouvernement russe en Ukraine ne les ciblent du fait de leur nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine. Il a appel\u00e9 les Am\u00e9ricains se trouvant dans le pays en guerre \u00e0 \u00ab\u00a0partir imm\u00e9diatement, si cela s\u2019av\u00e8re s\u00fbr, par tout moyen de transport commercial ou priv\u00e9 par voie terrestre\u00a0\u00bb.          Stephen Zabielski est le deuxi\u00e8me Am\u00e9ricain, dont la mort au combat aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes, est confirm\u00e9e depuis l\u2019invasion russe du pays, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. Un ancien marine de 22\u00a0ans, Willy Joseph Cancel, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans les m\u00eames circonstances \u00e0 la fin d\u2019avril.          Dans une notice n\u00e9crologique publi\u00e9e par le Rocorder, un journal de l\u2019Etat de New York, o\u00f9 vivait Stephen Zabielski, on apprend que cet ancien employ\u00e9 du b\u00e2timent, qui laisse derri\u00e8re lui une femme et cinq beaux-enfants, est mort, le 15\u00a0mai, \u00ab\u00a0en se battant dans le village de Dorozhniank, en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington confirme la mort de Stephen Zabielsk, deuxi\u00e8me Am\u00e9ricain tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T15:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:15:06+00:00","articleBody":"               Merrick Garland, le ministre de la justice des Etats-Unis, a promis d\u2019explorer \u00ab\u00a0toutes les options possibles\u00a0\u00bb pour poursuivre les criminels de guerre et les auteurs \u00ab\u00a0d\u2019atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb dans ce pays. \u00ab\u00a0Je suis ici pour exprimer le soutien sans faille des Etats-Unis aux Ukrainiens face \u00e0 l\u2019invasion injuste et injustifi\u00e9e de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Merrick Garland, film\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise par la cha\u00eene Fox News.          Le ministre am\u00e9ricain, qui se rendra dans la soir\u00e9e \u00e0 Paris pour une rencontre avec ses homologues europ\u00e9ens, a \u00e9t\u00e9 accueilli par la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova. Les deux responsables doivent discuter \u00ab\u00a0des actions entreprises par les Etats-Unis pour aider les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 poursuivre les auteurs d\u2019atrocit\u00e9s ou de crimes de guerre constat\u00e9s par le monde entier\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Merrick Garland. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis leur envoient un message sans \u00e9quivoque\u00a0: il n\u2019y a aucun endroit o\u00f9 se cacher\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mme\u00a0Venediktova a jug\u00e9 son soutien \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous comprenons tous que nous faisons face \u00e0 des ennemis tr\u00e8s puissants\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir r\u00e9pertori\u00e9 plus de 18\u00a0000 \u00ab\u00a0crimes de guerre et agressions\u00a0\u00bb, dont des meurtres de civils, des viols, des attaques contre des infrastructures civiles, et identifi\u00e9 plus de 600\u00a0suspects depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 en mai la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0observatoire du conflit\u00a0\u00bb, dot\u00e9 initialement de six millions de dollars, pour \u00ab\u00a0recueillir, analyser et partager largement les preuves des crimes de guerre\u00a0\u00bb qu\u2019ils imputent \u00e0 la Russie en Ukraine. Le pr\u00e9sident Joe Biden a personnellement qualifi\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et est all\u00e9 plus loin que son propre gouvernement, en estimant que Moscou perp\u00e9trait un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine.          La Russie affirme cependant que les all\u00e9gations de crimes de guerre sont fausses et que les corps de civils, d\u00e9couverts apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la banlieue de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice am\u00e9ricain, en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0toutes les options possibles\u00a0\u00bb pour poursuivre l...","dateModified":"2022-06-21T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:02:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a fourni sept Panzerhaubitze 2000 \u00e0 l\u2019Ukraine. Sur la liste des mat\u00e9riels publi\u00e9e par le gouvernement allemand se trouvent aussi 54\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes M113, 30\u00a0blind\u00e9s antia\u00e9riens Gepard, trois lance-roquettes multiples, des lance-roquettes antichars, 14\u00a0900\u00a0mines antichars, des missiles antia\u00e9riens \u2013 500\u00a0Stinger et 2\u00a0700\u00a0Strela-2 ou SA-7 Grail \u2013, ainsi que des pi\u00e8ces de rechange pour des avions MiG-29. Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, Berlin ajoute que \u00ab\u00a0le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral s\u2019abstient de donner plus de pr\u00e9cisions, notamment sur les modalit\u00e9s et dates des livraisons\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9taille les \u00e9quipements fournis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-21T15:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs r\u00e9cup\u00e8rent un fragment de missile russe dans un champ de tournesols, dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 21\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0fb679d_1655820289352-403025.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:41:58+00:00","articleBody":"                     Des enfants dansent pr\u00e8s d'immeubles d\u00e9truits \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, le 21\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/bc494ed_1655820460083-403050.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:41:52+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent une salve lors de l'enterrement du soldat Vladislav Andreev, dans le cimeti\u00e8re de Boutcha, le 20\u00a0juin\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/6a81fd7_1655820702890-714948.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:33:52+00:00","articleBody":"                     Une femme passe devant des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, le 21\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/08d9f02_1655820608222-403051.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:53:48+00:00","articleBody":"               Une plate-forme de forage d\u2019hydrocarbures en flammes sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, la veille, par des tirs ukrainiens, selon Moscou, le feu s\u2019est propag\u00e9 au puits, a fait savoir, mardi, une responsable russe. \u00ab\u00a0Le feu sur la plate-forme ne se calme pas, on a essay\u00e9, en vain, de s\u2019en approcher en bateau. Le feu s\u2019est propag\u00e9 au puits, les tentatives pour l\u2019\u00e9teindre se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une s\u00e9natrice de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, Olga Kovitidi, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse Ria Novosti.          Lundi matin, la Russie a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 sur trois plates-formes de forage de l\u2019entreprise Tchernomorneftegaz, faisant au moins trois bless\u00e9s et sept disparus, selon Moscou. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re frappe rapport\u00e9e contre une infrastructure d\u2019hydrocarbures offshore en Crim\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur le sujet.          La compagnie Tchernomorneftegaz, sous sanctions am\u00e9ricaines depuis 2014, exploite plusieurs gisements gaziers et p\u00e9troliers en mer Noire et en mer d\u2019Azov. Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, les nouvelles autorit\u00e9s russes avaient nationalis\u00e9 les actifs de Tchernomorneftegaz, qui \u00e9tait, avant cela, une filiale de l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Naftogaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une plate-forme de forage et son puits en feu en mer Noire ","dateModified":"2022-06-21T14:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:46:58+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais Cl\u00e9ment Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.          La \u00ab\u00a0discussion a permis de montrer un large consensus, je dirais m\u00eame un consensus total (\u2026), notamment en ce qui concerne l\u2019Ukraine, la possibilit\u00e9 de reconna\u00eetre le statut de candidat dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9bat qui appartiendra maintenant aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: la Commission pose des conditions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-21T13:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:38:36+00:00","articleBody":"    Une nouvelle fois, vous avez permis \u00e0 un troll russe (\"Denis\") d'instiller sa propagande.\r\n\r\nPourquoi tant de bienveillance ?\r\n\r\n    T.R. Aule         Bonjour T.R. Aule,          Denis \u00e9tait une illustration de la propagande russe. Mais il n\u2019est pas le seul. Le plus productif des thurif\u00e9raires de Moscou vitup\u00e8re dans le canal de discussion et nous propose la \u00ab\u00a0lecture\u00a0\u00bb russe du conflit. Nous t\u00e2chons de vous \u00e9viter sa prose et n\u2019osons lui recommander de faire valoir ses droits \u00e0 la d\u00e9connexion num\u00e9rique.                    Lire aussi :  Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T13:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:26:01+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s des semaines de n\u00e9gociations pour recevoir des \u00ab\u00a0armes puissantes\u00a0\u00bb, Kiev annonce, mardi, l\u2019arriv\u00e9e des Panzerhaubitze 2000 allemands dans son arsenal. Ce canon automoteur tire des munitions de 155\u00a0mm \u00e0 une port\u00e9e allant de 30 \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres, avec une cadence de tir de neuf \u00e0 dix coups en une minute, dont les trois premiers en dix secondes ou 20\u00a0coups en deux minutes et demie. \u00ab\u00a0Les Panzerhaubitze\u00a02000 font, enfin, partie de l\u2019arsenal d\u2019obusiers de 155\u00a0mm de l\u2019artillerie ukrainienne\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, qui a dit \u00ab\u00a0appr\u00e9cier les efforts\u00a0\u00bb de Berlin pour aider militairement Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 dans son arsenal","dateModified":"2022-06-21T13:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:07:52+00:00","articleBody":"     Merrick Garland, le procureur g\u00e9n\u00e9ral des Etats-Unis (ministre de la justice), effectue une visite inopin\u00e9e en Ukraine, annonce un responsable du minist\u00e8re de la justice. M.\u00a0Garland rencontrera la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, pour discuter des efforts n\u00e9cessaires afin d\u2019aider \u00e0 identifier, appr\u00e9hender et poursuivre les personnes impliqu\u00e9es dans des crimes de guerre et autres atrocit\u00e9s en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice am\u00e9ricain en Ukraine pour discuter des poursuites contre les \u00ab\u00a0criminels de g...","dateModified":"2022-06-21T13:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:00:20+00:00","articleBody":"              Qui a tu\u00e9 Davy Moore ? Son adversaire qui l\u2019a frapp\u00e9, l\u2019arbitre qui n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9 le combat ou la foule sans laquelle il n\u2019y aurait pas eu de combat ? Qui d\u00e9truit l\u2019Ukraine ? la Russie, l\u2019Onu ou la foule occidentale qui assiste \u00e0 la guerre et envoie des armes pour qu\u2019elle se prolonge ?    Denis         Bonjour Denis,          C\u2019est bien gentil de nous citer Who Killed Davey Moore, de Bob Dylan, mais jusqu\u2019\u00e0 preuve du contraire c\u2019est la Russie qui a envahi l\u2019Ukraine.          Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T13:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T12:50:48+00:00","articleBody":"     La Russie affirme avoir repouss\u00e9 une tentative des forces de Kiev de reprendre l\u2019\u00eele aux Serpents. Ce territoire symbolique en mer Noire a \u00e9t\u00e9 conquis par Moscou au d\u00e9but de son offensive en Ukraine. L\u2019\u00eele est \u00e9galement strat\u00e9gique en raison de son emplacement au large des c\u00f4tes ukrainiennes et roumaines, qui offre un poste d\u2019observation de choix et un lieu o\u00f9 d\u00e9ployer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air. Moscou a d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 dans le pass\u00e9 avoir d\u00e9jou\u00e9 des tentatives d\u2019approche des forces ukrainiennes, mais celle rapport\u00e9e mardi semblait se distinguer par l\u2019ampleur des moyens mobilis\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le [lundi] 20\u00a0juin \u00e0 5\u00a0heures du matin, le r\u00e9gime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, repris par l\u2019agence TASS. Selon lui, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pr\u00e9voyaient de mener des bombardements a\u00e9riens et d\u2019artillerie massifs (\u2026), avant de d\u00e9barquer et capturer\u00a0\u00bb l\u2019\u00eele.          M.\u00a0Konachenkov a d\u00e9clar\u00e9 que quinze drones d\u2019attaque et de reconnaissance ukrainiens avaient pris part \u00e0 un raid a\u00e9rien et que des batteries de lance-missiles et des obusiers avaient tir\u00e9 en direction de l\u2019\u00eele. Cependant, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissiles russes ont intercept\u00e9 tous les projectiles et abattu treize drones, \u00ab\u00a0for\u00e7ant l\u2019ennemi \u00e0 abandonner tout d\u00e9barquement sur l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Konachenkov.          Le porte-parole a, par ailleurs, assur\u00e9 que les radars russes avaient d\u00e9tect\u00e9 dans le secteur de l\u2019\u00eele un drone d\u2019observation am\u00e9ricain RQ-4 Global Hawk.          Les d\u00e9clarations de M.\u00a0Konachenkov ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir repouss\u00e9 une attaque ukrainienne sur l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-21T15:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T12:10:14+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quelles sont les nationalit\u00e9s des photo-reporters que vous s\u00e9lectionnez ? J'en ai retrouv\u00e9 certains mais pas cherch\u00e9 tous... Passez-vous uniquement par des agences de presse pour publier leurs images ?     Nanou         Bonjour Nanou,          Il y a les photographes des agences de presse (AFP, AP, Reuters) et Le Monde n\u2019emploie que des photographes fran\u00e7ais, pour qu\u2019ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier de la protection consulaire et \u00eatre rapatri\u00e9s en cas de besoin.          Comme pour Rafael Yaghobzadeh qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 avec Allan Kavall, en\u00a02020, au Haut-Karabakh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T11:58:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes fiers qu\u2019au cours de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale nos combattants agissent avec courage, professionnalisme, comme de v\u00e9ritables h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine mardi, utilisant l\u2019expression autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s pour d\u00e9crire l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait au Kremlin devant les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires russes et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e.          Faisant r\u00e9f\u00e9rence aux sanctions qui frappent la Russie, il a aussi jug\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019elles seront, c\u2019est s\u00fbr, surmont\u00e9es\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0face aux nouvelles menaces et risques, nous allons encore d\u00e9velopper et renforcer nos forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit, promettant la mise en service cette ann\u00e9e du dernier-n\u00e9 des missiles intercontinentaux, le Sarmat. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun doute que nous serons encore plus forts\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le dirigeant russe. La Russie affirme avoir lanc\u00e9 son offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier pour y emp\u00eacher un pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des populations russophones. La justice russe punit en cons\u00e9quence d\u2019amendes et de peines de prison les propos d\u00e9rogeant \u00e0 cette ligne officielle, interdisant par exemple d\u2019appeler ce conflit une guerre ou d\u2019\u00e9voquer des crimes commis par les soldats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T12:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T11:17:05+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a entam\u00e9 mardi le proc\u00e8s d\u2019un \u00e9lu municipal accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, de graves accusations qui pourraient l\u2019envoyer dix ans en prison. L\u2019\u00e9lu, Alexe\u00ef Gorinov, s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019audience avec une feuille sur laquelle \u00e9tait \u00e9crit \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse sur place.          M. Gorinov, \u00e2g\u00e9 de 60 ans, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 26 avril par la police \u00e0 Moscou et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire. Son proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9 le 1er\u00a0juin, mais a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement ajourn\u00e9. L\u2019\u00e9lu est poursuivi pour \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, une infraction introduite au d\u00e9but de\u00a0mars pour faire taire les critiques de l\u2019offensive en Ukraine. Dans ce cas pr\u00e9cis, Alexe\u00ef Gorinov est accus\u00e9 d\u2019avoir agi \u00ab\u00a0en groupe\u00a0\u00bb avec une autre d\u00e9put\u00e9e municipale moscovite, Elena Kotchkina, qui a quitt\u00e9 la Russie. Il risque dix ans d\u2019emprisonnement.          Selon le site d\u2019informations Mediazona, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le suivi des affaires judiciaires, Alexe\u00ef Gorinov avait d\u00e9nonc\u00e9 le 15 mars l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de Moscou contre l\u2019Ukraine, lors d\u2019une r\u00e9union de travail film\u00e9e. Lors de cette prise de parole, il avait remis en cause, vu le contexte, l\u2019organisation dans sa circonscription d\u2019\u00e9v\u00e9nements de divertissement, notamment d\u2019un concours de dessins pour enfants. \u00ab\u00a0Des enfants deviennent des orphelins et les petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants des participants \u00e0 la seconde guerre mondiale sont jet\u00e9s dans l\u2019enfer des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0J\u2019estime que tous les efforts de la soci\u00e9t\u00e9 civile doivent servir \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre et \u00e0 entra\u00eener le retrait des forces russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, avait-il poursuivi, selon Mediazona.          L\u2019ONG Amnesty International a appel\u00e9 \u00e0 sa lib\u00e9ration imm\u00e9diate, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un proc\u00e8s \u00e0 haute visibilit\u00e9\u00a0\u00bb visant \u00e0 envoyer un \u00ab\u00a0message dissuasif\u00a0\u00bb. Depuis le 24 f\u00e9vrier, des dizaines de personnes ayant critiqu\u00e9 publiquement le conflit ont \u00e9t\u00e9 poursuivies en Russie. La plupart ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 des amendes, mais d\u2019autres risquent de lourdes peines de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu russe ayant critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine devant la justice \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-21T11:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T10:57:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon nos informations, les Russes contr\u00f4lent enti\u00e8rement Tochkivka\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, o\u00f9 les combats font rage, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne mardi le chef du ra\u00efon de Sievierodonetsk, Roman Vlasenko, expliquant que \u00ab\u00a0la pression persiste\u00a0\u00bb sur la ligne de front o\u00f9 \u00ab\u00a0la bataille du Donbass bat son plein\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toute la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9sormais l\u2019\u00e9picentre de la confrontation entre arm\u00e9es ukrainienne et russe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Cette r\u00e9gion est quasi contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou. Seule la poche de r\u00e9sistance ukrainienne autour de Lyssytchansk et Sievierodonetsk \u00e9chappe encore au contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent enti\u00e8rement\u00a0\u00bb le village de Tochkivka sur la ligne de front ","dateModified":"2022-06-21T11:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T10:17:58+00:00","articleBody":"     La Russie a promis mardi des mesures \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb contre la Lituanie qui a instaur\u00e9 des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l\u2019enclave de Kaliningrad \u2013 cons\u00e9quence des sanctions europ\u00e9ennes contre l\u2019offensive de Moscou en Ukraine. Lors d\u2019une visite \u00e0 Kaliningrad, Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, a affirm\u00e9\u00a0:           La Russie, bien s\u00fbr, r\u00e9agira \u00e0 tels actes hostiles. Des mesures appropri\u00e9es sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9labor\u00e9s au niveau interminist\u00e9riel et seront adopt\u00e9es prochainement. Elles auront de s\u00e9rieuses cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la population de la Lituanie.                     Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit vers Kaliningrad\u00a0: Moscou promet des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb pour la Lituanie","dateModified":"2022-06-21T10:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T09:43:53+00:00","articleBody":"     Routes, ponts, ports, chemins de fer, a\u00e9roports\u2026 le co\u00fbt des destructions caus\u00e9es par le conflit d\u00e9passe 100\u00a0milliards d\u2019euros, affirme Olexandr Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien, dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a020\u00a0% \u00e0 30\u00a0% des infrastructures du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a020 % \u00e0 30 % des infrastructures du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T09:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T08:17:16+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe inflige des destructions importantes \u00e0 Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk, dans le Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Combats (en cours) dans la zone industrielle de Sievierodonetsk et destructions catastrophiques \u00e0 Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Ha\u00efda\u00ef sur Telegram, estimant que \u00ab\u00a0les derni\u00e8res vingt-quatre heures [avaient] \u00e9t\u00e9 difficiles [pour les forces ukrainiennes]\u00a0\u00bb.          Selon lui, \u00ab\u00a0les frappes sur les (trois) ponts reliant Severodonetsk et Lyssytchansk d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truits\u00a0\u00bb continuent, coupant toujours plus la premi\u00e8re de ces deux villes d\u2019environ 100 000 habitants du reste des territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev. Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef a d\u00e9crit la nuit de lundi \u00e0 mardi comme \u00ab\u00a0le calme avant la temp\u00eate\u00a0\u00bb, anticipant de nouvelles frappes d\u2019artillerie russe dans la journ\u00e9e. Le gouverneur r\u00e9gional a enfin indiqu\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019un corps et une personne bless\u00e9e\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mardi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Destructions catastrophiques\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass","dateModified":"2022-06-21T09:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T07:50:19+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion russe de Kaliningrad est une enclave strat\u00e9gique au bord de la mer Baltique, s\u00e9par\u00e9e du reste de la Russie et frontali\u00e8re \u00e0 l\u2019ouest de la Pologne et \u00e0 l\u2019est de la Lituanie. Moscou a signifi\u00e9 que Vilnius avait mis en place durant le week-end des restrictions sur le transit par voie ferr\u00e9e de marchandises frapp\u00e9es par les sanctions europ\u00e9ennes en direction de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.                    Lire aussi :  La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad","dateModified":"2022-06-21T08:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T07:35:16+00:00","articleBody":"     Selon les derniers chiffres du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, 18\u00a0611 \u00e9l\u00e8ves arrivant d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sont accueillis dans les classes du premier et du second degr\u00e9, soit environ un cinqui\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine pour s\u2019installer en France, ont fait savoir les autorit\u00e9s, mardi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Dans le d\u00e9tail, 10\u00a0777 enfants sont scolaris\u00e9s en \u00e9cole, 5\u00a0930 en coll\u00e8ge et 1\u00a0904 en lyc\u00e9e, selon les donn\u00e9es arr\u00eat\u00e9es jeudi par ce minist\u00e8re. Apr\u00e8s une rapide augmentation du nombre d\u2019enfants inscrits lors des trois premiers mois suivant le d\u00e9but de la guerre dans le syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais, ouvert \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s, les scolarisations stagnent depuis un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 18\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens scolaris\u00e9s en France","dateModified":"2022-06-21T07:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:59:16+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mardi avoir connect\u00e9 l\u2019ensemble de la r\u00e9gion de Kherson aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes, qui seront d\u00e9sormais accessibles \u00ab\u00a0gratuitement\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine conquise par Moscou. \u00ab\u00a0Des sp\u00e9cialistes d\u2019unit\u00e9s de transmission des forces arm\u00e9es russes ont connect\u00e9 et reconfigur\u00e9 vers la diffusion de cha\u00eenes russes le dernier des sept \u00e9metteurs de t\u00e9l\u00e9vision de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019environ un million d\u2019habitants de la r\u00e9gion avait maintenant acc\u00e8s \u00ab\u00a0gratuitement\u00a0\u00bb  aux principales cha\u00eenes russes, notamment celles du groupe d\u2019audiovisuel public VGTRK, qui relaie activement la ligne du Kremlin.          Frontali\u00e8re de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, la r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 conquise par l\u2019arm\u00e9e russes d\u00e8s les premiers jours de son offensive contre l\u2019Ukraine lanc\u00e9e fin f\u00e9vrier. Depuis, Moscou m\u00e8ne une politique de russification des territoires tomb\u00e9s sous son contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine\u00a0: la monnaie russe, le rouble, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 et des passeports russes commencent \u00e0 \u00eatre distribu\u00e9s.          Mardi, l\u2019un des nouveaux responsables prorusses de la r\u00e9gion de Kherson, Kirill Stremooussov, a affirm\u00e9 que ce territoire pourrait \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons avoir un r\u00e9f\u00e9rendum cette ann\u00e9e. Et \u00e0 l\u2019issue de ce r\u00e9f\u00e9rendum, nous nous adresserons aux dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration russe pour qu\u2019ils nous acceptent au sein de la Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Stremooussov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision russe d\u00e9sormais diffus\u00e9e dans toute une r\u00e9gion occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, dit l\u2019ar...","dateModified":"2022-06-21T07:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:36:40+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur, au d\u00e9but de 2021, du trait\u00e9 international interdisant les armes nucl\u00e9aires (TIAN), diplomates, militants et experts se retrouvent de mardi \u00e0 jeudi pour donner vie \u00e0 ce texte ratifi\u00e9, \u00e0 ce jour, par 62 Etats (sur 86 signataires), en pleine menace russe. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une rencontre sur le d\u00e9sarmement se tient dans un contexte aussi belliqueux\u00a0\u00bb, commente Jean-Marie Collin, porte-parole en France de la Campagne internationale pour abolir les armes nucl\u00e9aires (ICAN). \u00ab\u00a0Ne rien faire, c\u2019est courir \u00e0 la catastrophe. On ne peut pas se reposer simplement sur la croyance que cela n\u2019arrivera jamais\u00a0\u00bb, souligne l\u2019expert, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Eliminer compl\u00e8tement, de mani\u00e8re irr\u00e9versible et v\u00e9rifiable les armes nucl\u00e9aires\u00a0: voil\u00e0 l\u2019objectif des signataires du TIAN, qui \u00ab\u00a0introduit des sujets novateurs comme la prise en compte des victimes, y compris des essais nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Collin. Se voulant \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration (TNP), vieux d\u2019un demi-si\u00e8cle, ce nouveau document doit aussi fixer une \u00e9ch\u00e9ance aux puissances nucl\u00e9aires qui y adh\u00e9reraient. B\u00e9mol de taille, aucun des neuf pays d\u00e9tenteurs de l\u2019arme supr\u00eame (Etats-Unis, Russie, Chine, France, Royaume-Uni, Inde, Pakistan, Isra\u00ebl et Cor\u00e9e du Nord) n\u2019a, pour l\u2019heure, accept\u00e9 de le signer, ni m\u00eame de participer \u00e0 la r\u00e9union en tant qu\u2019observateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la menace russe, experts et diplomates appellent \u00e0 interdire les armes nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-06-21T05:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:00:07+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9dacteur en chef du journal d\u2019investigation russe ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix 103,5\u00a0millions de dollars (98\u00a0millions d\u2019euros) au profit des enfants d\u00e9plac\u00e9s par le conflit en Ukraine.          M.\u00a0Mouratov avait remport\u00e9 le prestigieux prix en\u00a02021, aux c\u00f4t\u00e9s de la journaliste philippine Maria Ressa, le comit\u00e9 les honorant \u00ab\u00a0pour leurs efforts visant \u00e0 pr\u00e9server la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb. Il l\u2019avait d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son journal, Nova\u00efa Gazeta, et \u00e0 ses collaborateurs \u00ab\u00a0morts en d\u00e9fendant le droit des gens \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.          La vente, qui se d\u00e9roulait \u00e0 New York, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9e, ponctu\u00e9e de nombreux applaudissements et stimul\u00e9e par les ench\u00e9risseurs qui s\u2019encourageaient les uns les autres pour tirer la vente vers le haut. M.\u00a0Mouratov enregistrait des vid\u00e9os de l\u2019\u00e9cran de l\u2019ench\u00e8re et de l\u2019ambiance dans la salle.                Le laur\u00e9at du prix Nobel de la paix Dmitri Mouratov, r\u00e9dacteur en chef du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, regarde les ench\u00e8res lors de la vente de sa m\u00e9daille, le 20 juin 2022, \u00e0 New York. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           Le montant de la vente, d\u00e9croch\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone par un ench\u00e9risseur dont l\u2019identit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, sera revers\u00e9 au programme de l\u2019Unicef consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre, selon Heritage Auctions, qui s\u2019est charg\u00e9 de la vente.          Connu notamment pour ses enqu\u00eates sur la corruption et les atteintes aux droits humains en Tch\u00e9tch\u00e9nie, Nova\u00efa Gazeta est devenu cette ann\u00e9e le dernier grand journal \u00e0 critiquer le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, et ses tactiques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays. Nova\u00efa Gazeta a annonc\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a0mars suspendre ses publications en ligne et au format papier en Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019intervention en Ukraine, en plein durcissement du Kremlin contre les voix dissonantes.          Le journal a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 le prix fort pour son engagement\u00a0: six de ses journalistes ou contributeurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990, dont la c\u00e9l\u00e8bre journaliste Anna Politkovska\u00efa, connue pour ses critiques de la guerre sanglante du Kremlin en Tch\u00e9tch\u00e9nie, assassin\u00e9e le 7\u00a0octobre\u00a02006. Les commanditaires de ce crime n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/afc4bc2_5514008-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vente de la m\u00e9daille du prix Nobel de la paix rapporte plus de 100\u00a0millions de dollars pour les enfan...","dateModified":"2022-06-21T05:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:52:32+00:00","articleBody":"     Deux Am\u00e9ricains, captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev, \u00ab\u00a0mettaient en danger\u00a0\u00bb des soldats russes et doivent \u00eatre \u00ab\u00a0tenus responsables de ces crimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov, lors d\u2019une interview avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine NBC News. Il s\u2019agit du premier commentaire du Kremlin sur le cas de ces deux anciens militaires am\u00e9ricains, Alexander Drueke et Andy Huynh, selon NBC.          \u00ab\u00a0Ce sont des mercenaires et ils \u00e9taient impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s ill\u00e9gales sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, en anglais. Interrog\u00e9 sur la nature des crimes reproch\u00e9s aux deux Am\u00e9ricains, Dmitri Peskov a admis que les caract\u00e9ristiques de leurs d\u00e9lits n\u2019\u00e9taient pas encore connues, assurant toutefois que ces actes n\u2019\u00e9taient pas couverts par les conventions de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre.          Les deux hommes \u00ab\u00a0ne sont pas dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, ils ne sont donc pas soumis aux conventions de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires sont retenus, et qui les d\u00e9tient, ne sont pas claires. M.\u00a0Peskov s\u2019est content\u00e9 de dire qu\u2019ils \u00e9taient aux mains des \u00ab\u00a0autorit\u00e9s\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 savoir s\u2019ils risquent la peine de mort, le porte-parole russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend de l\u2019enqu\u00eate.\u00a0\u00bb          En outre, le magazine Rolling Stone a rapport\u00e9, lundi, qu\u2019un deuxi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en combattant en Ukraine, apr\u00e8s avoir march\u00e9 sur une mine. Un avis d\u2019obs\u00e8ques pour Stephen Zabielski, \u00e2g\u00e9 de 52\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au d\u00e9but de juin sur le site Internet d\u2019un journal en Floride et indique qu\u2019il est mort le 15\u00a0mai dans la r\u00e9gion de Zaporijia (Est). Un ancien marine de 22\u00a0ans, Willy Joseph Cancel, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine en avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme la capture de deux soldats am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-21T05:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:45:51+00:00","articleBody":"      Kiev a fait \u00e9tat de l\u2019augmentation des bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), et dans celle de Donetsk (Est), \u00ab\u00a0tout au long de la ligne de front\u00a0\u00bb, \u00e9voquant un mort et sept bless\u00e9s, dont un enfant.          Plusieurs villes se pr\u00e9parent \u00e0 une avanc\u00e9e des troupes russes. \u00ab\u00a0Le front s\u2019est rapproch\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, jusqu\u2019\u00e0 15-20 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Vadym Liakh, le maire de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk.          Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk (Est), o\u00f9 les troupes ukrainiennes ne contr\u00f4lent plus que le territoire de l\u2019usine chimique Azot. Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque trois cents civils se trouveraient encore dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019usine.          Les Russes ont accus\u00e9 les Ukrainiens d\u2019avoir frapp\u00e9, lundi matin, trois plates-formes de forage de leur complexe gazier et p\u00e9trolier au large de la Crim\u00e9e, faisant trois bless\u00e9s et sept port\u00e9s disparus, selon le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion, en 2014, de la p\u00e9ninsule, Sergue\u00ef Aksionov. Selon lui, 94 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.          Dans un premier commentaire du Kremlin sur les deux v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev, le porte-parole Dmitri Peskov a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que les deux hommes doivent \u00ab\u00a0\u00eatre tenus responsables des crimes qu\u2019ils ont commis\u00a0\u00bb, sans donner de pr\u00e9cisions sur ces crimes. Selon lui, Alexander Drueke et Andy Huynh, qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, ne sont pas soumis \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9git notamment la protection des prisonniers de guerre.          La Russie a menac\u00e9, lundi, la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Le r\u00e9dacteur en chef russe du journal d\u2019investigation ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix pour 103,5 millions de dollars au profit du programme de l\u2019Unicef consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits marquants \u00e0 6\u00a0h\u00a045 ce matin","dateModified":"2022-06-21T05:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:42:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-21T04:42:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5766/3846/1342/895/3/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/21/19-3">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le maître du Kremlin a sacrifié le bien-être des Russes à ses chimères de grandeur impériale. Et il n’a jamais créé les conditions d’une économie de marché stable et propice aux affaires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Russie             Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence      En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le maître du Kremlin a sacrifié le bien-être des Russes à ses chimères de grandeur impériale. Et il n’a jamais créé les conditions d’une économie de marché stable et propice aux affaires.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. McDonald’s est de retour à Moscou, sous un autre nom et avec un nouveau propriétaire, l’homme d’affaires russe Alexandre Govor. Rebaptisée Vkousno i tochka  (« délicieux, point ») et dotée d’un nouveau logo, la chaîne de fast-food va peu à peu rouvrir les 850 restaurants franchisés de l’ex-enseigne américaine. On peut voir dans cette reprise la capacité de rebond de la Russie depuis le départ des entreprises occidentales après l’invasion de l’Ukraine. Ou, plus sûrement, l’isolement croissant du pays, encore illustré par l’absence de grandes sociétés et de dirigeants occidentaux au Forum économique de Saint-Pétersbourg, qui s’est achevé le 18 juin.          Lancé en février 1990, le premier McDo avait symbolisé l’ouverture au capitalisme d’une URSS moribonde. Un retour en arrière ? La Russie n’est pas dans l’état où elle était à la fin de l’ère soviétique, ni après dix ans de présidence chaotique de Boris Elstine. Vladimir Poutine l’a fait entrer dans l’économie mondiale, sans atteindre le degré d’intégration de la Chine. Son industrie s’est un peu diversifiée dans l’agroalimentaire et les technologies. Depuis les sanctions occidentales décrétées après l’annexion de la Crimée en 2014, elle a développé sa production céréalière pour devenir la première exportatrice mondiale de blé – source de revenus autant que levier politique, à l’instar du pétrole, du gaz et de l’armement.          Pas « d’économie fermée »          Nostalgique de la puissance politico-militaire de l’Union soviétique, le président russe n’a aucun regret pour son économie planifiée. « Nous n’allons pas avoir une économie fermée », assurait-il, le 9 juin, devant de jeunes entrepreneurs réunis en marge de la commémoration du 350e anniversaire du tsar « européen », Pierre le Grand. Et il peut se féliciter que l’économie résiste encore, quatre mois après le début d’un train de sanctions sans précédent pour une grande économie.          Le rouble tient bon grâce à la stricte politique des taux d’intérêt de la gouverneure de la Banque centrale, Elvira Nabioullina, et à une gestion rigoureuse des comptes publics, qui permet de constituer des réserves de devises. La balance commerciale est excédentaire et la flambée du baril d’or noir, même vendu avec une décote de 20 à 30 dollars (sur 120 dollars, soit environ 114 euros), assure d’importantes recettes fiscales. Gazprom, et donc l’Etat actionnaire, n’a jamais tiré autant de profits du gaz.           Le pouvoir vante la résilience des Russes, qui ont supporté l’autocratie tsariste et le totalitarisme communiste, jusqu’à la crise de 1998        Il vous reste 58.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/sous-le-regne-de-poutine-l-economie-russe-entre-resistance-et-deliquescence_6131401_3232.html"},"headline":"Sous le r\u00e8gne de Poutine, l\u2019\u00e9conomie russe entre r\u00e9sistance et d\u00e9liquescence","dateCreated":"2022-06-21T15:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-21T15:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Russie","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"En vingt-deux ans de pouvoir sans partage, le ma\u00eetre du Kremlin a sacrifi\u00e9 le bien-\u00eatre des Russes \u00e0 ses chim\u00e8res de grandeur imp\u00e9riale. Et il n\u2019a jamais cr\u00e9\u00e9 les conditions d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 stable et propice aux affaires.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/30/0/6000/3000/1342/671/60/0/d6b0267_59519cd7991a4cff9c92652234c5ec47-59519cd7991a4cff9c92652234c5ec47-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-4">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le premier ministre Naftali Bennett a acté la fin de son gouvernement, lundi 20 juin, plongeant le pays dans une nouvelle crise politique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Israël             Israël se prépare à ses cinquièmes élections en moins de quatre ans      Le premier ministre Naftali Bennett a acté la fin de son gouvernement, lundi 20 juin, plongeant le pays dans une nouvelle crise politique.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h57    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre israélien Naftali Bennett et le ministre des affaires étrangères Yaïr Lapid, à la Knesset, le Parlement israélien, à Jérusalem, le 20 juin 2022.  RONEN ZVULUN / REUTERS               Le gouvernement de Naftali Bennett pouvait tenir encore quelques jours, quelques semaines tout au plus. Mais sa chute était écrite. Lundi 20 juin, le premier ministre israélien a préféré en finir lui-même plutôt que de laisser son opposition, majoritaire au Parlement, le traîner vers des élections anticipées. En annonçant son intention de dissoudre la Knesset avant la fin juin et d’organiser un nouveau scrutin à l’automne, il clôt sa courte année au pouvoir – un record de brièveté dans l’histoire du pays.          Il referme une parenthèse de stabilité dans la longue crise qu’Israël traverse depuis 2019, en provoquant les cinquièmes élections en moins de quatre ans. Lundi soir, M. Bennett, issu de l’extrême droite religieuse, a préféré le « nous » au « je » pour tirer le bilan de son mandat, et expliquer encore une fois sa rupture avec son ancien mentor, Benyamin Nétanyahou, voilà un an. Dans un discours aux accents sacrificiels, il a estimé avoir tiré Israël du « gouffre » où l’entraînait l’ex-premier ministre, poursuivi pour corruption ; ce dernier luttait pied à pied contre le système judiciaire, les médias et les institutions, gangrenées selon lui par « la gauche ».                           Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Naftali Bennett, un improbable premier ministre issu de l’extrême droite religieuse israélienne                 Implosion du parti          Non sans élégance, M. Bennett a cédé la place à son partenaire, le ministre des affaires étrangères centriste, Yaïr Lapid, qui assumera l’intérim durant la longue campagne à venir. Architecte d’une coalition inédite de huit partis, allant de la gauche à l’extrême droite, M. Lapid entend lutter contre « les forces obscures qui menacent de nous détruire de l’intérieur ». Lui qui avait orchestré la chute de M. Nétanyahou, après quinze ans de règne, dispose de quatre mois pour habituer l’électorat à ces mots : « premier ministre Lapid ». A la mi-juillet, il accueillera le président américain, Joe Biden, durant la première visite de son mandat en Israël. Son éventuel déplacement à Paris, en préparation, paraît en revanche compromis.          Lundi, M. Bennett a expliqué que sa coalition avait perdu les moyens de renouveler une série de lois qui entretiennent dans les territoires de Cisjordanie un régime d’apartheid, soumettant les Palestiniens à une occupation militaire, tandis que le droit israélien s’applique à quelque 450 000 colons, hors Jérusalem-Est. Ces lois d’exception, renouvelées par tous les gouvernements de gauche et de droite depuis la conquête de 1967, expiraient à la fin juin. Elles seront mécaniquement soumises à la prochaine Knesset.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, le gouvernement Bennett vacille après un vote-clé                 Il y a une ironie à voir ainsi tomber une coalition qui cherchait à mettre sous le boisseau le clivage idéologique entre Israéliens de gauche et de droite, sur le sort réservé aux territoires occupés – comme sur les relations entre l’Etat et le religieux. Sa chute a été actée par l’implosion du parti de M. Bennett, qui a perdu trois de ses sept membres originaux, et par la défection de deux députés arabes de la coalition, membres d’une petite faction islamo-conservatrice, la Liste arabe unie, et de la formation de gauche Meretz.        Il vous reste 48.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/israel-se-prepare-a-ses-cinquiemes-elections-en-moins-de-quatre-ans_6131381_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl se pr\u00e9pare \u00e0 ses cinqui\u00e8mes \u00e9lections en moins de quatre ans","dateCreated":"2022-06-21T11:57:13+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:57:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Le premier ministre Naftali Bennett a act\u00e9 la fin de son gouvernement, lundi 20\u00a0juin, plongeant le pays dans une nouvelle crise politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/5efd1a0_1655795851722-631022.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-5">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Pékin organise par visioconférence jeudi 23 juin un sommet des BRICS, à savoir le Brésil, la Russie, l’Inde, la Chine et l’Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             La Chine tente de fédérer le Sud pour « dépasser la petite clique » du G7      Pékin organise par visioconférence jeudi 23 juin un sommet des BRICS, à savoir le Brésil, la Russie, l’Inde, la Chine et l’Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 12h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La Chine a de grandes ambitions pour le 14e sommet des BRICS que Xi Jinping présidera, par vidéoconférence, jeudi 23 juin : ouvrir ce rassemblement de cinq grands pays émergents (Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) à d’autres nations du Sud, pour « injecter plus d’énergie positive dans un monde confronté à des turbulences et à des défis », selon Wang Wenbin, porte-parole du ministère des affaires étrangères.          Il s’agit d’« encourager la communauté internationale à s’intéresser à la cause du développement global avec des actions pratiques », explique Le Quotidien du peuple, organe officiel du Parti communiste chinois. Le journal rappelle que, dès 2017, la Chine avait créé le format BRICS Plus, en associant cinq autres pays au sommet et qu’il s’agit maintenant d’aller plus loin.          Le Global Times est plus explicite. Pékin entend « contrebalancer la tendance des pays occidentaux à former des petites cliques avec le G7 ». La Chine entend « apporter un air frais au monde qui inclut un système de gouvernance global équitable au lieu d’un système dominé par l’hégémonie américaine », résume le quotidien nationaliste. Autour du sommet proprement dit se tiendront plusieurs événements que devrait également présider Xi Jinping, en particulier le BRICS Business Forum dès le 22 juin et un « Dialogue de haut niveau sur le développement global », le 24. Ce sommet se tient juste avant celui du G7 (du 26 au 28 juin), que préside l’Allemagne.          Limites de l’initiative          Quels pays pourraient être associés aux BRICS ? Le 19 mai, la réunion des ministres des affaires étrangères – virtuelle – préparatoire du sommet avait été suivie d’un dialogue avec des représentants de l’Argentine, de l’Egypte, de l’Indonésie, du Kazakhstan, du Nigeria, des Emirats arabes unis, d’Arabie saoudite, du Sénégal et de Thaïlande.          Si la volonté de Pékin de fédérer des pays du Sud pour peser davantage face à l’Occident est explicite, la Chine est consciente des limites de son initiative. « L’efficacité du regroupement ne doit pas être amoindrie par une participation trop importante et ce regroupement doit aussi se prémunir contre d’éventuelles frictions provoquées par différentes demandes ou par des intérêts contradictoires », note l’économiste Chen Fengying dans le China Daily.          Non seulement l’Inde et la Chine ne parviennent pas à résoudre leur contentieux frontalier dans le Ladakh, mais les divergences sont également manifestes sur la question ukrainienne. Sur les 14 pays ayant participé au dialogue du 19 mai, sept ont voté la résolution de l’ONU soutenant l’Ukraine, six se sont abstenus et, bien sûr, la Russie a voté contre. Par ailleurs, l’Allemagne a invité au G7 les dirigeants d’Afrique du Sud, d’Argentine, d’Inde, d’Indonésie et du Sénégal. Il va être difficile pour ces pays d’être associés à une sorte de front « anti-G7 ».        Il vous reste 35.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/la-chine-tente-de-federer-le-sud-pour-depasser-la-petite-clique-du-g7_6131379_3210.html"},"headline":"La Chine tente de f\u00e9d\u00e9rer le Sud pour \u00ab\u00a0d\u00e9passer la\u00a0petite clique\u00a0\u00bb du\u00a0G7","dateCreated":"2022-06-21T11:55:36+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:55:36+02:00","dateModified":"2022-06-21T12:14:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Inde","Russie","Br\u00e9sil","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Diplomatie","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"P\u00e9kin organise par visioconf\u00e9rence jeudi\u00a023\u00a0juin un sommet des BRICS, \u00e0 savoir le Br\u00e9sil, la Russie, l\u2019Inde, la Chine et l\u2019Afrique du Sud, quelques jours avant le G7 en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/4762/2381/1342/671/60/0/36754ce_5481002-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-6">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Il s’agit d’une partie de la province du Soum, frontalière avec le Mali, et des réserves protégées entre Pama et le parc du W, réputées pour être des repaires de djihadistes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sahel             Au Burkina Faso, interdiction de « toute présence humaine » dans deux « zones d’intérêt militaire »      Il s’agit d’une partie de la province du Soum, frontalière avec le Mali, et des réserves protégées entre Pama et le parc du W, réputées pour être des repaires de djihadistes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h29    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, président de la transition au Burkina Faso, à Ouagadougou, le 7 mars 2022.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP                 Le président de la transition au Burkina Faso, le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, a décidé de créer deux « zones d’intérêt militaire » où toute « présence humaine est interdite », dans le nord du pays, afin de lutter contre les violences djihadistes meurtrières.            Lundi 20 juin, le président a réuni le Conseil supérieur de défense nationale (CSDN) « autour de la situation sécuritaire toujours préoccupante » dans le pays, « en dépit des efforts déployés par les forces de défense et de sécurité dans la lutte contre le terrorisme », a déclaré lundi soir le commandant des opérations du théâtre national, le lieutenant-colonel Yves Didier Bamouni. « Le CSDN a décidé de la création de deux zones d’intérêt militaire notamment dans les régions de l’est et du Sahel [nord] », a-t-il indiqué, précisant que cette décision a été prise « pour plus d’efficacité dans les épreuves de lutte contre l’hydre terroriste ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, un nouveau carnage attribué à l’Etat islamique                   Les zones concernées sont une partie de la province du Soum (nord), frontalière avec le Mali, et les réserves protégées entre Pama et le parc du W (est), réputées pour être des repaires de djihadistes. Dans ces secteurs, toute activité ou présence ou humaine sera interdite au risque de s’exposer « aux opérations militaires qui y seront conduites sous peu », a précisé M. Bamouni. Ces annonces interviennent dix jours après le massacre de Seytenga (nord), où 86 civils ont été tués par des djihadistes – une des pires tueries de l’histoire du pays.            Une brigade de supplétifs civils            Le CSDN a également décidé de créer une brigade de veille et de défense patriotique, qui va regrouper l’ensemble des volontaires pour la défense de la patrie (VDP), des supplétifs civils déjà engagés dans la lutte antidjihadiste dans les différentes communes du pays. Le lieutenant-colonel Bamouni a également prévenu que tout membre des forces armées qui abandonnerait sa position ou son matériel « s’exposera à des poursuites disciplinaires et pénales ».                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, des centaines de personnes se réfugient dans le nord du Togo, pour fuir les attaques djihadistes                   Le Burkina Faso est pris depuis 2015 dans une spirale de violences, attribuées à des mouvements armés djihadistes affiliés à Al-Qaïda et au groupe Etat islamique (EI), qui ont fait des milliers de morts et 1,9 million de déplacés. Fin janvier, le lieutenant-colonel Damiba a renversé Roch Marc Christian Kaboré, accusé d’avoir été incapable d’enrayer la violence djihadiste. Il a fait du rétablissement de la sécurité sa « priorité ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/21/au-burkina-faso-interdiction-de-toute-presence-humaine-dans-deux-zones-d-interet-militaire_6131371_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, interdiction de \u00ab\u00a0toute pr\u00e9sence humaine\u00a0\u00bb dans deux \u00ab\u00a0zones d\u2019int\u00e9r\u00eat militaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T11:29:28+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:29:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Il s\u2019agit d\u2019une partie de la province du Soum, frontali\u00e8re avec le Mali, et des r\u00e9serves prot\u00e9g\u00e9es entre Pama et le parc du W, r\u00e9put\u00e9es pour \u00eatre des repaires de djihadistes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/0/3600/1800/1342/671/60/0/affee07_1655803524372-000-324m9eh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-7">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le candidat du Parti populaire a obtenu la majorité absolue aux élections régionales, en écartant toute coalition avec le parti d’extrême droite Vox. Un pari réussi, un an avant les législatives espagnoles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Espagne             En Andalousie, la stratégie gagnante de la droite contre les extrêmes      Le candidat du Parti populaire a obtenu la majorité absolue aux élections régionales, en écartant toute coalition avec le parti d’extrême droite Vox. Un pari réussi, un an avant les législatives espagnoles.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h24    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Juan Manuel Moreno Bonilla célèbre le résultat des élections régionales en Andalousie au siège du Parti populaire à Séville, en Espagne, le 19 juin 2022.  MARCELO DEL POZO / REUTERS               Avec un discours modéré, capable d’attirer les anciens sympathisants socialistes sans perdre les électeurs acquis au centre droit, le candidat du Parti populaire (PP, droite) aux élections régionales d’Andalousie, Juan Manuel Moreno Bonilla, a réalisé l’exploit. Dimanche 19 juin, l’actuel président du gouvernement andalou a confirmé sa mainmise sur la région en obtenant la majorité absolue au Parlement de Séville : 58 des 110 sièges en jeu et 43 % des voix.          Cet homme politique de 52 ans a pris la tête de la région en 2019, mettant fin à trente-sept ans d’hégémonie du Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE) dans son fief andalou. Mais c’était après avoir réalisé le plus mauvais résultat de l’histoire du PP local (20,8 % des voix et 26 sièges), à la faveur d’une coalition inédite avec le parti libéral Ciudadanos – lequel avait alors fait une entrée en force dans l’échiquier andalou (18,3 %, 21 sièges) – et du soutien parlementaire du parti d’extrême droite Vox (11 %, 12 sièges). Fragile, ce gouvernement a fini par exploser en début d’année, après trois ans et demi de tensions et de querelles avec Vox. La dernière en date, qui a mené au rejet de la loi de budget 2022, a précipité la convocation d’élections anticipées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ancien fief socialiste, l’Andalousie s’ancre à droite                 Le pari de M. Bonilla était risqué. En février, en Castille-et-Léon, les élections régionales anticipées ont accouché du premier gouvernement de coalition avec l’extrême droite en Espagne : Vox y a conditionné son soutien au PP, arrivé en tête mais en minorité, à l’obtention de la vice-présidence du gouvernement local et de trois ministères. Il les a eus.          En Andalousie, où Vox avait prévenu que ses exigences seraient identiques, M. Bonilla a été clair durant toute la campagne : il a écarté toute idée de coalition avec l’extrême droite, a maintenu un discours modéré et a refusé d’entrer dans les débats posés par Vox. En défendant l’immigration comme une « richesse » pour l’agriculture andalouse, en prônant les bienfaits de l’autonomie régionale face à la recentralisation voulue par l’extrême droite et en rappelant l’importance de la lutte contre la violence de genre, il s’est non seulement démarqué de Vox mais lui a consacré la plupart de ses attaques durant la campagne. Au passage, il a absorbé l’immense majorité des électeurs libéraux, qui perd toute représentation au parlement andalou, avec à peine 3,3 % des voix. Et il a infligé au PSOE son pire score sur ses traditionnelles terres andalouses : 24,1 % des suffrages (en baisse de 4 points) et 30 sièges.        Il vous reste 47.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/en-andalousie-la-strategie-gagnante-de-la-droite-contre-les-extremes_6131369_3210.html"},"headline":"En Andalousie, la strat\u00e9gie gagnante de la droite contre les extr\u00eames","dateCreated":"2022-06-21T11:24:16+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:24:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne"],"description":"Le candidat du Parti populaire a obtenu la majorit\u00e9 absolue aux \u00e9lections r\u00e9gionales, en \u00e9cartant toute coalition avec le parti d\u2019extr\u00eame droite Vox. Un pari r\u00e9ussi, un an avant les l\u00e9gislatives espagnoles.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/d5bcec9_1655795610303-630202.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-8">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le candidat de gauche, qui a remporté, dimanche 19 juin, une victoire historique à la présidentielle, se définit comme un progressiste catholique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             En Colombie, le président élu Gustavo Petro, un ancien guérillero converti au pouvoir      Le candidat de gauche, qui a remporté, dimanche 19 juin, une victoire historique à la présidentielle, se définit comme un progressiste catholique.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h39    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gustavo Petro, président colombien élu dimanche 19 juin 2022, célèbre sa victoire avec sa colistière Francia Marquez et sa femme, Veronica Alcocer, au stade Movistar Arena de Bogota.  JUAN BARRETO / AFP               La Colombie fait l’expérience de l’alternance pour la première fois de son histoire. A la tête d’une coalition de gauche, Pacte historique, Gustavo Petro, 62 ans, a emporté, dimanche 19 juin, le second tour de l’élection présidentielle, en battant le richissime chef d’entreprise Rodolfo Hernandez, 77 ans. Une victoire historique dans un pays qui a toujours été jusqu’ici gouverné par la droite. Celle de sa vice-présidente noire, féministe et écologiste Francia Marquez, descendante de travailleurs tenus en esclavage, ne l’est pas moins. M. Petro, qui prendra ses fonctions le 7 août, succédera à Ivan Duque.          Dimanche soir, en écoutant le futur président déclarer : « C’est une nouvelle histoire qui commence pour la Colombie », les militants de gauche avaient du mal à retenir leurs larmes. « Nous avons perdu tant de camarades, rappelle un vieux syndicaliste, Carlos Suarez. Petro a été plusieurs fois parlementaire, maire de Bogota et trois fois candidat à la présidence. Ce n’est pas l’outsider providentiel tombé du ciel pour sauver le peuple. Nous connaissons ses qualités et ses défauts. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Colombie : victoire historique de Gustavo Petro, premier président de gauche de l’histoire du pays                 En tête de liste des premières, ses partisans citent son intelligence, son courage et sa ténacité. « Gustavo Petro, qui a commencé sa vie dans la guérilla, n’a jamais trahi la cause de la gauche », souligne Luis Agudelo, un jeune activiste de la ville de Cali, située dans le sud-ouest du pays. Ricardo Garcia, ex-recteur de l’université de Bogota, se souvient : « Il y a quinze ans, il dénonçait devant le Congrès les liens entre les milices paramilitaires et la classe politique du pays avec le courage du torero qui se met entre les cornes du taureau pour mieux narguer l’animal. » Le président élu a perdu le compte des menaces de mort reçues tout au long de sa carrière politique.          Pour le politologue franco-colombien Yann Basset, « Petro a démontré qu’il a le tempérament, l’éloquence et la vocation de pouvoir d’un grand homme politique ». La maire de Bogota, Claudia Lopez (Parti Vert), approuve : « Son élection est l’aboutissement plus que mérité de quarante années de lutte », dit-elle.          « Consolider le capitalisme »          Né sur la côte caraïbe en avril 1960, Gustavo Petro a grandi dans la ville de Zipaquira, à une cinquantaine de kilomètres au nord de Bogota, où son père était fonctionnaire. Un de ses camarades de collège, Jairo Navarrete, raconte : « Nous étions quatre amis, passionnés d’actualité et de littérature, qui voulions évidemment changer le monde. Nous nous sommes juré de consacrer notre vie à la lutte pour une meilleure Colombie. » Gustavo Petro avait 15 ans. « Dimanche, j’étais heureux de savoir qu’il a tenu promesse », conclut M. Navarrete.        Il vous reste 65.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/en-colombie-le-president-elu-gustavo-petro-un-ancien-guerillero-converti-au-pouvoir_6131355_3210.html"},"headline":"En Colombie, le pr\u00e9sident \u00e9lu Gustavo Petro, un ancien gu\u00e9rillero converti au pouvoir","dateCreated":"2022-06-21T10:39:06+02:00","datePublished":"2022-06-21T10:39:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["Politique","Elections","International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Le candidat de gauche, qui a remport\u00e9, dimanche 19 juin, une victoire historique \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, se d\u00e9finit comme un progressiste catholique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/312/0/4100/2050/1342/671/60/0/ad96de9_1655791912976-712047.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-9">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Lors d’une conférence régionale sur « la sécurité, la gouvernance et le développement », le représentant de Pékin a appelé à « rejeter l’abus de sanctions unilatérales ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             A Addis-Abeba, la Chine offre sa médiation pour les « différends » dans la Corne de l’Afrique      Lors d’une conférence régionale sur « la sécurité, la gouvernance et le développement », le représentant de Pékin a appelé à « rejeter l’abus de sanctions unilatérales ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Xue Bing, l’envoyé spécial de la Chine pour la Corne de l’Afrique, à Addis-Abeba, le 20 juin 2022.  AMANUEL SILESHI / AFP                 La Chine a offert sa médiation pour le règlement des « différends » dans la Corne de l’Afrique, lundi 20 juin, en ouverture d’une conférence avec les pays de cette région où Pékin a de nombreux intérêts, a constaté un journaliste de l’AFP.            La première conférence « Chine-Corne de l’Afrique sur la sécurité, la gouvernance et le développement » réunit jusqu’à mardi à Addis-Abeba la Chine, représentée par son envoyé spécial pour la Corne de l’Afrique, Xue Bing, l’Ethiopie, Djibouti, le Kenya, la Somalie, le Soudan, le Soudan du Sud et l’Ouganda, représentés par un ministre ou un ambassadeur. L’Erythrée, invitée, n’était pas présente.                              Lire aussi   La Chine promet à l’Afrique des vaccins plutôt que des financements                   « Je suis prêt à fournir une médiation aux règlements pacifiques des différends, sur la base de la volonté des pays de cette région », a déclaré Xue Bing, dont la nomination en février a montré la détermination de Pékin à s’impliquer diplomatiquement dans cette région en proie à divers conflits, en Ethiopie, Somalie et Soudan du Sud notamment. La Chine possède à Djibouti un port et son unique base militaire en Afrique, propre à sécuriser ses énormes intérêts économiques (transports, industrie, énergie…) dans la région.              « Nous avons appris de l’histoire que la Corne de l’Afrique ne doit devenir l’arrière-cour d’aucun pays », a souligné l’envoyé spécial chinois, rappelant que « beaucoup avaient souffert » de la « domination coloniale » et que « les confrontations de la guerre froide avaient amené sur le continent les brûlures de la guerre ». Il a appelé à « éviter l’ingérence dans les affaires internes d’autres pays » et à « rejeter l’abus de sanctions unilatérales ».            Sanctions américaines            Les Etats-Unis ont retiré en novembre l’Ethiopie d’un important accord commercial, l’AGOA, en raison des atteintes aux droits humains commises dans le cadre du conflit opposant depuis novembre 2020 le gouvernement aux rebelles de la région du Tigré, et ont imposé en 2021 des sanctions à l’Erythrée en raison de son implication dans ce conflit. En visite à Asmara en janvier, le ministre chinois des affaires étrangères, Wang Yi, avait exprimé l’opposition de la Chine aux sanctions américaines contre l’Erythrée, pays fermé vivant sous un régime autoritaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La percée chinoise en Afrique a des effets délétères »                   M. Xue s’est dit « convaincu » que la Corne de l’Afrique a la capacité de « résoudre ses divergences via le dialogue et les consultations », même si « certaines divergences sont difficiles à appréhender car elles remontent à l’époque coloniale ». Il a également annoncé la disponibilité de la Chine à soutenir divers projets en matière de sécurité alimentaire, de santé, de transports, de promotion du commerce ou de renforcement des compétences.              « Cette initiative appartient, est dirigée, gérée et pilotée par les pays de la Corne, et la Chine n’a qu’un rôle de soutien », a souligné en ouvrant les travaux Redwan Hussein, conseiller à la sécurité nationale du premier ministre éthiopien. « Ce sont nos problèmes et la solution doit venir de l’intérieur. Le succès ou l’échec de cette conférence dépendra de nous et de personne d’autre », a-t-il ajouté.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/21/a-addis-abeba-la-chine-offre-sa-mediation-pour-les-differends-dans-la-corne-de-l-afrique_6131354_3212.html"},"headline":"A Addis-Abeba, la Chine offre sa m\u00e9diation pour les \u00ab\u00a0diff\u00e9rends\u00a0\u00bb dans la Corne de l\u2019Afrique","dateCreated":"2022-06-21T10:19:14+02:00","datePublished":"2022-06-21T10:19:14+02:00","dateModified":"2022-06-21T10:42:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["Ouganda","Soudan du Sud","Soudan","Somalie","Kenya","Djibouti","Erythr\u00e9e","Le Monde Afrique","Ethiopie","International","Chine"],"description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence r\u00e9gionale sur \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9, la gouvernance et le d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb, le repr\u00e9sentant de P\u00e9kin a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rejeter l\u2019abus de sanctions unilat\u00e9rales\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/86d07fa_1655799069636-000-32cv232.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-10">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ En Colombie mais aussi au Pérou, au Chili, en Argentine… : la poussée de la gauche en Amérique centrale et du Sud est générale. L’épouvantail qu’a longtemps constitué le Venezuela, contre-modèle de dévastation sociale, n’effraie plus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Colombie         La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine   Éditorial   Le Monde    En Colombie mais aussi au Pérou, au Chili, en Argentine… : la poussée de la gauche en Amérique centrale et du Sud est générale. L’épouvantail qu’a longtemps constitué le Venezuela, contre-modèle de dévastation sociale, n’effraie plus.   Publié aujourd’hui à 10h09, mis à jour à 10h18    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une alternance historique s’est engagée en Colombie. Pour la première fois de son histoire, le pays va avoir à sa tête un président de gauche, Gustavo Petro, ancien membre d’un mouvement de guérilla d’inspiration marxiste, le M-19, qui avait abandonné la lutte armée en 1990, et une vice-présidente afrodescendante, la féministe Francia Marquez.            Dans un pays réputé pour son niveau de violence, cette victoire a été obtenue au terme d’une présidentielle qui s’est déroulée sans encombre, malgré les passions qu’elle a soulevées, et qui a été marquée par une forte participation. L’adversaire de Gustavo Petro, un excentrique populiste de droite, a accepté sa défaite sans barguiner, et le camp conservateur et centriste écarté du pouvoir a également félicité les vainqueurs. Ils ont témoigné ainsi d’une maturité politique dont on ne peut que se féliciter, tout comme on ne peut que louer la volonté de Gustavo Petro et de Francia Marquez de placer la lutte contre le réchauffement climatique au cœur de leur action.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Colombie, le président élu Gustavo Petro, un ancien guérillero converti au pouvoir                   Les racines de cette alternance sans précédent sont à chercher en grande partie dans le vaste mouvement de protestation qui avait embrasé le pays il y a un an. Un projet de hausse de la TVA sur les denrées alimentaires de première nécessité avait poussé dans la rue des dizaines de milliers de Colombiens, confrontés au même moment à une troisième vague dévastatrice de Covid-19. Ce projet, que le président Ivan Duque (qui ne pouvait pas se représenter cette année) avait été contraint de retirer, avait montré que les profondes inégalités qui affectent le pays avaient atteint un point de rupture.            L’antichambre des difficultés            Les manifestations durement réprimées en Colombie faisaient écho à celles survenues au Chili en 2019 et en 2020, également pour protester contre les inégalités devenues insoutenables dans le pays qui tenait lieu de modèle de développement néolibéral. Ces dernières avaient débouché en décembre 2021 sur la victoire d’un ancien responsable étudiant, Gabriel Boric. Cette victoire s’ajoutait à celle, au Pérou, d’un ancien syndicaliste soutenu par un parti marxiste, Pedro Castillo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Colombie : victoire historique de Gustavo Petro, premier président de gauche de l’histoire du pays                   La poussée de la gauche en Amérique latine, également vérifiée ces dernières années en Argentine et au Mexique, est en effet générale. Elle s’inscrit également dans une prise de distance des sociétés avec un catholicisme conservateur longtemps dominant. Les avancées obtenues en matière d’avortement par des mouvements féministes en Argentine, au Mexique ou en Colombie, pays pionnier par ailleurs en matière de suicide assisté, le démontrent.              Cette poussée pourrait se prolonger au Brésil, à l’occasion de l’élection présidentielle prévue cet automne. Elle met en évidence le fait que, face à la montée de la pauvreté, l’épouvantail qu’a longtemps constitué le Venezuela, contre-modèle de dévastation sociale sous couvert de réduction des inégalités, complaisamment agité par la droite latino-américaine, n’effraie plus personne.            Porteuse d’espoirs, la victoire aux élections n’est pourtant que l’antichambre des difficultés pour la gauche en Amérique latine, comme en témoignent celles auxquelles Pedro Castillo et Gabriel Boric sont confrontés. Pour Gustavo Petro, les perspectives économiques mondiales peu encourageantes s’ajoutent à une équation politique délicate : un pays profondément fracturé et l’absence d’une majorité au Congrès. Sa longue expérience politique, au Sénat et à la mairie de Bogota, ne sera pas de trop pour y faire face.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/la-gauche-au-defi-du-pouvoir-en-amerique-latine_6131353_3232.html"},"headline":"La gauche au d\u00e9fi du pouvoir en Am\u00e9rique latine","dateCreated":"2022-06-21T10:09:12+02:00","datePublished":"2022-06-21T10:09:12+02:00","dateModified":"2022-06-21T10:18:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"En Colombie mais aussi au P\u00e9rou, au Chili, en Argentine\u2026\u00a0: la pouss\u00e9e de la gauche en Am\u00e9rique centrale et du Sud est g\u00e9n\u00e9rale. L\u2019\u00e9pouvantail qu\u2019a longtemps constitu\u00e9 le Venezuela, contre-mod\u00e8le de d\u00e9vastation sociale, n\u2019effraie plus.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/277/0/3327/1663/1342/671/60/0/cb9bbdd_1655792118077-712022.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-11">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Ces manœuvres, qui mobilisent plus de 7 500 soldats de dix pays, se déroulent jusqu’au 30 juin, essentiellement dans le royaume chérifien mais aussi en Tunisie, au Sénégal et au Ghana.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             Les Etats-Unis et le Maroc lancent le plus grand exercice militaire en Afrique      Ces manœuvres, qui mobilisent plus de 7 500 soldats de dix pays, se déroulent jusqu’au 30 juin, essentiellement dans le royaume chérifien mais aussi en Tunisie, au Sénégal et au Ghana.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h50, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militaires de plusieurs pays assistent au lancement de l’exercice « African Lion 2022 », à Agadir, le 20 juin 2022.   FADEL SENNA / AFP                 Les Etats-Unis et le Maroc, pays hôte, ont lancé lundi 20 juin à Agadir (sud) l’exercice militaire « African Lion 2022 », le plus large sur le continent africain, dans un climat de tension régionale avec l’Algérie voisine.            Ces manœuvres annuelles vont se dérouler jusqu’au 30 juin, essentiellement au Maroc mais aussi en Tunisie, au Sénégal et au Ghana, a indiqué le commandement américain pour l’Afrique (Africom). Elles mobilisent plus de 7 500 soldats originaires de dix nations, dont le Brésil, le Tchad, la France et le Royaume-Uni. Y participent des observateurs militaires en provenance de l’OTAN et d’une quinzaine de « pays partenaires », dont, pour la première fois, Israël.                             Lire aussi :  Antony Blinken en visite au Maroc pour fortifier un partenariat sécuritaire régional                   « African Lion » a notamment pour objectif de « renforcer nos capacités communes de défense pour contrer les menaces transnationales et les organisations extrémistes violentes », a précisé un communiqué d’Africom. De son côté, le numéro deux de l’armée marocaine, le général Belkhir El Farouk, a appelé lundi dans un discours à faire face aux « défis sécuritaires ».            Des tirs d’artillerie à la lisière du Sahara occidental            Au Maroc, ces manœuvres terrestres, aéroportées, aériennes, maritimes et de décontamination NRBC (nucléaire, radiologique, biologique et chimique) auront lieu à Kénitra, près de Rabat, et dans plusieurs régions du sud, notamment à Mahbès, à la frontière algérienne, selon l’état-major des Forces armées royales (FAR).              Comme en 2021, sont prévus des sauts de troupes aéroportées et des tirs d’artillerie dans le désert, à la lisière du Sahara occidental, non loin de Tindouf, base des indépendantistes sahraouis du Front Polisario en Algérie. La question du Sahara occidental, ex-colonie espagnole considérée comme un « territoire non autonome » par l’ONU, oppose depuis des décennies le Maroc au Polisario, soutenu par Alger. Les indépendantistes sahraouis veulent un référendum d’autodétermination, tandis que Rabat promeut une autonomie sous sa souveraineté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille                   Dans le cadre d’un accord négocié par l’ex-président américain Donald Trump, les Etats-Unis ont reconnu en décembre 2020 la souveraineté du Maroc sur ce vaste territoire désertique, en contrepartie d’une reprise des liens diplomatiques entre le Maroc et Israël. L’Algérie a rompu ses relations diplomatiques avec le Maroc en août 2021, accusant Rabat d’« actes hostiles » et dénonçant sa coopération militaire et sécuritaire avec « l’entité sioniste » (Israël).              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/21/les-etats-unis-et-le-maroc-lancent-le-plus-grand-exercice-militaire-en-afrique_6131350_3212.html"},"headline":"Les Etats-Unis et le Maroc lancent le plus grand exercice militaire en Afrique","dateCreated":"2022-06-21T09:50:56+02:00","datePublished":"2022-06-21T09:50:56+02:00","dateModified":"2022-06-21T10:39:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","\u00c9tats-Unis","Ghana","Tunisie","Sahara occidental","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Ces man\u0153uvres, qui mobilisent plus de 7\u00a0500\u00a0soldats de dix pays, se d\u00e9roulent jusqu\u2019au 30\u00a0juin, essentiellement dans le royaume ch\u00e9rifien mais aussi en Tunisie, au S\u00e9n\u00e9gal et au Ghana.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/221/0/7064/3532/1342/671/60/0/ee37a7a_1655797287824-000-32cv7d7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-12">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les massacres, perpétrés dans des localités du cercle de Bankass en fin de semaine dernière, ont été imputés à la katiba Macina, du prédicateur peul Amadou Kouffa, affiliée à Al-Qaïda.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sahel             Plus de 130 civils tués par des djihadistes présumés dans le centre du Mali      Les massacres, perpétrés dans des localités du cercle de Bankass en fin de semaine dernière, ont été imputés à la katiba Macina, du prédicateur peul Amadou Kouffa, affiliée à Al-Qaïda.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h29, mis à jour à 09h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les attaques ont eu lieu à Diallassagou et dans deux localités environnantes du cercle de Bankass, dans le centre du Mali.                 Plus de 130 civils ont été tués il y a quelques jours dans le centre du Mali lors d’attaques attribuées à des djihadistes affiliés à Al-Qaïda. C’est l’un des pires massacres connus par le pays et le dernier en date d’une série de tueries en cours à travers le Sahel.            Des élus locaux ont rapporté des massacres systématiques perpétrés il y a quelques jours par des hommes en armes à Diallassagou et dans deux localités environnantes du cercle de Bankass, dans le centre du pays, l’un des principaux foyers de la violence qui ensanglante le Sahel depuis des années. « On a perdu des proches, des grands frères, des tontons, du matériel a été détruit, des animaux emportés, des habits, tout », a dit un élu local s’exprimant à Bamako sous le couvert de l’anonymat pour des raisons de sécurité : « Il ne reste rien de Diallassagou, la commune la plus riche du cercle de Bankass… »              Le gouvernement a fait état de 132 morts, qu’il a imputés à la katiba Macina, du prédicateur peul Amadou Kouffa, affiliée à Al-Qaïda. Sorti du silence lundi 20 juin dans l’après-midi, alors que les informations alarmantes proliféraient depuis le week-end sur les réseaux sociaux, le gouvernement date les événements de la nuit de samedi à dimanche. D’autres les font remonter à vendredi. Le chef de la junte au pouvoir depuis août 2020, le colonel Assimi Goïta, a décrété trois jours de deuil national. Différents interlocuteurs de l’AFP ont indiqué qu’on continuait de compter les morts.                             Lire aussi :  Au Mali, au moins vingt civils et un casque bleu tués dans le nord du pays                   Nouhoum Togo, président d’un parti ayant son assise à Bankass, principale localité du secteur, parle d’un nombre de victimes encore plus élevé. Il a indiqué à l’AFP que la zone avait été le théâtre d’opérations de l’armée, il y a deux semaines, qui avaient donné lieu à des accrochages avec les djihadistes. Ces derniers seraient revenus à plusieurs dizaines à moto, vendredi selon lui, pour se venger contre les populations, a-t-il dit. « Ils sont arrivés et ont dit aux gens : “vous n’êtes pas des musulmans” en langue peul. Alors ils ont emmené les hommes, une centaine de personnes sont parties avec eux. A deux kilomètres de là, ils ont abattu les gens systématiquement, a-t-il affirmé. Aujourd’hui encore, on a continué de ramasser les corps dans les communes environnantes de Diallassagou. »            L’élu qui déplorait qu’il ne restait rien de Diallassagou s’est plaint que les alertes données par les populations aient été entendues trop tard. « On a tout dit mais les dispositions n’ont pas été prises. Les autorités étaient prévenues à 15 heures, 16 heures, 17 heures, mais ils sont arrivés le lendemain matin à 10 heures », a-t-il dit sans préciser le jour.            Une profonde crise sécuritaire, politique et humanitaire            Depuis l’apparition de la katiba Macina dans le centre du Mali, en 2015, la région est livrée aux exactions djihadistes, aux agissements des milices proclamées d’autodéfense et aux représailles intercommunautaires. Une grande partie de la zone échappe au contrôle de l’Etat central. Le 23 mars 2019, plus de 160 civils peuls avaient été massacrés dans le village d’Ogossagou. Mais c’est tout le Mali qui est plongé dans une profonde crise sécuritaire, politique et humanitaire depuis le déclenchement d’insurrections indépendantiste et djihadiste en 2012 dans le nord. La propagation djihadiste a gagné le centre et les pays voisins, Burkina Faso et Niger.              Les militaires qui ont pris le pouvoir par la force en août 2020 après des mois de contestation populaire dirigée notamment contre l’incapacité du gouvernement civil à stopper la spirale mortifère ont fait de la restauration de la sécurité leur priorité. Ils se sont détournés des anciens alliés militaires du Mali, à commencer par les Français, et tournés vers les Russes. Ils ont lancé en décembre une grande opération dans le centre.            Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, écrivait dans un récent rapport remis au Conseil de sécurité qu’avec l’intensification des opérations des soldats maliens soutenus par des éléments étrangers, « les civils ont été exposés à de violentes attaques et à des violations croissantes des droits humains, qui ont fait le plus grand nombre de victimes civiles enregistré à ce jour au Mali ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, un nouveau carnage attribué à l’Etat islamique                   Les civils sont soumis aux représailles de djihadistes qui les accusent de pactiser avec l’ennemi. Dans certaines zones, de plus en plus étendues dans le centre, passées sous l’emprise des djihadistes, ces derniers appliquent avec vigueur leur vision sociale. Les civils se retrouvent aussi souvent pris entre deux feux dans les affrontements entre groupes armés rivaux, y compris entre ceux affiliés à Al-Qaïda et à l’organisation Etat islamique (EI), qui sévit également au Mali et au Sahel.              Le nombre de civils tués dans des attaques attribuées à des groupes extrémistes a quasiment doublé depuis 2020 au Sahel central, affirme une coalition d’ONG ouest-africaines dans un rapport publié jeudi. Un document de l’ONU publié en mars indiquait que près de 600 civils avaient été tués au Mali en 2021 dans des violences imputées principalement aux groupes djihadistes, mais aussi aux milices d’autodéfense et aux forces armées.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/21/plus-de-130-civils-tues-par-des-djihadistes-presumes-dans-le-centre-du-mali_6131348_3212.html"},"headline":"Plus de 130\u00a0civils tu\u00e9s par des djihadistes pr\u00e9sum\u00e9s dans le centre du Mali","dateCreated":"2022-06-21T09:29:57+02:00","datePublished":"2022-06-21T09:29:57+02:00","dateModified":"2022-06-21T09:39:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Les massacres, perp\u00e9tr\u00e9s dans des localit\u00e9s du cercle de Bankass en fin de semaine derni\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 imput\u00e9s \u00e0 la katiba Macina, du pr\u00e9dicateur peul Amadou Kouffa, affili\u00e9e \u00e0 Al-Qa\u00efda.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/96/0/682/341/1342/671/60/0/27b5cfe_1655796362040-screenshot-2022-06-21-09-25-49.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-13">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ En appliquant les sanctions européennes contre la Russie, la Lituanie a bloqué le transit par voie ferrée de certaines marchandises vers ce territoire. Moscou dénonce un « blocus ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Lituanie             La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises      En appliquant les sanctions européennes contre la Russie, la Lituanie a bloqué le transit par voie ferrée de certaines marchandises vers ce territoire. Moscou dénonce un « blocus ».          Par Olivier Truc(Stockholm, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h17, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe Vladimir Poutine (de dos) et le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, le 16 août 2017 à Kaliningrad.  ALEXEI DRUZHININ / AP               La Lituanie attend, fébrile. Depuis lundi 20 juin, les autorités russes promettent une réaction adaptée à ce que Moscou considère désormais comme un blocus de l’enclave russe de Kaliningrad, alors que Vilnius a commencé à appliquer des sanctions européennes qui touchent au transit de certaines marchandises transportées en train à travers le territoire lituanien entre la Russie continentale et l’enclave.          Le gouverneur de Kaliningrad, Anton Alikhanov, a alerté Moscou en affirmant que l’application du quatrième paquet de sanctions affecterait entre 40 % et 50 % des importations du territoire peuplé d’environ un million de Russes. Les mesures de représailles européennes concernent essentiellement le charbon, les métaux et les matériaux de construction, et seront étendues en juillet au ciment et à l’alcool.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Lituanie, un train russe sous haute surveillance                 Ces inquiétudes ont été amplifiées par le chargé d’affaires russe en Lituanie, Sergueï Ryabokon, qui a déclaré que l’interdiction du transit n’était plus seulement une affaire d’application de sanctions : « Il s’agit d’un blocus, d’un blocus partiel des cargaisons qu’ils mettent en œuvre de cette manière contre notre région. » Des mots qui pèsent lourd, car sa mise en place pourrait s’apparenter à un acte de guerre. Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, la Russie étudie une réponse sur les mesures de rétorsion envisagées « dans les jours qui viennent ». « Cette décision est vraiment sans précédent, a-t-il tempêté. Elle constitue une violation d’absolument tout. » Moscou a réclamé la levée immédiate de cette interdiction considérée comme « illégale ».          Sur les réseaux sociaux, la désinformation bat son plein et devient pour les prorusses la démonstration que l’OTAN est à la manœuvre pour provoquer la Russie et allumer la mèche de la troisième guerre mondiale.          Siège de la flotte russe de la mer Baltique          Mais ce n’était sans doute qu’une question de temps avant que Kaliningrad, coincée entre la mer Baltique, la Pologne et la Lituanie, et séparée de la Biélorussie et de la Russie continentale par ce que l’on appelle le corridor de Suwalki, sur 70 kilomètres, ne devienne une poudrière. L’enclave, où ont été déployés depuis quelques années des missiles antibalistiques Iskander, est aussi le siège de la flotte russe de la mer Baltique.          Tous les mois, une centaine de trains de passagers et de marchandises non militaires relient Kaliningrad à la Russie continentale en passant par la Biélorussie, alliée de Moscou, et la Lituanie, membre de l’Union européenne (UE) et de l’OTAN depuis 2004. La mise en place de ce transit était l’une des conditions imposées à la Lituanie lors de son adhésion à l’UE.        Il vous reste 52.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/kaliningrad-l-enclave-russe-sous-tension_6131344_3210.html"},"headline":"La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises","dateCreated":"2022-06-21T09:17:45+02:00","datePublished":"2022-06-21T09:17:45+02:00","dateModified":"2022-06-21T18:33:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lituanie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Lituanie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"En appliquant les sanctions europ\u00e9ennes contre la Russie, la Lituanie a bloqu\u00e9 le transit par voie ferr\u00e9e de certaines marchandises vers ce territoire. Moscou d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0blocus\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Stockholm, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2017/08/16/519/0/4878/2439/1342/671/60/0/87b8a05_82d30df463f041d786bb3906c84e8fc8-82d30df463f041d786bb3906c84e8fc8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lituanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lituanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-14">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Dépendant de Moscou et de Kiev pour les céréales, les dirigeants défendent leur neutralité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                      Le Monde Afrique        Guerre en Ukraine             Volodymyr Zelensky tente d’arracher le soutien de l’Union africaine en faveur de l’Ukraine      Dépendant de Moscou et de Kiev pour les céréales, les dirigeants défendent leur neutralité.          Par Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h13, mis à jour à 12h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 18 juin 2022 lors d’une rencontre avec des responsables militaires à Mykolaïv (photo transmise par la présidence ukrainienne).  AP                 C’est une allocution que l’Union africaine (UA) a repoussée le plus longtemps possible et qu’elle a tenu à garder discrète, presque secrète. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est adressé à huis clos, lundi 20 juin, aux membres de l’organisation continentale en visioconférence depuis Kiev. « Enfin », diront certains.            Réclamée à plusieurs reprises par la présidence ukrainienne depuis avril et repoussée autant de fois par l’UA, l’organisation laborieuse de ce simple message vidéo illustre les difficiles liens entre Volodymyr Zelensky et les dirigeants du continent : le premier tentant de mobiliser l’Afrique derrière son pays dans la guerre avec la Russie, les seconds s’en tenant à une position neutre, aux contours flous.              Pour M. Zelensky, il s’agissait de défendre sa version du conflit et des responsabilités dans la crise alimentaire subie par le continent. « L’Afrique est l’otage de ceux qui ont commencé la guerre contre notre Etat », a-t-il déclaré, en référence à Moscou. Le niveau « injuste » des prix alimentaires « provoqué par la guerre russe (…) se fait douloureusement sentir sur tous les continents », a-t-il déploré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                   Il s’est aussi lancé dans une offensive de charme. Après avoir rappelé la contribution de l’Ukraine aux missions de maintien de la paix en Afrique et les liens commerciaux qui l’unissent au continent, le président a annoncé la nomination prochaine d’un envoyé spécial pour l’Afrique et proposé l’organisation d’une « grande conférence politique et économique Ukraine-Afrique ».            « Projets irréalistes »            Le message de dix minutes de M. Zelensky n’a toutefois suscité que peu d’intérêt côté africain. « Des projets irréalistes qui n’ont provoqué aucune réaction ici », résume un diplomate africain qui a écouté le discours. Quatre chefs d’Etat seulement l’ont suivi en direct. Au même moment, sept leaders se réunissaient à Nairobi, au Kenya, pour parler de sécurité dans la région des Grands Lacs.              Organiser cette allocution était une manière symbolique pour l’UA de rééquilibrer une communication jusque-là essentiellement tournée vers la Russie. Début juin, le président en exercice de l’UA et président du Sénégal, Macky Sall, et le président de la commission de l’UA, Moussa Faki, s’étaient rendus à Sotchi pour rencontrer Vladimir Poutine. M. Sall y avait notamment critiqué les sanctions occidentales contre la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les promesses de Vladimir Poutine pour faciliter l’exportation du blé ukrainien vers l’Afrique                   La tentative de Zelensky de solidariser le continent à la cause ukrainienne est presque vaine, estiment plusieurs sources diplomatiques au sein de l’UA. « Je ne sais pas quel geste il attend de notre part, mais notre priorité reste l’approvisionnement en céréales et en engrais », souligne un diplomate est-africain. Lors d’une récente visite à Paris, M. Sall a martelé le message. « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort, qui a raison. Nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants », a-t-il affirmé dans une interview au Monde.                             Lire aussi l’entretien avec le président sénégalais :  Article réservé à nos abonnés  Macky Sall : « Nous ne sommes pas vraiment dans le débat de qui a tort, qui a raison. Nous voulons simplement avoir accès aux céréales et aux fertilisants »                   Près de la moitié des pays africains dépendent des importations de blé de Russie et d’Ukraine. Quatorze d’entre eux reçoivent même de ces deux pays plus de la moitié de leur blé. En outre, les engrais viennent également à manquer, alors que la saison des pluies, et donc celle des semailles, a commencé.            « Fausse naïveté »            Dans ce contexte, le président de l’UA demande à l’Ukraine le déminage du port stratégique d’Odessa pour permettre le chargement des cargos de marchandises, estimant avoir eu des garanties de non-agression de la part de M. Poutine. « A propos d’Odessa, Macky Sall fait preuve d’une vraie fausse naïveté, juge Paul-Simon Handy, chercheur à l’Institute for Security Studies. Il prend pour argent comptant ce que dit Vladimir Poutine. »              En cas de déminage, Kiev craint une invasion russe par la mer Noire. Dans sa vidéo, Volodymyr Zelensky a présenté la solution du fret, rappelant que « la crise [alimentaire] a commencé le 24 février, lorsque la flotte russe a bloqué les ports ukrainiens ». « Aucun véritable outil n’a encore été trouvé pour s’assurer que la Russie n’attaque pas [les ports] à nouveau », a-t-il souligné.            En conclusion de son discours, le dirigeant a tenté de jouer sur la fibre anti-impérialiste de l’UA. « La Russie tente de conquérir notre terre, de transformer l’Ukraine en une colonie russe », a-t-il avancé. Sans grand succès. Chefs de file du continent dans cette crise, MM. Sall et Faki marchent sur une ligne de crête, contraints de conserver une position ambiguë à même de contenter les soutiens africains de Moscou et les non-alignés. Le président sénégalais a salué, lundi, sur Twitter « l’adresse conviviale » de M. Zelensky, réaffirmant que « l’Afrique rest[ait] attachée au respect des règles du droit international, à la résolution pacifique des conflits et à la liberté du commerce ».                             Lire aussi :  « Les pays africains doivent accorder plus d’attention à leur secteur agricole »                        Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/21/volodymyr-zelensky-tente-d-arracher-le-soutien-de-l-union-africaine_6131342_3212.html"},"headline":"Volodymyr Zelensky tente d\u2019arracher le soutien de l\u2019Union africaine en faveur de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-06-21T09:13:09+02:00","datePublished":"2022-06-21T09:13:09+02:00","dateModified":"2022-06-21T12:35:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union africaine","Le Monde Afrique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"D\u00e9pendant de Moscou et de Kiev pour les c\u00e9r\u00e9ales, les dirigeants d\u00e9fendent leur neutralit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis-Abeba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/120/0/2186/1093/1342/671/60/0/69d9d42_1f523a71f6a346a3b4ec9c859d1891e8-59cfffa7db094e148328ef6699399b99-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-15">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le mouvement est supposé durer jusqu’à dimanche, mais la plus grosse mobilisation devrait avoir lieu aujourd’hui. Pour les Britanniques, cela viendra s’ajouter au chaos dans les aéroports ces dernières semaines, marqué par des files d’attente interminables et des centaines d’annulations de vol.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             Les cheminots britanniques entament leur plus grosse grève en trente ans      Le mouvement est supposé durer jusqu’à dimanche, mais la plus grosse mobilisation devrait avoir lieu aujourd’hui. Pour les Britanniques, cela viendra s’ajouter au chaos dans les aéroports ces dernières semaines, marqué par des files d’attente interminables et des centaines d’annulations de vol.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La gare de Waterloo, le premier jour de la grève des cheminots, le 21 juin à Londres.  HENRY NICHOLLS / REUTERS                 Une ligne sur deux fermée et quatre trains sur cinq supprimés : les cheminots britanniques commencent, mardi 21 juin, une grève de trois jours pour les emplois et les salaires, annoncée comme le plus gros débrayage en trente ans.            Le syndicat RMT avait fait savoir, au début de juin, que plus de 50 000 employés des chemins de fer allaient cesser le travail « lors du plus gros conflit sectoriel depuis 1989 » et les grandes privatisations du secteur, réclamant notamment des hausses salariales en phase avec l’inflation galopante.              Outre les salaires, RMT dénonce la dégradation des conditions de travail et « des milliers de licenciements » prévus, selon lui, par la myriade de compagnies ferroviaires privées qui composent le secteur au Royaume-Uni.            Mardi sera la plus grosse journée de mobilisation, alors que les employés du métro de Londres sont, eux aussi, appelés à débrayer, et TfL, l’opérateur des transports de la capitale, appelle à éviter de voyager ce jour-là. La grève se poursuivra jeudi et samedi, mais les perturbations se feront sentir tous les jours jusqu’à dimanche, prévient TfL.            Pour les Britanniques, cela viendra s’ajouter au chaos dans les aéroports, ces dernières semaines, marqué par des files d’attente à rallonge et des centaines d’annulations de vol, alors que le secteur peine à recruter face à la reprise de la demande après la levée des restrictions sanitaires.            Echec des négociations            Le gouvernement doit se réunir mardi. « Les syndicats nuisent à ceux qu’ils prétendent aider », a jugé le premier ministre, Boris Johnson, dans un communiqué, appelant à trouver « un compromis raisonnable pour le bien du peuple britannique et des travailleurs ferroviaires ».              A l’approche de la grève, l’exécutif avait continué à appeler syndicats et entreprises à poursuivre les négociations, mais celles-ci ont échoué, lundi, en fin de journée, RMT jugeant « inacceptables » les propositions faites par les employeurs.            Le mouvement de grève « va apporter souffrance et chaos à des millions d’usagers », a réagi, devant le Parlement, le ministre des transports, Grant Shapps, critiqué tant par les syndicats que par l’opposition travailliste pour ne s’être pas lui-même assis à la table des négociations.            Mais, « lors de telles discussions, c’est toujours à l’employeur et aux syndicats de se réunir et de négocier », et le gouvernement « n’est pas l’employeur », a rétorqué M. Shapps, qui a dit aussi vouloir introduire dans la législation britannique un service minimal en cas de mouvement social.            Vers une grève étendue ?            Depuis la semaine dernière, l’exécutif répète que cette grève va nuire aux innombrables Britanniques empêchés de se rendre à leur travail ou à des rendez-vous médicaux. Ce débrayage menace aussi de perturber de grands événements sportifs et culturels, comme le festival de musique de Glastonbury, un concert des Rolling Stones à Londres samedi et les examens de fin d’études de certains lycéens.              Le gouvernement estime que les syndicats se tirent une balle dans le pied alors que le secteur ferroviaire, qui a bénéficié de 16 milliards de livres de subventions pour l’aider face à la chute des recettes pendant la pandémie, risque de voir le nombre de passagers reculer durablement face au développement du télétravail.            La fédération de syndicats TUC a accusé lundi le gouvernement d’« attiser les tensions », citant notamment l’idée avancée la semaine dernière par Grant Shapps d’autoriser le recours à des intérimaires pour remplacer les salariés grévistes si le mouvement devait s’éterniser.            La grève pourrait, en effet, s’étendre à d’autres modes de transport, notamment les bus, et durer au-delà de cette première semaine de grève, alors que d’autres syndicats des transports ont appelé leurs membres à se prononcer sur un débrayage.              Le mouvement pourrait même se propager à d’autres secteurs comme l’enseignement, la santé, la poste, ou encore les avocats : l’association du barreau criminel a annoncé, lundi, que ses membres s’étaient prononcés très majoritairement en faveur d’une grève dès la semaine prochaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Elizabeth Line, la nouvelle ligne ultramoderne et confortable du vieillissant et exigu métro de Londres                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/les-cheminots-britanniques-entament-leur-plus-grosse-greve-en-trente-ans_6131339_3210.html"},"headline":"Les cheminots britanniques entament leur plus grosse gr\u00e8ve en trente ans","dateCreated":"2022-06-21T08:59:47+02:00","datePublished":"2022-06-21T08:59:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le mouvement est suppos\u00e9 durer jusqu\u2019\u00e0 dimanche, mais la plus grosse mobilisation devrait avoir lieu aujourd\u2019hui. Pour les Britanniques, cela viendra s\u2019ajouter au chaos dans les a\u00e9roports ces derni\u00e8res semaines, marqu\u00e9 par des files d\u2019attente interminables et des centaines d\u2019annulations de vol.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/342/0/3500/1750/1342/671/60/0/6fd4f67_blr-britain-railway-strike-0621-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-16">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le journaliste russe, rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta » et colauréat du prix Nobel de la paix 2021, va reverser la somme récoltée à l’Unicef, au profit des enfants ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Russie             La médaille du Prix Nobel de la paix Dmitri Mouratov vendue 98 millions d’euros aux enchères      Le journaliste russe, rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta » et colauréat du prix Nobel de la paix 2021, va reverser la somme récoltée à l’Unicef, au profit des enfants ukrainiens.          Par Raphaëlle Besse Desmoulières         Publié aujourd’hui à 07h46, mis à jour à 09h12    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le journaliste russe Dmitri Mouratov présente la médaille du prix Nobel de la paix qu’il a reçue en 2021, lors de sa vente aux enchères, à New York, le 20 juin 2022.  MICHAEL M. SANTIAGO / AFP                 Quelque 103,5 millions de dollars (98,2 millions d’euros). C’est la somme record déboursée par un acheteur, lundi 20 juin, pour s’adjuger la médaille du Prix Nobel de la paix 2021, Dmitri Mouratov, mise aux enchères à New York. Début juin, le journaliste russe, infatigable rédacteur en chef de Novaïa Gazeta, avait annoncé son intention de se séparer de sa récompense pour venir en aide aux enfants victimes de la guerre en Ukraine. Présent dans la salle du Times Center, à Manhattan, où se tenait l’événement, ce dernier aura sans doute été le premier surpris de voir la vente, également organisée en ligne par la société américaine Heritage Auctions, s’emballer une vingtaine de minutes après avoir commencé.                             Lire aussi :  Etre la voix des Russes qui n’accepteront jamais la guerre de Poutine : l’éditorial de « Novaïa Gazeta. Europe »                   Alors que les enchères avaient déjà grimpé à plus de 16 millions de dollars, l’acquéreur, qui a souhaité rester anonyme, a mis fin au suspense en proposant, au téléphone, 103,5 millions de dollars. Il aura fallu faire répéter, à la tribune, le chiffre pour être sûr d’avoir bien entendu. De quoi pulvériser le précédent record, établi en 2014 par le généticien américain James Watson, lauréat du prix Nobel de médecine en 1962, qui s’était séparé de sa médaille pour 4,8 millions de dollars. La somme récoltée lundi est destinée à l’Unicef, qui évalue à 5,2 millions le nombre d’enfants ukrainiens ayant besoin d’une aide humanitaire.             

<article-nb="2022/06/21/19-17">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Près de 100 000 Bretons sont partis, entre 1880 et 1980, « chercher du dollar » de l’autre côté de l’Atlantique. Une véritable filière d’émigration s’était mise en place depuis les villages de Gourin et de Roudouallec, qui en gardent encore aujourd’hui le souvenir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    VINCENT GOURIOU POUR « LE MONDE »                        Société       Histoire         « Tout était possible et facile, il suffisait d’avoir du culot » : la success story méconnue des Bretons d’Amérique   Par Isabelle Rey-Lefebvre (Gourin (Morbihan), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 06h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePrès de 100 000 Bretons sont partis, entre 1880 et 1980, « chercher du dollar » de l’autre côté de l’Atlantique. Une véritable filière d’émigration s’était mise en place depuis les villages de Gourin et de Roudouallec, qui en gardent encore aujourd’hui le souvenir.         La statue de la Liberté est l’un des monuments les plus copiés au monde. A elle seule, la France abrite plus d’une cinquantaine de répliques, plus ou moins réussies, plus ou moins fidèles à l’originale, sculptée par Auguste Bartholdi.          Jusqu’à une période récente, Gourin, petite commune bretonne de 4 000 habitants, à la lisière du Morbihan et du Finistère, possédait un modèle en résine, aussi blanc que fragile, qu’il fallait remiser dès la fin des beaux jours. Le 24 juin 2020, la frêle imitation n’avait pas encore quitté son abri quand un majestueux prototype en bronze fut dressé là, place de la Victoire. Elle n’a plus bougé depuis, et quatre drapeaux l’encadrent, ceux de la Bretagne, du Québec, du Canada et des Etats-Unis. Sur sa plaque, rédigée en breton, en français et en anglais, on lit que le bronze, haut de près de trois mètres, a été érigé en souvenir « de la liberté, du courage, de la détermination et de l’esprit d’aventure des Bretons qui ont franchi l’Atlantique à la recherche du rêve américain ». Jamais la petite ville des Montagnes Noires n’avait autant mérité son surnom de « Gourin l’Américaine ».                           Lire aussi notre archive (1993) :  Article réservé à nos abonnés  HISTOIRE Bretons d'Amérique                 Combien étaient-ils, ces « aventuriers » bretons qui ont quitté Gourin et les villages alentour pour les mégapoles américaines ? Près de 100 000 en un siècle, entre 1880 et 1980, partis « chercher du dollar », de l’autre côté de l’Atlantique, selon l’expression de Jean-Claude Le Broc, émigré en 1964 à New York avec son épouse, Yvonne.          Cette saga est peu connue, car les Armoricains d’Amérique ne sont pas tous revenus, fortune faite, bâtir des palaces tape-à-l’œil – ce n’est pas dans la mentalité du pays. Les plus riches se sont, au plus, fait construire de discrètes maisons dans le style néobreton.                              Panneau de bienvenue sur un des ronds-points de Gourin (Morbihan), le 23 février 2022.  VINCENT GOURIOU POUR « LE MONDE »                                   Jean-Claude et Yvonne Le Broc, anciens émigrés aux Etats-Unis, chez eux, au Faouët (Morbihan), le 23 février 2022.  VINCENT GOURIOU POUR « LE MONDE »               Cette légende bretonne reconnaît un pionnier, Nicolas Legrand. En 1881, sur les conseils d’un conscrit rencontré au service militaire, ce tailleur de pierre de Roudouallec, village voisin de Gourin, a laissé femme et enfants pour mettre les voiles, faire le bûcheron au Canada puis l’ouvrier en Nouvelle-Angleterre. A son retour, son apparente aisance financière et le récit de ses expériences, popularisées dans la presse locale, ont créé des vocations. Au cours du demi-siècle qui a suivi, près d’un homme sur deux de la région a fait le voyage aux Amériques pour s’enrôler dans les usines, les fonderies, les soieries…          Filière réactivée          « Mon père, Jean Fichen, est né à New York en 1920 et y a grandi jusqu’à l’âge de 12 ans, raconte Yvon Fichen, 70 ans. Mes grands-parents avaient été embauchés comme ouvriers dans l’usine Michelin de Milltown, New Jersey. » Le manufacturier de pneumatiques menait alors des campagnes de recrutement en Bretagne, terre de travailleurs de bonne réputation. Mais, emportée par la Grande Dépression de 1929, l’usine de Milltown a fermé, et la famille Fichen a pris le bateau du retour vers Roudouallec en 1932.        Il vous reste 74.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/21/tout-etait-possible-et-facile-il-suffisait-d-avoir-du-culot-la-success-story-meconnue-des-bretons-d-amerique_6131328_3224.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tout \u00e9tait possible et facile, il suffisait d\u2019avoir du culot\u00a0\u00bb\u00a0: la success story m\u00e9connue des Bretons d\u2019Am\u00e9rique","dateCreated":"2022-06-21T06:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-21T06:30:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Histoire"],"keywords":["Histoire","Soci\u00e9t\u00e9","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","International"],"description":"Pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0Bretons sont partis, entre 1880 et 1980, \u00ab\u00a0chercher du dollar\u00a0\u00bb de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Atlantique. Une v\u00e9ritable fili\u00e8re d\u2019\u00e9migration s\u2019\u00e9tait mise en place depuis les villages de Gourin et de Roudouallec, qui en gardent encore aujourd\u2019hui le souvenir.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre","description":"Gourin (Morbihan), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/381/0/3500/1750/1342/671/60/0/52d4763_1651763240037-dsc-8750.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-18">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ L’Organisation mondiale du commerce, réunie du 12 au 17 juin, paralysée par le retour des souverainetés économiques, tente de trouver une nouvelle légitimité dans la résolution des crises sanitaire, alimentaire et environnementale, observe Julien Bouissou, dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Économie mondiale         « L’OMC doit convaincre que le commerce fait partie des solutions aux crises planétaires »   Chronique            Julien Bouissou        L’Organisation mondiale du commerce, réunie du 12 au 17 juin, paralysée par le retour des souverainetés économiques, tente de trouver une nouvelle légitimité dans la résolution des crises sanitaire, alimentaire et environnementale, observe Julien Bouissou, dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’Organisation mondiale du commerce (OMC) se cherche une nouvelle identité qui ne se résume pas à éliminer les barrières douanières ou à régler les litiges commerciaux entre pays. La douzième conférence ministérielle, qui s’est achevée à Genève vendredi 17 juin, a été l’occasion pour l’OMC de conclure quelques accords dans les domaines de la pêche ou des brevets. Mais cette réunion a surtout été le moment de se montrer indispensable dans la résolution des crises qui secouent la planète, de la protection de la biodiversité à la sécurité alimentaire.          Dans son long discours de clôture, la directrice générale de l’OMC, Ngozi Okonjo-Iweala, n’a pas prononcé une seule fois les mots « droits de douane », n’a rien dit sur les perturbations des chaînes d’approvisionnement ou sur la flambée des prix du transport maritime. En revanche, elle a assuré que l’OMC pouvait traiter des questions relatives aux « biens communs », avant de se féliciter d’avoir signé « un accord axé sur la durabilité environnementale », puis de conclure que le commerce « faisait partie de la solution de notre temps ».          De fait, la réponse à la crise alimentaire se trouve en partie dans le commerce, en maintenant par exemple l’approvisionnement en blé dans les pays importateurs, malgré la guerre en Ukraine et le blocus de la mer Noire, ou en dissuadant les Etats d’imposer des restrictions à leurs exportations. Grâce à un accord qui vient d’être signé à Genève, le Programme alimentaire mondial (PAM) sera exonéré de ces restrictions et pourra acheter des matières premières agricoles dans tous les pays.                           Lire aussi :  Le Programme alimentaire mondial annonce devoir réduire les rations des réfugiés en Afrique                 Si, comme le redoutent les experts, les pandémies mondiales seront plus fréquentes, l’OMC a aussi un rôle à jouer dans la facilitation des échanges de matériel médical. L’institution de Genève a négocié un accord, certes fragile et limité, mais qui pourrait servir de modèle lors des prochaines pandémies. Il autorise des pays en développement à fabriquer des vaccins contre le Covid-19, sans l’autorisation des titulaires des brevets, et pour une période limitée de cinq ans.          Enfin, l’OMC a voulu montrer qu’elle pouvait participer à la protection de la biodiversité en éliminant les subventions destinées aux pêcheurs qui surexploitent certaines populations de poissons. L’accord trouvé à Genève se limite toutefois aux espèces déjà menacées.          « Autonomie stratégique »          Le nouveau contexte international oblige l’OMC à changer de raison d’être. Depuis sa création, en janvier 1995, les échanges commerciaux ont doublé de volume et les tarifs douaniers ont baissé en moyenne de 9 %. Cette période d’hypermondialisation, qui a duré jusqu’à la crise financière de 2008 et 2009, s’est traduite par une hausse des échanges, mais aussi par de nombreuses délocalisations et des destructions d’emplois dans les pays riches. Les entreprises multinationales ont tiré avantage d’une main-d’œuvre à bas coût des pays en développement, en tissant des chaînes de valeur complexes – et fragiles – à travers le monde.        Il vous reste 27.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/l-omc-doit-convaincre-que-le-commerce-fait-partie-des-solutions-aux-crises-planetaires_6131323_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019OMC doit convaincre que le commerce fait partie des solutions aux crises plan\u00e9taires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-21T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-06-21T09:57:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Guerre en Ukraine","Pand\u00e9mies","\u00c9conomie","Europe","International","\u00c9conomie mondiale"],"description":"L\u2019Organisation mondiale du commerce, r\u00e9unie du 12 au 17\u00a0juin, paralys\u00e9e par le retour des souverainet\u00e9s \u00e9conomiques, tente de trouver une nouvelle l\u00e9gitimit\u00e9 dans la r\u00e9solution des crises sanitaire, alimentaire et environnementale, observe Julien Bouissou, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/302/0/4928/2464/1342/671/60/0/1f2d49b_516120182-pns-1701065.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-19">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Cinq jeunes Européens devaient porter plainte, mardi, devant la Cour européenne des droits de l’homme contre plusieurs Etats signataires de cet accord, estimant qu’il ne permet pas le respect de l’accord de Paris sur la lutte contre le réchauffement climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Union européenne             Jugé trop protecteur des énergies fossiles, le traité sur la charte de l’énergie est contesté de toutes parts      Cinq jeunes Européens devaient porter plainte, mardi, devant la Cour européenne des droits de l’homme contre plusieurs Etats signataires de cet accord, estimant qu’il ne permet pas le respect de l’accord de Paris sur la lutte contre le réchauffement climatique.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le feu brûle des arbres près d’une plage du village de Pefki, sur l’île d’Eubée, en Grèce, en août 2021.  PETROS KARADJIAS / AP               Maya, 19 ans, dit avoir « perdu son enfance », la nuit où l’ouragan Irma a dévasté l’île française de Saint-Martin, en septembre 2017. Julia, 17 ans, a vécu les inondations dans la vallée de l’Ahr en Allemagne, qui ont fait plus de 130 morts, en juillet 2021. Au même moment, à Chaudfontaine, en Belgique, Damien, 23 ans, « a vu des pans entiers de sa vie disparaître » sous les eaux. Tout comme Marion, 31 ans, qui était à Cressier, en Suisse, en juin 2021. Quant à Alexandros, 21 ans, depuis les incendies qui, il y a presque un an, ont ravagé Athènes, il confie avoir « peur » que le feu se déclenche « dès qu’il voit des pins sous le soleil ».          Jusqu’à ce que ces catastrophes climatiques fassent basculer leur vie, aucun d’entre eux n’avait entendu parler du traité sur la charte de l’énergie (TCE). Identifiés par des ONG et des associations spécialistes des jeunes et de l’environnement, ils devaient, mardi 21 juin, porter plainte devant la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) contre douze Etats – Royaume-Uni, Suisse, France, Pays-Bas, Allemagne, Autriche, Grèce, Belgique, Chypre, Danemark, Luxembourg, Suède – signataires de ce traité.                           Archives :  Article réservé à nos abonnés  Le traité sur la charte de l’énergie, une menace pour les objectifs climatiques de l’Union européenne                 De quoi s’agit-il ? Au début des années 1990, sur fond de guerre du Golfe et d’effondrement de l’Empire soviétique, ­l’Europe s’inquiète pour son ­approvisionnement énergétique et imagine, afin de le sécuriser, un accord international qui protégerait les investisseurs dans ce secteur et les mettrait à l’abri des changements de politique énergétique.          Le TCE est né, qui leur permet de demander, devant un tribunal arbitral, des dédommagements à un Etat dont les décisions pourraient affecter la rentabilité de leurs placements. Cinquante-cinq pays le rejoignent, dont la Russie, des pays d’Asie centrale, la Turquie, la Suisse, l’Union européenne (UE) et ses vingt-huit pays membres (le Brexit n’a pas encore eu lieu).          « Incompatible avec l’accord de Paris »          Depuis, presque tous les pays européens en ont fait les frais, attaqués les uns après les autres par des fonds d’investissement ou des entreprises qui s’estiment lésés par des décisions gouvernementales. Cela a été le cas de l’Allemagne, quand elle a décidé de sortir du nucléaire en 2011, des Pays-Bas, qui ont acté, en 2019, la fermeture des mines de charbon d’ici à 2030 ou de l’Italie, qui a interdit, en 2015, les forages offshore.          Les litiges ne sont pas recensés. « [Mais], à ce jour, on a identifié 150 cas pour lesquels le montant des compensations demandées s’élève à 115 milliards d’euros, celui des compensations accordées à 42,8 milliards d’euros », développe l’experte des politiques énergétiques Yamina Saheb.        Il vous reste 67.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/21/juge-trop-protecteur-des-energies-fossiles-le-traite-sur-la-charte-de-l-energie-est-conteste-de-toutes-parts_6131321_3244.html"},"headline":"Jug\u00e9 trop protecteur des \u00e9nergies fossiles, le trait\u00e9 sur la charte de l\u2019\u00e9nergie est contest\u00e9 de toutes parts","dateCreated":"2022-06-21T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-21T05:30:10+02:00","dateModified":"2022-06-21T10:37:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Cinq jeunes Europ\u00e9ens devaient porter plainte, mardi, devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme contre plusieurs Etats signataires de cet accord, estimant qu\u2019il ne permet pas le respect de l\u2019accord de Paris sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/1245/0/8640/4320/1342/671/60/0/b606463_1655741294274-ap21220565474303.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-20">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’ancien ailier légendaire de Manchester United s’était déjà mis en retrait de l’équipe de football alors que son procès est prévu en août. Il est poursuivi pour des faits de violences sur son ex-compagne et la sœur de celle-ci, des accusations qu’il nie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Football             Ryan Giggs, accusé de violences conjugales, démissionne de son poste de sélectionneur du Pays de Galles      L’ancien ailier légendaire de Manchester United s’était déjà mis en retrait de l’équipe de football alors que son procès est prévu en août. Il est poursuivi pour des faits de violences sur son ex-compagne et la sœur de celle-ci, des accusations qu’il nie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h07, mis à jour à 08h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Ryan Giggs, en conférence de presse, le 12 octobre 2019, à Hensol, au Pays de Galles.  JOHN SIBLEY / ACTION IMAGES VIA REUTERS                 Dans la tourmente depuis plusieurs mois, le sélectionneur de l’équipe de football du Pays de Galles, Ryan Giggs, accusé de violences conjugales, a annoncé, lundi 20 juin en soirée, qu’il démissionnait de ses fonctions.            « Après mûre réflexion, je me retire de mon poste de sélectionneur de l’équipe nationale masculine du Pays de Galles avec effet immédiat, a déclaré Ryan Giggs, 48 ans, dans un communiqué. Cela a été un honneur et un privilège de diriger mon pays, mais il est mieux que la fédération galloise, l’équipe d’entraîneurs et les joueurs se préparent pour la Coupe du monde avec certitude, clarification et sans spéculation autour de la situation de leur entraîneur principal. »              L’ancien ailier légendaire de Manchester United avait été arrêté en novembre 2020 à la suite d’une dispute violente avec sa compagne, Kate Greville, et mis sous contrôle judiciaire, accusé de comportement d’emprise et de violences corporelles contre elle et de voies de faits contre la sœur de cette dernière. Bien qu’il nie ces accusations, il s’est, depuis, mis en retrait de l’équipe galloise, laissant sa place à son ancien assistant Rob Page. Son procès, prévu initialement pour janvier, devrait se tenir en août.                             Lire aussi :  Euro 2021 : Robert Page, un « novice » à la tête des Dragons rouges gallois                   Dans « l’intérêt du football gallois »            « Je ne veux pas que les préparatifs du pays pour la Coupe du monde soient affectés, déstabilisés ou mis en danger de quelque manière que ce soit par l’intérêt continu autour de cette affaire, a ajouté Giggs. J’ai l’intention de reprendre ma carrière de manageur à une date ultérieure et je suis impatient de regarder notre équipe nationale à vos côtés dans les tribunes. »                             Lire aussi :  Football : les Dragons gallois privent les Ukrainiens de la Coupe du monde au Qatar                   Giggs avait été nommé sélectionneur du Pays de Galles en janvier 2018, aidant l’équipe à se qualifier pour l’Euro 2020. En tant que joueur, il a remporté treize titres de Premier League et deux Ligues des champions avec Manchester United. Il a commencé sa carrière d’entraîneur à Old Trafford, prenant la direction temporaire du club à la fin de la saison 2013-2014 après le licenciement de David Moyes, avant de travailler comme assistant de Louis van Gaal pendant deux ans.              La Football Association of Wales a réagi à sa démission en déclarant, dans un communiqué, faire part « de [s]a gratitude à Ryan Giggs pour son mandat de manageur de l’équipe nationale masculine Cymru et apprécie[r] la décision qu’il a prise, qui est dans le meilleur intérêt du football gallois ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le footballeur vétéran Ryan Giggs rattrapé par un "sex scandal"                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/21/football-accuse-de-violences-conjugales-ryan-giggs-demissionne-de-son-poste-de-selectionneur-du-pays-de-galle_6131308_3242.html"},"headline":"Ryan Giggs, accus\u00e9 de violences conjugales, d\u00e9missionne de son poste de s\u00e9lectionneur du Pays de\u00a0Galles","dateCreated":"2022-06-21T04:07:06+02:00","datePublished":"2022-06-21T04:07:06+02:00","dateModified":"2022-06-21T08:36:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sport","Football"],"description":"L\u2019ancien ailier l\u00e9gendaire de Manchester United s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mis en retrait de l\u2019\u00e9quipe de football alors que son proc\u00e8s est pr\u00e9vu en ao\u00fbt. Il est poursuivi pour des faits de violences sur son ex-compagne et la s\u0153ur de celle-ci, des accusations qu\u2019il nie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/03/37/0/3500/1750/1342/671/60/0/19d8ff8_ai-soccer-wal-giggs-1103-1b.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  
