<FILE-date="2022/06/21/19">

<article-nb="2022/06/21/19-1">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les candidats de La République en marche à la présidence de l’Assemblée nationale et à la tête du groupe majoritaire devaient se faire connaître avant 18 heures mardi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : Eric Woerth, Joël Giraud et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale Les candidats de La République en marche à la présidence de l’Assemblée nationale et à la tête du groupe majoritaire devaient se faire connaître avant 18 heures mardi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           09:49   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne a remis sa démission à Emmanuel Macron, qui l’a refusée « afin que le gouvernement reste à la tâche »         La première ministre, Elisabeth Borne, a remis sa démission à Emmanuel Macron, qui l’a refusée « afin que le gouvernement reste à la tâche », a fait savoir l’Elysée à l’Agence France-Presse (AFP).          Le chef de l’Etat va mener « les consultations politiques nécessaires (…) afin d’identifier les solutions constructives envisageables au service des Français », a précisé la présidence, avant une série de rendez-vous avec les chefs de partis mardi et mercredi à l’Elysée, dont voici le détail ci-dessous.                 Tout le live                18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Hors de question » pour la CGT de « participer à des réunions au niveau national où il y aurait des représentants du Rassemblement national », assure Philippe Martinez        Le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, a affirmé mardi qu’il était « hors de question » pour son syndicat de « participer à des réunions au niveau national où il y aurait des représentants du Rassemblement national », une situation qui pourrait se produire compte tenu de son poids à l’Assemblée nationale.          « Notre opposition concernant le Rassemblement national n’a pas changé », a dit M. Martinez lors d’une conférence de presse au siège de la CGT à Montreuil.          M. Martinez a fait cette mise au point alors qu’il était interrogé sur la participation de la CGT au Conseil national de la refondation (CNR), dont pourraient faire partie des représentants des groupes parlementaires.          « A ce bémol près », le syndicat avait bien l’intention de participer à la première réunion du CNR, qui devait avoir lieu mercredi, mais qui a finalement été ajournée après le second tour des législatives.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Parti socialiste : le double pari en partie réussi d’Olivier Faure        Le premier secrétaire du PS a gagné un premier pari : maintenir un groupe socialiste à l’Assemblée nationale. Il lui reste à faire fructifier la Nouvelle Union populaire écologique et sociale en maintenant son opposition interne sous l’éteignoir, écrit notre journaliste Laurent Telo.                    Lire aussi :  Parti socialiste : le double pari en partie réussi d’Olivier Faure                       18:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il semblerait que l'ancien ministre de l'Education Nationale, Monsieur Blanquer, ait rapidement retrouvé un poste dans l'Enseignement Supérieur. Vous pouvez nous en dire plus ? Merci bcp    Lison en reconversion        Les conditions du recrutement de Jean-Michel Blanquer ne manqueront pas de surprendre tous les acteurs qui vivent, ces dernières années, la dégradation des conditions d’enseignement et de recherche au sein des universités françaises. En janvier 2022, les syndicats de l’enseignement supérieur étaient en grève pour dénoncer le sous-financement de l’université et le recours excessif aux vacataires et contractuels, faute de crédits pour ouvrir des postes.    Dites le SVP          Bonjour,          En effet, Jean-Michel Blanquer, ministre de l’éducation nationale du quinquennat précédent, pourrait trouver un nouveau poste au sein de l’université Paris-Panthéon-Assas.          Selon un message du président de l’établissement dont l’Agence France-Presse a eu connaissance, ce dernier le laisse entendre. « Il m’a été demandé, en effet, d’envisager la possibilité d’accueillir au sein de notre université l’ancien ministre Jean-Michel Blanquer, agrégé de droit public en 1996 et spécialiste de droit constitutionnel et de droit public comparé », explique le président de l’université parisienne, Stéphane Braconnier, dans un message adressé aux enseignants du département de droit public, confirmant des informations de Mediapart et du Canard enchaîné. Le président de la prestigieuse université parisienne fait valoir le « caractère inhabituel, voire exceptionnel, de la demande », dont il dit avoir été « saisi », sans pour autant préciser l’origine de cette saisine.          « Cette possibilité, à laquelle je suis favorable, me semble devoir être étudiée avec attention, car elle est nature à procurer des avantages certains à l’université Paris-Panthéon-Assas », estime le président dans son courrier.          Pour le moment, nous n’avons pas d’autres éléments que ce courrier de M. Braconnier pour vous informer sur la suite de la carrière de l’ancien ministre de l’éducation nationale, battu dimanche dernier au premier tour des législatives dans la 4e circoncription du Loiret.                    18:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Présidence de l’Assemblée nationale, commissions… Le calendrier à venir des députés        Si les députés font leur entrée cette semaine, ils ne siégeront pour la première fois en séance publique que le 28 juin. Ils éliront alors celui ou celle qui présidera l’Hémicycle.                    Lire aussi :  Présidence de l’Assemblée nationale, commissions… Le calendrier à venir des députés                       18:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, candidate à la présidence de l’Assemblée nationale        Yaël Braun-Pivet, la ministre des outre-mer, est candidate à la présidence de l’Assemblée nationale, selon une information confirmée par Le Monde.          Elle rejoint Joël Giraud et Eric Woerth dans la liste des personnes qui espèrent prendre la suite de Richard Ferrand au perchoir.                    18:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Age, sexe, parti, expérience politique… : explorez la liste complète des 577 députés élus        Retrouvez dans l’infographie ci-dessous les profils des 577 députés élus à l’issue des législatives du dimanche 19 juin.                    Lire aussi :  Age, sexe, parti, expérience politique… : explorez la liste complète des 577 députés élus                       18:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une Assemblée jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la Vᵉ République, porté par les oppositions        L’arrivée de 302 nouveaux députés, principalement issus des rangs du Rassemblement national et de La France insoumise, rajeunit l’institution. La part de classes moyennes progresse.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : une Assemblée jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la Vᵉ République, porté par les oppositions                       17:56   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien ministre Joël Giraud officiellement candidat à la présidence de l’Assemblée nationale        Joël Giraud, secrétaire d’Etat chargé de la ruralité puis ministre de la cohésion des territoires dans le gouvernement de Jean Castex, se déclare candidat à la présidence de l’Assemblée nationale. Il rejoint donc Eric Woerth dans la liste des personnes qui espèrent prendre la suite de Richard Ferrand au « perchoir ».          « Avec ma fougue et ma rigueur hautes-alpines, fort de vingt ans d’expérience à l’Assemblée comme député puis rapporteur général du budget, aguerri par deux ans au service des territoires dans le gouvernement, je suis candidat à la présidence de l’Assemblée nationale », a tweeté M. Giraud cet après-midi. « La composition de notre Assemblée nous oblige. La recherche du compromis doit être notre priorité pour faire avancer la France et les réformes écologiques, sociales et économiques pour lesquelles Emmanuel Macron a été élu », poursuit-il, avant de conclure : « A la manière des pays d’Europe du Nord mais avec une touche des Alpes du Sud, je souhaite être le garant républicain de ce précieux équilibre entre opposition et majorité, de cette recherche d’un consensus modéré au service des Français. Telle sera ma boussole. »          Les candidats de La République en marche à la présidence de l’Assemblée nationale et à la tête du groupe majoritaire devaient se faire connaître avant 18 heures.                    17:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen est reçue à l’Elysée par Emmanuel Macron, qui a rencontré plus tôt Stanislas Guerini, François Bayrou, Olivier Faure et Christian Jacob              Marine Le Pen, candidate finaliste de l’élection présidentielle pour le Rassemblement national, est reçue par Emmanuel Macron à l'Elysée, le 21 juin 2022. Le chef de l’Etat consulte mardi et mercredi les représentants des partis qui devraient pouvoir créer un groupe à l’Assemblée nationale. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     17:42   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi Mélenchon donne-t-il des conférences de presse dans la salle des 4 colonnes ? N'est-ce pas traditionnellement une prérogative réservée aux députés, ou est-ce une habitude que de permettre à des tiers d'y répondre aux journalistes ?    John John         Bonjour,          Jean-Luc Mélenchon est encore député jusqu’à ce soir minuit. Son badge à l’Assemblée est encore valable et c’est la raison pour laquelle il peut toujours se rendre au sein de l’Assemblée nationale et répondre aux questions des journalistes dans la salle des quatre colonnes.                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La première tâche du gouvernement est de se présenter à l’Assemblée et de demander sa confiance », exhorte Jean-Luc Mélenchon        Dans la salle des quatre colonnes à l’Assemblée nationale, Jean-Luc Mélenchon s’est à nouveau exprimé, pour cibler Elisabeth Borne : « En ce moment vous aurez sans doute entendu dire qu’il n’y a plus de majorité présidentielle ou gouvernementale, c’est bien le cas, a estimé le dirigeant de La France insoumise, encore député pour quelques heures. Il ne semble pas que Les Républicains aient l’intention de faciliter le travail de Macron. »          « Même si on est en monarchie présidentielle, il existe un gouvernement. Il doit présenter son programme de travail et la confiance à l’Assemblée. Si elle lui est accordée, il gouverne, et si elle lui est refusée, il faut former un nouveau gouvernement. Si on doit prendre la situation dans l’ordre dans laquelle elle se présente, la première tâche du gouvernement est de se présenter devant l’Assemblée et de demander sa confiance, a jugé M. Mélenchon. Certes, la Constitution ne l’y oblige pas, mais les groupes d’opposition peuvent déposer alors une motion de censure. »          Pour lui, que le président de la République consulte les chefs de partis est « extraordinaire » et « prouve bien que la Ve République ne fonctionne pas bien à cet instant » « Mme la première ministre vous devez venir ici solliciter la confiance des députés. Comme vous ne l’aurez pas, vous devez vous y préparer », a lancé l’ancien candidat à la présidentielle.                              17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’Assemblée nationale, une rentrée sans euphorie et des questions en suspens        Les premiers députés de la 16e législature se sont présentés au Palais-Bourbon, lundi, pour remplir des formalités. Les résultats inédits du scrutin du 19 juin ont bouleversé ce moment habituellement joyeux, racontent nos journalistes Jérémie Lamothe et Mariama Darame.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à l’Assemblée nationale, une rentrée sans euphorie et des questions en suspens                       16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 1988, François Mitterrand n’avait pas de « majorité stable », contrairement à ce qu’il espérait              Archive du "Monde" de juin 1988. LE MONDE           Il y a 34 ans, la France se trouvait dans une situation alors inédite sous la Ve République. Arithmétiquement, il existait bien une majorité à l’Assemblée nationale, d’« union de la gauche », puisque le Parti communiste et le Parti socialiste avaient respecté au second tour la « discipline républicaine » en se désistant l’un pour l’autre. Politiquement, il n’y en avait pas.          « L’union est forclose, pour reprendre le terme dont s’était servi, en 1981, M. Mitterrand, et communistes et socialistes ont affirmé, pendant la campagne, qu’il n’était pas question pour eux de gouverner ensemble. La contradiction de leurs attitudes sur l’Europe suffit d’ailleurs à le leur interdire », pouvait-on lire dans Le Monde daté du mardi 14 juin 1988. La droite non plus n’était pas en état de gouverner. Majoritaire dans la précédente Assemblée, elle y revenait minoritaire.          « Le message des Français est donc un double refus : celui de la cohabitation, même “rénovée”, que souhaitait M. Giscard d’Estaing ; celui de l’Etat-PS, auquel M. Mitterrand promettait pourtant d’échapper. M. Mitterrand devrait logiquement rebondir. A charge pour lui d’être l’architecte des nouveaux équilibres de la vie politique française qui, à l’évidence, ont échappé au mécanisme simplificateur du scrutin majoritaire », écrivaient les journalistes Jean-Marie Colombani et Jean-Yves Lhomeau.          « Le président de la République est donc placé sous la pression des électeurs (…). Il est aujourd’hui, en bonne arithmétique, à la merci de votes de circonstance – réunissant, il est vrai, le Parti communiste français à l’Union du rassemblement et du centre – qui pourraient paralyser l’action du gouvernement, et le renvoyer dans ses foyers du jour au lendemain. En organisant des législatives, il cherchait une ”majorité stable”. Il ne l’a pas. Il avait besoin d’une dynamique, il risque le blocage. Il souhaitait une assurance de durée, l’instabilité menace », lisait-on encore dans Le Monde. Une situation qui résonne avec celle que vit aujourd’hui Emmanuel Macron, avec l’absence de majorité absolue qui se dégage du vote du 19 juin.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au lendemain de sa « proposition » rejetée de créer un groupe Nupes unique à l’Assemblée nationale, Jean-Luc Mélenchon tempère        « J’ai peut-être été trop rapide hier », a confié cet après-midi Jean-Luc Mélenchon, leadeur de La France insoumise et artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, au lendemain de sa « proposition » de créer un groupe Nupes unique à l’Assemblée nationale, alors que l’idée d’un intergroupe à l’Assemblée nationale était la solution sur lesquels les partis de gauche s’étaient mis d’accord.          Une « proposition » d’un groupe Nupes unique très massivement rejetée hier par ses alliés du Parti socialiste, d’Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste français. « Peut-être que ça n’est pas comme ça qu’il faut faire. On m’a dit que ça nous fait perdre du temps de parole, des collaborateurs, et tout ça… Bon, bah voyons, voyons », a tempéré Jean-Luc Mélenchon, mardi après-midi.                    16:31   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis candidat à la présidence de l’Assemblée nationale », affirme Eric Woerth        Réélu comme député de l’Oise, malgré son transfuge vers la majorité présidentielle, Eric Woerth affiche ses ambitions dans une interview accordée au Parisien mise en ligne cet après-midi. « Je suis candidat à la présidence de l’Assemblée nationale, a-t-il fait savoir. Richard Ferrand avait pour vocation à poursuivre le travail qui était le sien au Perchoir. Malheureusement, il n’a pas été réélu et je souhaite rendre hommage à son travail et me placer dans la continuité de son action », a affirmé l’ancien président de la commission des finances.           On doit tout faire pour que les institutions de notre République ne soient pas bloquées, les Français ne le comprendraient pas. Le président a gagné les élections, il ne faudrait pas l’oublier, même si la majorité n’est pas absolue.           Conscient de son profil potentiellement clivant pour une partie des députés de la Nupes et ses anciens collègues des Républicains, il s’en défend par avance : « Par les temps qui courent, les profils consensuels n’existent pas. (…) Bien sûr, qu’il y a chez LR des personnes qui me tournent le dos. Qu’elles restent le dos tourné. Mais il y en a aussi beaucoup, comme Jean-François Copé, qui appellent à un contrat de gouvernement. »                    16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron refuse la démission d’Elisabeth Borne « afin que le gouvernement reste à sa tâche »        Le chef de l’Etat s’entretient, mardi, avec les responsables des principaux partis, pour « identifier les solutions constructives envisageables au service des Français », selon l’Elysée.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron refuse la démission d’Elisabeth Borne « afin que le gouvernement reste à sa tâche »                       16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis certain que, de cette période, nous saurons faire émerger quelque chose de nouveau », affirme Stanislas Guerini              Stanislas Guerini à son arrivée à l'Elysée, avant d'être reçu par le président de la République, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE           Après avoir échangé pendant une heure avec le président de la République à l’Elysée comme les principaux chefs de parti politique avant lui, Stanislas Guerini, le délégué général de La République en marche, a rapidement pris la parole devant les journalistes. « Je suis certain que, de cette période, nous saurons faire émerger quelque chose de nouveau au Parlement, où c’est le lieu de la démocratie, a-t-il affirmé. Je suis certain qu’on réussira ensemble. »          Que pense le chef de LRM de la proposition de François Bayrou de s’approcher de l’union nationale ? « Une majorité d’intérêt national est une idée convergente avec François Bayrou. Nous n’avons pas discuté de savoir si le président allait prendre la parole », a-t-il dit, en répondant à une question sur une éventuelle prochaine allocution d’Emmanuel Macron.                    16:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Parti communiste constitue un groupe à l’Assemblée nationale        Après les députés de La France insoumise qui sont arrivés en force à l’Assemblée nationale ce mardi matin, c’est au tour des socialistes et des communistes de faire leur rentrée. Les députés des deux partis qui ont intégré la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) se sont même croisés dans la cour.          « Félicitations à vous collectivement », a lancé le secrétaire du Parti communiste français (PCF), Fabien Roussel à destination d’Olivier Faure, le premier secrétaire du Parti socialiste, accompagné notamment de Valérie Rabault et de Boris Vallaud. A cette occasion, le député communiste, André Chassaigne, qui entame son cinquième mandat, a confirmé que le PCF pourra constituer un groupe parlementaire « d’au moins 18 députés, 12 du PC et six d’outre-mer ».          A ses côtés, M. Roussel a confirmé son refus de constituer un groupe unique de la Nupes, comme l’a proposé Jean-Luc Mélenchon hier. « L’alliance a permis de doubler notre présence à l’Assemblée, mais, maintenant, il faut aller plus loin, discuter avec les forces vives, les syndicats, a-t-il expliqué. Il faut qu’on se dise les choses franchement. »        Jérémie Lamothe            16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Bayrou estime qu’il « faut s’approcher le plus près possible de l’union nationale » après son entrevue avec Emmanuel Macron              François Bayrou (MoDem) à l'issue de sa rencontre avec le président de la République Emmanuel Macron, à l'Elysée, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE           Le président du MoDem s’est exprimé après son entretien avec le président de la République. « Je lui ai dit qu’il y a eu un message du pays. Un message très fort, à certains égards violent et que personne ne peut l’ignorer, a-t-il fait savoir. La ligne que je crois il faut suivre, devant les difficultés très grandes qui nous attendent, est qu’il faut s’approcher le plus près possible de l’union nationale. »          Pour lui, il faut « s’approcher le plus possible de ce sentiment général de responsabilité ». « On peut avoir des débats, critiques, mais nous devons tous avoir en l’esprit que nous prendrons notre part des décisions et préoccupations qui nous attendent, a avancé le haut-commissaire au plan. C’est en travaillant ensemble dans des débats respectueux ouverts, même chauds, que nous ferons ce que les citoyens attendent de nous. »          Que lui a répondu le chef de l’Etat ? « Le président de la République a parfaitement conscience de ce qu’il s’est passé, a-t-il souligné. Il cherche lui-même le meilleur chemin pour que cette séquence électorale soit utile à l’avenir pour le pays. Je le sens en état de réflexion et prêt à prendre des orientations utiles pour l’avenir. »          Quels sont les partis qui vont pouvoir répondre à son appel ?            « Je sais qu’il y a des forces politiques qui n’ont pas envie de participer ou d’appartenir à un seul ensemble, je ne suis pas naïf. Mais je pense qu’en étant différent ou divergent, on peut être responsables (…)  Dans une démocratie, je pense qu’il y a beaucoup de volontés disponibles qui s’expriment peu. Au sortir de la séquence électorale, on est dans le combat de boxe. Au-delà de ça, dans la période qui s’ouvre je suis persuadé qu’il y a des volontés disponibles. »                     16:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne recevra la semaine prochaine les présidents des groupes de l’Assemblée nationale, annonce Olivia Grégoire        La première ministre, dont Emmanuel Macron a refusé mardi la démission, recevra « la semaine prochaine les présidents de groupe fraîchement élus à l’Assemblée nationale », a annoncé mardi la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire.          La cheffe du gouvernement « est au travail, elle prépare les prochains jours avec le gouvernement, l’ensemble des décrets que nous devons sortir », a souligné Mme Grégoire au sortir d’une réunion des ministres à Matignon, deux jours après les législatives, qui se sont soldées par la perte de la majorité absolue pour la coalition présidentielle.                                     Elisabeth Borne a remis sa démission à Emmanuel Macron, qui l’a refusée « afin que le gouvernement reste à la tâche »                     Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         La France avance dans l’inconnu après le second tour des élections législatives qui ont fait perdre, dimanche, la majorité absolue à la coalition présidentielle. Loin des 289 sièges nécessaires, La République en marche (LRM) et ses alliés MoDem et Horizons ont enregistré une contre-performance et Emmanuel Macron subit un revers politique majeur.Avec 246 députés, la plus petite majorité de la Ve République est si faible qu’elle ouvre des questionnements institutionnels : l’exécutif va être contraint de négocier sur chaque réforme pour pouvoir gouverner face à 142 élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et un futur groupe Rassemblement national (RN) fort de 89 députés – un nombre jusque-là inégalé. Les Républicains enregistrent, eux, 64 sièges de députés.Le gouvernement est déjà promis à un remaniement : certains de ses membres, battus dimanche, sont démissionnaires d’office selon une règle tacite imposée par l’Elysée, à l’image des ministres de la transition écologique, Amélie de Montchalin, celle de la santé, Brigitte Bourguignon, et de la secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin. Bien que vainqueure de son duel législatif, Elisabeth Borne se retrouve en sursis dans une telle situation politique.Pour faire face à cette situation politique périlleuse, Emmanuel Macron a convié à l’Elysée les représentants des partis qui ont vocation à constituer un groupe à l’Assemblée. « Garant des institutions, le président de la République est déterminé à agir dans l’intérêt des Françaises et des Français, dépositaire du mandat que ces derniers lui ont accordé », a expliqué l’entourage du chef de l’Etat. Le sens de ces rencontres – les représentants de ces forces politiques seront reçus successivement – est de « dialoguer et échanger pour l’intérêt supérieur de la nation et bâtir des solutions au service des Français ».         Nos articles pour approfondir         La carte des résultats, circonscription par circonscriptionAu lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupéeLes Républicains ne veulent « ni de pacte ni de coalition » avec la majorité présidentielleAprès le vote sanction des législatives, la grande hésitation d’Emmanuel MacronElisabeth Borne, première ministre en sursis au lendemain des législativesLe Rassemblement national se réjouit d’un « tsunami » de 89 députés après le second tourVers un rôle charnière pour LR à l’Assemblée nationale         Retrouvez notre live d’hier avec ce lien.         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueNupes ou Ensemble ! en tête aux législatives ? Les raisons de la divergence entre « Le Monde » et le ministère de l’intérieur                          Elisabeth Borne a remis sa démission à Emmanuel Macron, qui l’a refusée « afin que le gouvernement reste à la tâche »                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-21T16:32:19+00:00","coverageEndTime":"2022-06-22T04:32:19+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","description":"Les candidats de La R\u00e9publique en marche \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 la t\u00eate du groupe majoritaire devaient se faire conna\u00eetre avant 18 heures mardi.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : Eric Woerth, Joël Giraud et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les candidats de La R\u00e9publique en marche \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 la t\u00eate du groupe majoritaire devaient se faire conna\u00eetre avant 18 heures mardi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-21T16:32:19+00:00"
,"endDate":"2022-06-22T04:32:19+00:00"
  Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, a affirm\u00e9 mardi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0hors de question\u00a0\u00bb pour son syndicat de \u00ab\u00a0participer \u00e0 des r\u00e9unions au niveau national o\u00f9 il y aurait des repr\u00e9sentants du Rassemblement national\u00a0\u00bb, une situation qui pourrait se produire compte tenu de son poids \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Notre opposition concernant le Rassemblement national n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, a dit M. Martinez lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de la CGT \u00e0 Montreuil.          M. Martinez a fait cette mise au point alors qu\u2019il \u00e9tait interrog\u00e9 sur la participation de la CGT au Conseil national de la refondation (CNR), dont pourraient faire partie des repr\u00e9sentants des groupes parlementaires.          \u00ab\u00a0A ce b\u00e9mol pr\u00e8s\u00a0\u00bb, le syndicat avait bien l\u2019intention de participer \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9union du CNR, qui devait avoir lieu mercredi, mais qui a finalement \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9e apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hors de question\u00a0\u00bb pour la CGT de \u00ab\u00a0participer \u00e0 des r\u00e9unions au niveau national o\u00f9 il y aurait...","dateModified":"2022-06-21T16:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:50:03+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du PS a gagn\u00e9 un premier pari\u00a0: maintenir un groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il lui reste \u00e0 faire fructifier la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale en maintenant son opposition interne sous l\u2019\u00e9teignoir, \u00e9crit notre journaliste Laurent Telo.                    Lire aussi :  Parti socialiste\u00a0: le double pari en partie r\u00e9ussi d\u2019Olivier Faure         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parti socialiste\u00a0: le double pari en partie r\u00e9ussi d\u2019Olivier Faure","dateModified":"2022-06-21T16:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:40:21+00:00","articleBody":"    Il semblerait que l'ancien ministre de l'Education Nationale, Monsieur Blanquer, ait rapidement retrouv\u00e9 un poste dans l'Enseignement Sup\u00e9rieur. Vous pouvez nous en dire plus ? Merci bcp    Lison en reconversion        Les conditions du recrutement de Jean-Michel Blanquer ne manqueront pas de surprendre tous les acteurs qui vivent, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la d\u00e9gradation des conditions d\u2019enseignement et de recherche au sein des universit\u00e9s fran\u00e7aises. En janvier 2022, les syndicats de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e9taient en gr\u00e8ve pour d\u00e9noncer le sous-financement de l\u2019universit\u00e9 et le recours excessif aux vacataires et contractuels, faute de cr\u00e9dits pour ouvrir des postes.    Dites le SVP          Bonjour,          En effet, Jean-Michel Blanquer, ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, pourrait trouver un nouveau poste au sein de l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas.          Selon un message du pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9tablissement dont l\u2019Agence France-Presse a eu connaissance, ce dernier le laisse entendre. \u00ab\u00a0Il m\u2019a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, en effet, d\u2019envisager la possibilit\u00e9 d\u2019accueillir au sein de notre universit\u00e9 l\u2019ancien ministre Jean-Michel Blanquer, agr\u00e9g\u00e9 de droit public en 1996 et sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel et de droit public compar\u00e9\u00a0\u00bb, explique le pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 parisienne, St\u00e9phane Braconnier, dans un message adress\u00e9 aux enseignants du d\u00e9partement de droit public, confirmant des informations de Mediapart et du Canard encha\u00een\u00e9. Le pr\u00e9sident de la prestigieuse universit\u00e9 parisienne fait valoir le \u00ab\u00a0caract\u00e8re inhabituel, voire exceptionnel, de la demande\u00a0\u00bb, dont il dit avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0saisi\u00a0\u00bb, sans pour autant pr\u00e9ciser l\u2019origine de cette saisine.          \u00ab\u00a0Cette possibilit\u00e9, \u00e0 laquelle je suis favorable, me semble devoir \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e avec attention, car elle est nature \u00e0 procurer des avantages certains \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident dans son courrier.          Pour le moment, nous n\u2019avons pas d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments que ce courrier de M. Braconnier pour vous informer sur la suite de la carri\u00e8re de l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, battu dimanche dernier au premier tour des l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circoncription du Loiret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T16:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:32:51+00:00","articleBody":"     Si les d\u00e9put\u00e9s font leur entr\u00e9e cette semaine, ils ne si\u00e9geront pour la premi\u00e8re fois en s\u00e9ance publique que le 28 juin. Ils \u00e9liront alors celui ou celle qui pr\u00e9sidera l\u2019H\u00e9micycle.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, commissions\u2026 Le calendrier \u00e0 venir des d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, commissions\u2026 Le calendrier \u00e0 venir des d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-06-21T16:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:28:04+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la ministre des outre-mer, est candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, selon une information confirm\u00e9e par Le Monde.          Elle rejoint Jo\u00ebl Giraud et Eric Woerth dans la liste des personnes qui esp\u00e8rent prendre la suite de Richard Ferrand au perchoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-21T16:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:19:45+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans l\u2019infographie ci-dessous les profils des 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus \u00e0 l\u2019issue des l\u00e9gislatives du dimanche 19 juin.                    Lire aussi :  Age, sexe, parti, exp\u00e9rience politique\u2026\u00a0: explorez la liste compl\u00e8te des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Age, sexe, parti, exp\u00e9rience politique\u2026 : explorez la liste compl\u00e8te des 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus","dateModified":"2022-06-21T16:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:05:06+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de 302\u00a0nouveaux d\u00e9put\u00e9s, principalement issus des rangs du Rassemblement national et de La France insoumise, rajeunit l\u2019institution. La part de classes moyennes progresse.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: une Assembl\u00e9e jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, port\u00e9 par les oppositions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une Assembl\u00e9e jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, port\u00e9 par le...","dateModified":"2022-06-21T16:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:56:02+00:00","articleBody":"     Jo\u00ebl Giraud, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la ruralit\u00e9 puis ministre de la coh\u00e9sion des territoires dans le gouvernement de Jean Castex, se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il rejoint donc Eric Woerth dans la liste des personnes qui esp\u00e8rent prendre la suite de Richard Ferrand au \u00ab\u00a0perchoir\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Avec ma fougue et ma rigueur hautes-alpines, fort de vingt ans d\u2019exp\u00e9rience \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e comme d\u00e9put\u00e9 puis rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget, aguerri par deux ans au service des territoires dans le gouvernement, je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Giraud cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0La composition de notre Assembl\u00e9e nous oblige. La recherche du compromis doit \u00eatre notre priorit\u00e9 pour faire avancer la France et les r\u00e9formes \u00e9cologiques, sociales et \u00e9conomiques pour lesquelles Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\u00a0\u00bb, poursuit-il, avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0A la mani\u00e8re des pays d\u2019Europe du Nord mais avec une touche des Alpes du Sud, je souhaite \u00eatre le garant r\u00e9publicain de ce pr\u00e9cieux \u00e9quilibre entre opposition et majorit\u00e9, de cette recherche d\u2019un consensus mod\u00e9r\u00e9 au service des Fran\u00e7ais. Telle sera ma boussole.\u00a0\u00bb          Les candidats de La R\u00e9publique en marche \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 la t\u00eate du groupe majoritaire devaient se faire conna\u00eetre avant 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien ministre Jo\u00ebl Giraud officiellement candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-21T16:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:48:21+00:00","articleBody":"           Marine Le Pen, candidate finaliste de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour le Rassemblement national, est re\u00e7ue par Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 21\u00a0juin 2022. Le chef de l\u2019Etat consulte mardi et mercredi les repr\u00e9sentants des partis qui devraient pouvoir cr\u00e9er un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/6706077_1655826247650-cbir8835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen est re\u00e7ue \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par Emmanuel Macron, qui a rencontr\u00e9 plus t\u00f4t Stanislas Guerini, F...","dateModified":"2022-06-21T15:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:42:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi M\u00e9lenchon donne-t-il des conf\u00e9rences de presse dans la salle des 4 colonnes ? N'est-ce pas traditionnellement une pr\u00e9rogative r\u00e9serv\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s, ou est-ce une habitude que de permettre \u00e0 des tiers d'y r\u00e9pondre aux journalistes ?    John John         Bonjour,          Jean-Luc M\u00e9lenchon est encore d\u00e9put\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce soir minuit. Son badge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est encore valable et c\u2019est la raison pour laquelle il peut toujours se rendre au sein de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et r\u00e9pondre aux questions des journalistes dans la salle des quatre colonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T15:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:21:11+00:00","articleBody":"     Dans la salle des quatre colonnes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019est \u00e0 nouveau exprim\u00e9, pour cibler Elisabeth\u00a0Borne\u00a0: \u00ab\u00a0En ce moment vous aurez sans doute entendu dire qu\u2019il n\u2019y a plus de majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ou gouvernementale, c\u2019est bien le cas, a estim\u00e9 le dirigeant de La France insoumise, encore d\u00e9put\u00e9 pour quelques heures. Il ne semble pas que Les R\u00e9publicains aient l\u2019intention de faciliter le travail de Macron.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0M\u00eame si on est en monarchie pr\u00e9sidentielle, il existe un gouvernement. Il doit pr\u00e9senter son programme de travail et la confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Si elle lui est accord\u00e9e, il gouverne, et si elle lui est refus\u00e9e, il faut former un nouveau gouvernement. Si on doit prendre la situation dans l\u2019ordre dans laquelle elle se pr\u00e9sente, la premi\u00e8re t\u00e2che du gouvernement est de se pr\u00e9senter devant l\u2019Assembl\u00e9e et de demander sa confiance, a jug\u00e9 M. M\u00e9lenchon. Certes, la Constitution ne l\u2019y oblige pas, mais les groupes d\u2019opposition peuvent d\u00e9poser alors une motion de censure.\u00a0\u00bb          Pour lui, que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique consulte les chefs de partis est \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0prouve bien que la Ve\u00a0R\u00e9publique ne fonctionne pas bien \u00e0 cet instant\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mme\u00a0la premi\u00e8re ministre vous devez venir ici solliciter la confiance des d\u00e9put\u00e9s. Comme vous ne l\u2019aurez pas, vous devez vous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La premi\u00e8re t\u00e2che du gouvernement est de se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et de demander sa confiance...","dateModified":"2022-06-21T15:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:01:47+00:00","articleBody":"     Les premiers d\u00e9put\u00e9s de la 16e\u00a0l\u00e9gislature se sont pr\u00e9sent\u00e9s au Palais-Bourbon, lundi, pour remplir des formalit\u00e9s. Les r\u00e9sultats in\u00e9dits du scrutin du 19\u00a0juin ont boulevers\u00e9 ce moment habituellement joyeux, racontent nos journalistes J\u00e9r\u00e9mie Lamothe et Mariama Darame.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une rentr\u00e9e sans euphorie et des questions en suspens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une rentr\u00e9e sans euphorie et des questions en suspens","dateModified":"2022-06-21T15:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:48:30+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" de juin 1988. LE MONDE           Il y a 34 ans, la France se trouvait dans une situation alors in\u00e9dite sous la Ve R\u00e9publique. Arithm\u00e9tiquement, il existait bien une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u2019\u00ab\u00a0union de la gauche\u00a0\u00bb, puisque le Parti communiste et le Parti socialiste avaient respect\u00e9 au second tour la \u00ab\u00a0discipline r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb en se d\u00e9sistant l\u2019un pour l\u2019autre. Politiquement, il n\u2019y en avait pas.          \u00ab\u00a0L\u2019union est forclose, pour reprendre le terme dont s\u2019\u00e9tait servi, en 1981, M. Mitterrand, et communistes et socialistes ont affirm\u00e9, pendant la campagne, qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question pour eux de gouverner ensemble. La contradiction de leurs attitudes sur l\u2019Europe suffit d\u2019ailleurs \u00e0 le leur interdire\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du mardi 14 juin 1988. La droite non plus n\u2019\u00e9tait pas en \u00e9tat de gouverner. Majoritaire dans la pr\u00e9c\u00e9dente Assembl\u00e9e, elle y revenait minoritaire.          \u00ab\u00a0Le message des Fran\u00e7ais est donc un double refus\u00a0: celui de la cohabitation, m\u00eame \u201cr\u00e9nov\u00e9e\u201d, que souhaitait M. Giscard d\u2019Estaing\u00a0; celui de l\u2019Etat-PS, auquel M. Mitterrand promettait pourtant d\u2019\u00e9chapper. M. Mitterrand devrait logiquement rebondir. A charge pour lui d\u2019\u00eatre l\u2019architecte des nouveaux \u00e9quilibres de la vie politique fran\u00e7aise qui, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, ont \u00e9chapp\u00e9 au m\u00e9canisme simplificateur du scrutin majoritaire\u00a0\u00bb,\u00a0\u00e9crivaient les journalistes Jean-Marie Colombani et Jean-Yves Lhomeau.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est donc plac\u00e9 sous la pression des \u00e9lecteurs (\u2026). Il est aujourd\u2019hui, en bonne arithm\u00e9tique, \u00e0 la merci de votes de circonstance \u2013 r\u00e9unissant, il est vrai, le Parti communiste fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019Union du rassemblement et du centre \u2013 qui pourraient paralyser l\u2019action du gouvernement, et le renvoyer dans ses foyers du jour au lendemain. En organisant des l\u00e9gislatives, il cherchait une \u201dmajorit\u00e9 stable\u201d. Il ne l\u2019a pas. Il avait besoin d\u2019une dynamique, il risque le blocage. Il souhaitait une assurance de dur\u00e9e, l\u2019instabilit\u00e9 menace\u00a0\u00bb, lisait-on encore dans Le Monde. Une situation qui r\u00e9sonne avec celle que vit aujourd\u2019hui Emmanuel Macron, avec l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue qui se d\u00e9gage du vote du 19 juin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/a6ad841_1655815983556-1988-une-volonte-de-reequilibrage-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En 1988,\u00a0Fran\u00e7ois Mitterrand n\u2019avait pas de \u00ab\u00a0majorit\u00e9 stable\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce...","dateModified":"2022-06-21T15:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:34:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trop rapide hier\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi Jean-Luc M\u00e9lenchon, leadeur de La France insoumise et artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, au lendemain de sa \u00ab\u00a0proposition\u00a0\u00bb de cr\u00e9er un groupe Nupes unique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, alors que l\u2019id\u00e9e d\u2019un intergroupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait la solution sur lesquels les partis de gauche s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord.          Une \u00ab\u00a0proposition\u00a0\u00bb d\u2019un groupe Nupes unique tr\u00e8s massivement rejet\u00e9e hier par ses alli\u00e9s du Parti socialiste, d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que \u00e7a n\u2019est pas comme \u00e7a qu\u2019il faut faire. On m\u2019a dit que \u00e7a nous fait perdre du temps de parole, des collaborateurs, et tout \u00e7a\u2026 Bon, bah voyons, voyons\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, mardi apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au lendemain de sa \u00ab\u00a0proposition\u00a0\u00bb rejet\u00e9e de cr\u00e9er un groupe Nupes unique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationa...","dateModified":"2022-06-21T15:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:31:58+00:00","articleBody":"     R\u00e9\u00e9lu comme d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise, malgr\u00e9 son transfuge vers la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Eric Woerth affiche ses ambitions dans une interview accord\u00e9e au Parisien mise en ligne cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a-t-il fait savoir. Richard Ferrand avait pour vocation \u00e0 poursuivre le travail qui \u00e9tait le sien au Perchoir. Malheureusement, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu et je souhaite rendre hommage \u00e0 son travail et me placer dans la continuit\u00e9 de son action\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident de la commission des finances.           On doit tout faire pour que les institutions de notre R\u00e9publique ne soient pas bloqu\u00e9es, les Fran\u00e7ais ne le comprendraient pas. Le pr\u00e9sident a gagn\u00e9 les \u00e9lections, il ne faudrait pas l\u2019oublier, m\u00eame si la majorit\u00e9 n\u2019est pas absolue.           Conscient de son profil potentiellement clivant pour une partie des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes et ses anciens coll\u00e8gues des R\u00e9publicains, il s\u2019en d\u00e9fend par avance\u00a0: \u00ab\u00a0Par les temps qui courent, les profils consensuels n\u2019existent pas. (\u2026) Bien s\u00fbr, qu\u2019il y a chez LR des personnes qui me tournent le dos. Qu\u2019elles restent le dos tourn\u00e9. Mais il y en a aussi beaucoup, comme Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, qui appellent \u00e0 un contrat de gouvernement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, affirme Eric Woerth","dateModified":"2022-06-21T14:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:30:48+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat s\u2019entretient, mardi, avec les responsables des principaux partis, pour \u00ab\u00a0identifier les solutions constructives envisageables au service des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron refuse la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne \u00ab\u00a0afin que le\u00a0gouvernement reste \u00e0 sa t\u00e2che\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron refuse la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne \u00ab\u00a0afin que le gouvernement reste \u00e0 sa t\u00e2che\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:14:08+00:00","articleBody":"           Stanislas Guerini \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, avant d'\u00eatre re\u00e7u par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE           Apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 pendant une heure avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e comme les principaux chefs de parti politique avant lui, Stanislas Guerini, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, a rapidement pris la parole devant les journalistes. \u00ab\u00a0Je suis certain que, de cette p\u00e9riode, nous saurons faire \u00e9merger quelque chose de nouveau au Parlement, o\u00f9 c\u2019est le lieu de la d\u00e9mocratie, a-t-il affirm\u00e9. Je suis certain qu\u2019on r\u00e9ussira ensemble.\u00a0\u00bb          Que pense le chef de LRM de la proposition de Fran\u00e7ois Bayrou de s\u2019approcher de l\u2019union nationale\u00a0? \u00ab\u00a0Une majorit\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat national est une id\u00e9e convergente avec Fran\u00e7ois Bayrou. Nous n\u2019avons pas discut\u00e9 de savoir si le pr\u00e9sident allait prendre la parole\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en r\u00e9pondant \u00e0 une question sur une \u00e9ventuelle prochaine allocution d\u2019Emmanuel Macron.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/ec5a862_1655820961651-cbir8755.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis certain que, de cette p\u00e9riode, nous saurons faire \u00e9merger quelque chose de nouveau\u00a0\u00bb, affi...","dateModified":"2022-06-21T14:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:09:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise qui sont arriv\u00e9s en force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ce mardi matin, c\u2019est au tour des socialistes et des communistes de faire leur rentr\u00e9e. Les d\u00e9put\u00e9s des deux partis qui ont int\u00e9gr\u00e9 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) se sont m\u00eame crois\u00e9s dans la cour.          \u00ab\u00a0F\u00e9licitations \u00e0 vous collectivement\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le secr\u00e9taire du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), Fabien Roussel \u00e0 destination d\u2019Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, accompagn\u00e9 notamment de Val\u00e9rie Rabault et de Boris Vallaud. A cette occasion, le d\u00e9put\u00e9 communiste, Andr\u00e9 Chassaigne, qui entame son cinqui\u00e8me mandat, a confirm\u00e9 que le PCF pourra constituer un groupe parlementaire \u00ab\u00a0d\u2019au moins 18\u00a0d\u00e9put\u00e9s, 12 du PC et six d\u2019outre-mer\u00a0\u00bb.          A ses c\u00f4t\u00e9s, M.\u00a0Roussel a confirm\u00e9 son refus de constituer un groupe unique de la Nupes, comme l\u2019a propos\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon hier. \u00ab\u00a0L\u2019alliance a permis de doubler notre pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, mais, maintenant, il faut aller plus loin, discuter avec les forces vives, les syndicats, a-t-il expliqu\u00e9. Il faut qu\u2019on se dise les choses franchement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parti communiste constitue un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-21T14:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:01:16+00:00","articleBody":"           Fran\u00e7ois Bayrou (MoDem) \u00e0 l'issue de sa rencontre avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron, \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE           Le pr\u00e9sident du MoDem s\u2019est exprim\u00e9 apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Je lui ai dit qu\u2019il y a eu un message du pays. Un message tr\u00e8s fort, \u00e0 certains \u00e9gards violent et que personne ne peut l\u2019ignorer, a-t-il fait savoir. La ligne que je crois il faut suivre, devant les difficult\u00e9s tr\u00e8s grandes qui nous attendent, est qu\u2019il faut s\u2019approcher le plus pr\u00e8s possible de l\u2019union nationale.\u00a0\u00bb          Pour lui, il faut \u00ab\u00a0s\u2019approcher le plus possible de ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On peut avoir des d\u00e9bats, critiques, mais nous devons tous avoir en l\u2019esprit que nous prendrons notre part des d\u00e9cisions et pr\u00e9occupations qui nous attendent, a avanc\u00e9 le haut-commissaire au plan. C\u2019est en travaillant ensemble dans des d\u00e9bats respectueux ouverts, m\u00eame chauds, que nous ferons ce que les citoyens attendent de nous.\u00a0\u00bb          Que lui a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat\u00a0? \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a parfaitement conscience de ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9, a-t-il soulign\u00e9. Il cherche lui-m\u00eame le meilleur chemin pour que cette s\u00e9quence \u00e9lectorale soit utile \u00e0 l\u2019avenir pour le pays. Je le sens en \u00e9tat de r\u00e9flexion et pr\u00eat \u00e0 prendre des orientations utiles pour l\u2019avenir.\u00a0\u00bb          Quels sont les partis qui vont pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 son appel\u00a0?            \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il y a des forces politiques qui n\u2019ont pas envie de participer ou d\u2019appartenir \u00e0 un seul ensemble, je ne suis pas na\u00eff. Mais je pense qu\u2019en \u00e9tant diff\u00e9rent ou divergent, on peut \u00eatre responsables (\u2026)  Dans une d\u00e9mocratie, je pense qu\u2019il y a beaucoup de volont\u00e9s disponibles qui s\u2019expriment peu. Au sortir de la s\u00e9quence \u00e9lectorale, on est dans le combat de boxe. Au-del\u00e0 de \u00e7a, dans la p\u00e9riode qui s\u2019ouvre je suis persuad\u00e9 qu\u2019il y a des volont\u00e9s disponibles.\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/a6e9129_1655820475235-cbir8791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou estime qu\u2019il \u00ab\u00a0faut s\u2019approcher le plus pr\u00e8s possible de l\u2019union nationale\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-06-21T14:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:01:15+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, dont Emmanuel Macron a refus\u00e9 mardi la d\u00e9mission, recevra \u00ab\u00a0la semaine prochaine les pr\u00e9sidents de groupe fra\u00eechement \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire.          La cheffe du gouvernement \u00ab\u00a0est au travail, elle pr\u00e9pare les prochains jours avec le gouvernement, l\u2019ensemble des d\u00e9crets que nous devons sortir\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire au sortir d\u2019une r\u00e9union des ministres \u00e0 Matignon, deux jours apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, qui se sont sold\u00e9es par la perte de la majorit\u00e9 absolue pour la coalition pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne recevra la semaine prochaine les pr\u00e9sidents des groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, anno...","dateModified":"2022-06-21T14:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:59:28+00:00","articleBody":"     Les appels \u00e0 la d\u00e9mission s\u2019accumulent contre la cheffe du gouvernement, \u00e9lue sur un fil dimanche soir.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne, premi\u00e8re ministre en sursis au lendemain des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, premi\u00e8re ministre en sursis au lendemain des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-21T14:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:54:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a besoin d\u2019avoir un gouvernement \u00e0 sa t\u00e2che qui agit, et c\u2019\u00e9tait le sens de cette r\u00e9union. Il y a une situation parlementaire in\u00e9dite. Le pr\u00e9sident m\u00e8ne des consultations, il nous appartient de trouver collectivement le chemin de l\u2019action efficace pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a dit Gabriel Attal en sortant de la r\u00e9union des ministres convoqu\u00e9e \u00e0 Matignon par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne.          Mme\u00a0Borne peut-elle rester premi\u00e8re ministre malgr\u00e9 les critiques des oppositions et m\u00eame au sein de la Macronie\u00a0? \u00ab\u00a0Je trouve assez curieux d\u2019entendre un homme \u2013 Jean-Luc M\u00e9lenchon \u2013 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les Fran\u00e7ais, qui voulait \u00eatre premier ministre et qui n\u2019a pas pu l\u2019\u00eatre, donner des le\u00e7ons de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 une femme qui est premi\u00e8re ministre et est \u00e9lue par les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 M.\u00a0Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, en sortant de la r\u00e9union minist\u00e9rielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal d\u00e9fend la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, en sortant de la r\u00e9union \u00e0 Matignon","dateModified":"2022-06-21T14:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:44:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0\u00c7a me fait ni chaud ni froid que Borne reste en place\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Jean-Luc M\u00e9lenchon aux journalistes depuis le jardin des Tuileries, \u00e0 quelques pas de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 propos de la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne refus\u00e9e par Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai plus qu\u2019\u00e0 attendre que le fruit tombe de l\u2019arbre. Je vous laisse juge de cette formule\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cette femme n\u2019a aucune l\u00e9gitimit\u00e9, z\u00e9ro. (\u2026) Il ne suffit pas que le monarque d\u00e9cide pour que \u00e7a marche\u00a0\u00bb, a fait savoir le principal fondateur de la Nupes.          Concernant son r\u00f4le, lui qui n\u2019a plus aucun mandat en cours, M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est montr\u00e9 \u00e9vasif. \u00ab\u00a0Je suis dans ma famille politique un cas \u00e0 part, une sorte d\u2019autorit\u00e9 morale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 Matignon laisse Jean-Luc M\u00e9lenchon indiff\u00e9rent","dateModified":"2022-06-21T13:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:42:25+00:00","articleBody":"     Merci pour vos nombreuses questions sur le fonctionnement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Nous revenons, maintenant, \u00e0 la couverture de l\u2019actualit\u00e9 politique en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec le chercheur Etienne Ollion","dateModified":"2022-06-21T13:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:41:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, m\u00eame si le Parlement \u00e9tudie et vote, \u00e9ventuellement, les lois propos\u00e9es par le gouvernement, n'a-t-il pas lui-m\u00eame une autonomie compl\u00e8te en mati\u00e8re de proposition ?    Xavier         C\u2019est la critique classique de la Ve\u00a0R\u00e9publique, selon laquelle le gouvernement propose des textes (des projets de loi), que le Parlement amende et modifie \u00e0 la marge.          Est-elle vraie\u00a0? Pour tout vous dire, c\u2019est un enjeu de discussions, m\u00eame entre chercheurs\u00a0! Car selon les textes, le Parlement a plus ou moins d\u2019influence, et de toute fa\u00e7on il se passe quelque chose au Parlement. Ce dernier peut aussi proposer des textes, qu\u2019on appelle des propositions de loi.          Pour ma part, et en comparant avec les Parlements \u00e9trangers, je pense que le Parlement fran\u00e7ais n\u2019a en effet qu\u2019un pouvoir limit\u00e9 dans le travail l\u00e9gislatif. Cela tient aux outils que fournit la Constitution, qui permettent au gouvernement de passer en force. Cela tient aussi \u00e0 une autocontrainte que s\u2019imposent les parlementaires de la majorit\u00e9, qui acceptent l\u2019id\u00e9e qu\u2019ils doivent voter les textes gouvernementaux. Peut-\u00eatre que la situation actuelle va modifier cette situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:31:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, que dit exactement le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur l\u2019\u00e9lection au poste de pr\u00e9sident de la commission des finances ? Est-on oblig\u00e9 de satisfaire les pr\u00e9tentions  de l\u2019extr\u00eame droite ?    Kyah         Deux facteurs doivent \u00eatre pris en compte\u00a0: le texte et la tradition. Le texte veut que la pr\u00e9sidence revienne \u00e0 un groupe d\u2019opposition. La tradition veut que les groupes d\u2019oppositions votent, et donc que le plus grand groupe l\u2019emporte.          Donc si la Nupes se met d\u2019accord sur un candidat, elle l\u2019emportera, \u00e0 moins que LR soutienne le candidat du RN, ou que les \u00e9lus LRM prennent part au vote.          L\u2019un et l\u2019autre cas sont peu probables, mais ces groupes peuvent agiter la menace pour inciter la Nupes \u00e0 ne pas choisir un candidat qui ne leur conviendrait pas (un d\u00e9put\u00e9 LFI, par exemple), mais ce serait un coup de force de leur part, et ce serait d\u00e9nonc\u00e9 comme tel.          Fran\u00e7ois Malaussena, un sp\u00e9cialiste du Parlement, a trait\u00e9 de ce sujet sur Twitter. Vous pouvez lire son fil pour plus de d\u00e9tails.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:23:39+00:00","articleBody":"    Les parlementaires choisissent-ils leur si\u00e8ge dans l'H\u00e9micycle ou bien celui-ci leur est attribu\u00e9 avec un num\u00e9ro ?    Sylvie         C\u2019est l\u2019objet d\u2019une s\u00e9rie de d\u00e9cisions et de n\u00e9gociations qui auront lieu cette semaine. D\u2019abord, l\u2019Assembl\u00e9e octroie des places aux groupes parlementaires. Ensuite, les groupes doivent les r\u00e9partir en fonction de leurs membres.          Comme pour les bureaux \u2013 une autre ressource tr\u00e8s pris\u00e9e \u2013, il y a des diff\u00e9rences\u00a0: certains si\u00e8ges sont consid\u00e9r\u00e9s comme meilleurs car proches des micros, dans l\u2019angle des cam\u00e9ras, ou simplement parce qu\u2019ils sont plus faciles d\u2019acc\u00e8s et ne n\u00e9cessitent pas qu\u2019on demande \u00e0 toute la rang\u00e9e de se d\u00e9placer pour prendre sa place.          Reste la question des non-inscrits, que l\u2019administration de l\u2019Assembl\u00e9e essaie de placer en fonction des places disponibles et des positions politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:21:55+00:00","articleBody":"    Comment certains d\u00e9put\u00e9s vivent-ils l'exp\u00e9rience parlementaire, surpris eux-m\u00eames de leur propre \u00e9lection (burn out, ennui...) ?    talleyrand         Vous avez raison, la surprise va \u00eatre forte pour beaucoup de novices. En\u00a02017, une centaine se sont retrouv\u00e9s plong\u00e9s dans ce bain tr\u00e8s particulier qu\u2019est la politique contemporaine.          Ils ont d\u00e9couvert son rythme, son temps dilat\u00e9 (pas de week-ends, une vie professionnelle qui s\u2019immisce dans tous les moments de la vie). Ils ont aussi d\u00e9couvert la perte de l\u2019anonymat, qui peut avoir des cons\u00e9quences mineures (s\u2019habiller diff\u00e9remment pour aller au supermarch\u00e9) ou plus importantes. Car il y a aussi une violence du milieu politique, de la part des citoyens, mais en interne aussi.          Tous les \u00e9lus sont soumis \u00e0 ces pressions, mais certains ont eu le temps d\u2019apprendre \u00e0 les conna\u00eetre, \u00e0 les g\u00e9rer car ils \u00e9taient en politique avant. Il est probable que les novices de 2022 fassent la m\u00eame d\u00e9couverte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:28:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:18:07+00:00","articleBody":"    On a beaucoup reproch\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s LRM d'\u00eatre des novices, mais il me semble que les nouveaux RN et Nupes sont tous des novices ?    Patrick          Disons plut\u00f4t qu\u2019il y a des novices au RN, et dans une certaine mesure dans la Nupes. Mais je ne pense pas qu\u2019ils repr\u00e9sentent une majorit\u00e9 de ces groupes.          Chez LRM, ils repr\u00e9sentaient un gros tiers des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus en\u00a02017. Et je crois qu\u2019il ne leur a pas tant \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 d\u2019\u00eatre des novices \u2013 le th\u00e8me des gaffes a vite \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 quand on a vu qu\u2019ils se mettaient au travail. Par contre, ce qu\u2019ont montr\u00e9 les travaux, dont les miens, c\u2019est qu\u2019ils n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer. C\u2019est l\u00e0 un enjeu important pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:13:25+00:00","articleBody":"    Concernant la sociologie des d\u00e9put\u00e9s entrants, sort-on selon vous d'une assembl\u00e9e nationale de notables ?    Hugo         Il faudra regarder cela en d\u00e9tail, mais il est certain qu\u2019on aura une assembl\u00e9e socialement plus diverse, puisque tant la Nupes que le RN avaient des viviers de candidats diff\u00e9rents de LRM. L\u2019Assembl\u00e9e actuelle sera donc moins homog\u00e8ne, m\u00eame si elle ne sera pas repr\u00e9sentative. Je vais me pencher l\u00e0-dessus tr\u00e8s vite avec mes coll\u00e8gues, r\u00e9ponses bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:09:05+00:00","articleBody":"    Le passage \u00e0 la proportionnelle, jusqu'alors d\u00e9fendu par tous les partis ou presque, ne prend-il pas du plomb dans l'aile, \u00e9tant donn\u00e9 les r\u00e9sultats tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9s des l\u00e9gislatives et l'incertitude qui s'ensuit ?    Lucas         En effet, la proportionnelle avait fait de plus en plus d\u2019\u00e9mules dans les partis politiques. Pour ce qui est des effets, tout d\u00e9pend de ce qui va sortir de la p\u00e9riode actuelle. Si le gouvernement organise le travail parlementaire, s\u2019il permet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019avoir un r\u00f4le plus grand, de v\u00e9ritablement coconstruire la loi, cela pourrait bien renforcer cette tendance.          Mais s\u2019il n\u2019y parvient pas, si les oppositions refusent de participer, ou si les seules n\u00e9gociations portent sur des postes, des \u00e9changes de services entre partis, il est probable que l\u2019hypoth\u00e8se proportionnelle ne revienne pas de sit\u00f4t sur la table. L\u2019enjeu va \u00eatre d\u2019inventer une nouvelle forme de faire de la politique. Tout est \u00e0 construire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:03:00+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous expliquer en quoi le r\u00f4le de l'Assembl\u00e9e nationale va forc\u00e9ment changer et gagner en importance dans ce nouveau contexte ?    Lucas         Vaste question, \u00e0 laquelle il est difficile de r\u00e9pondre pour l\u2019heure tant il est vrai que la situation est in\u00e9dite. Mais disons que tant que le gouvernement ne dispose pas de majorit\u00e9 stable, il doit \u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du Parlement, qui dispose d\u2019une capacit\u00e9 de n\u00e9gociation. Cela vaut pour les oppositions, qui peuvent faire un chantage au vote (ou \u00e0 la motion de censure). Cela pourrait valoir pour la majorit\u00e9, qui pourrait se rendre compte de son pouvoir sur des textes avec lesquels certains \u00e9lus sont en d\u00e9saccord\u00a0: si chaque voix compte, les parlementaires ont un pouvoir bien plus grand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:59:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai lu que le vote de confiance au gouvernement est un usage mais pas une obligation l\u00e9gale. Si Elisabeth Borne engage sa confiance apr\u00e8s son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, quelles cons\u00e9quences formelles aurait un vote majoritairement hostile \u00e0 l'Assembl\u00e9e ?    Lucas         Sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, le premier ministre n\u2019est en effet pas tenu de demander la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e. Si l\u2019Assembl\u00e9e le rejette, le gouvernement est forc\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Mais il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une tradition, et plusieurs premiers ministres ont refus\u00e9 d\u2019engager leur responsabilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:56:38+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles diff\u00e9rences y aurait-t-il entre un unique groupe parlementaire Nupes, comme souhait\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lanchon et LFI, et l'intergroupe constitu\u00e9 de quatre groupes de gauche (LFI, EELV, PS et PCF), privil\u00e9gi\u00e9 par les responsables des autres partis ?    Electeur Curieux         C\u2019est une question de symbole, de vie commune et de ressources. Du c\u00f4t\u00e9 des ressources, si \u00eatre dans un groupe est un avantage certain, \u00eatre dans plusieurs permet de recevoir plus de moyens, d\u2019avoir un droit de tirage plus important sur des outils de contr\u00f4le (commissions d\u2019enqu\u00eates), d\u2019avoir plus de personnel.          Si tout cela \u00e9tait mutualis\u00e9, il y en aurait moins pour l\u2019ensemble de la Nupes que s\u2019ils \u00e9taient autonomes, et il faudrait aussi s\u2019accorder sur la r\u00e9partition dans cette grande entit\u00e9. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00ab\u00a0intergroupe\u00a0\u00bb, \u00e9voqu\u00e9e lors de la campagne, un m\u00e9canisme de coordination qui n\u2019existe pas dans le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e, mais qui permettrait \u00e0 ces groupes d\u2019\u00eatre unis tout en restant autonomes.          Cependant, il y a aussi le symbole, celui de constituer le premier groupe d\u2019opposition, qui pour quelques si\u00e8ges \u00e9chappe \u00e0 La France insoumise. Cela permettrait d\u2019inverser cette tendance.          R\u00e9cemment, on a entendu dire que la pr\u00e9sidence de la commission des finances ou la premi\u00e8re vice-pr\u00e9sidence pourraient \u00e9chapper \u00e0 la Nupes et aller au Rassemblement national pour cette raison. Cela ne serait possible que si la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle rompait la tradition, et prenait part \u00e0 ce vote, ce qui serait une petite r\u00e9volution par rapport \u00e0 l\u2019usage. Normalement, sur ces postes, la majorit\u00e9 se doit de s\u2019abstenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:52:56+00:00","articleBody":"    Quid de la motion de censure ? Y a-t-il une grande probabilit\u00e9 qu'elle soit utilis\u00e9e dans les mois \u00e0 venir si Elisabeth Borne reste premi\u00e8re ministre ?    L\u00e9gislative 2022         La motion de censure est un moyen pour le Parlement d\u2019exprimer sa d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis du gouvernement et de le forcer \u00e0 d\u00e9missionner si elle est vot\u00e9e.          En France, elle est organis\u00e9e par l\u2019article\u00a049 de la Constitution, qui pr\u00e9cise ses conditions. Elles sont assez restrictives, puisqu\u2019il faut r\u00e9unir une majorit\u00e9 absolue contre le gouvernement pour qu\u2019elle soit adopt\u00e9e. Il faudrait donc que toutes les oppositions votent ensemble contre la majorit\u00e9, ce qui est techniquement possible, mais peu plausible aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:50:39+00:00","articleBody":"    On entend beaucoup parler de blocage des institutions, mais n'est-il pas sain et d\u00e9mocratique d'avoir du d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e, contrairement \u00e0 une majorit\u00e9 absolue qui passerait tous les textes que souhaite l'ex\u00e9cutif ?    Antoine         En effet, comme le disait r\u00e9cemment Marie-Anne Cohendet dans Le Monde, \u00ab\u00a0un parlement, c\u2019est aussi fait pour parlementer\u00a0\u00bb. La discussion est, en d\u00e9mocratie, consid\u00e9r\u00e9e comme une mani\u00e8re d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des textes, de prendre en compte des points de vue diff\u00e9rents.          La peur de ceux qui regrettent l\u2019absence de majorit\u00e9, c\u2019est que le gouvernement n\u2019ait pas la majorit\u00e9 pour faire voter ses lois. Il est vrai que la situation est in\u00e9dite en France, puisque, \u00e0 part en\u00a01988, les gouvernements ont toujours eu des majorit\u00e9s.          Ceci dit, ce n\u2019est pas parce que \u00e7a n\u2019est jamais arriv\u00e9 que l\u2019Assembl\u00e9e sera irr\u00e9m\u00e9diablement bloqu\u00e9e. Dans d\u2019autres pays, ces majorit\u00e9s relatives sont le r\u00e9sultat habituel, et elles fonctionnent tr\u00e8s bien. Mais cela demande au gouvernement d\u2019\u00eatre plus \u00e0 l\u2019\u00e9coute du Parlement, il lui est plus difficile de lui imposer ses choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:42:32+00:00","articleBody":"    Quels sont les droits suppl\u00e9mentaires attribu\u00e9s au groupe parlementaire, comparativement aux d\u00e9put\u00e9s non inscrits ?    K\u00e9vin         Ils sont loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeables\u00a0: \u00eatre dans un groupe, cela conf\u00e8re des ressources importantes. En termes de collaborateurs pay\u00e9s par l\u2019institution, en termes de temps de parole, de capacit\u00e9 \u00e0 proposer des lois. Mais aussi en termes de pr\u00e9sence \u00e0 la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents, l\u2019organe central de d\u00e9cision \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:38:53+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de la pr\u00e9sidence de la commission des finances, en quoi cette commission est-elle aussi importante ? Y a-t-il d\u2019autres commissions aussi d\u00e9cisives ?    Mathias V         Le travail parlementaire est organis\u00e9 autour de commissions permanentes. Il y en a longtemps eu six, elles sont, d\u00e9sormais, au nombre de huit et correspondent \u00e0 des divisions th\u00e9matiques (lois, finances, affaires \u00e9conomiques, affaires sociales, affaires \u00e9trang\u00e8res, affaires culturelles et \u00e9ducation, d\u00e9fense, d\u00e9veloppement durable et am\u00e9nagement du territoire).          Chacune joue un r\u00f4le central, puisqu\u2019elle re\u00e7oit les textes et en fait une premi\u00e8re lecture, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle modifie le texte. Ensuite, celui-ci est envoy\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance, pour discussion dans l\u2019H\u00e9micycle.          On dit souvent que les commissions des lois et celle des finances sont les plus importantes, en partie pour des questions de tradition, en partie aussi parce qu\u2019elles jouent un r\u00f4le-cl\u00e9 dans le fonctionnement du Parlement. La commission des lois voit passer beaucoup de textes, la commission des finances g\u00e8re le budget, qui, chaque ann\u00e9e, occupe l\u2019Assembl\u00e9e entre octobre et d\u00e9cembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T12:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:33:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment les d\u00e9put\u00e9s novices sont-ils accompagn\u00e9s par l'Assembl\u00e9e nationale, en dehors des partis ? Ont-ils des propositions d'embauches d'assistants parlementaires, une sorte de \"guide pratique\" \u00e0 leur arriv\u00e9e ?    Hadrien         Bonjour Hadrien,La question est \u00e0 la fois logistique, mais aussi fondamentalement d\u00e9mocratique. Les novices peuvent en effet rapidement \u00eatre perdus devant l\u2019ampleur des t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser et la complexit\u00e9 de la proc\u00e9dure. Ils disposent de deux types de soutiens principaux en arrivant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          D\u2019abord, l\u2019institution parlementaire elle-m\u00eame. Lors de l\u2019accueil, qui va avoir lieu cette semaine, ils vont \u00eatre pris en charge par les fonctionnaires parlementaires qui vont leur remettre une s\u00e9rie de documents, les aiguiller, et leur donner ce \u00ab\u00a0guide\u00a0\u00bb dont vous parlez. Plus largement, les fonctionnaires parlementaires sont au service des \u00e9lus et vont les accompagner dans leur installation. Pour l\u2019heure, ce sera principalement logistique.          Ensuite viennent les groupes parlementaires, ces \u00e9manations des partis, qui disposent eux aussi d\u2019\u00e9quipes destin\u00e9es \u00e0 aider les parlementaires. Ils peuvent les aider avec l\u2019organisation concr\u00e8te, ils peuvent aussi les aider \u00e0 trouver des collaborateurs parlementaires.          En\u00a02017 toutefois, du fait de l\u2019ampleur du changement (72\u00a0% de nouveaux d\u00e9put\u00e9s, 89\u00a0% chez La R\u00e9publique en marche), le groupe n\u2019avait pas pu compl\u00e8tement jouer cette fonction, et les nouveaux \u00e9lus avaient d\u00fb se d\u00e9brouiller par eux-m\u00eames. Les novices avaient parfois pris avec eux des membres de leur \u00e9quipe de campagne, des amis\u2026 Les d\u00e9put\u00e9s les plus aguerris, eux, avaient embauch\u00e9 d\u2019anciens collaborateurs de d\u00e9put\u00e9s battus, car ils savaient qu\u2019une connaissance de l\u2019institution est essentielle pour bien commencer son mandat. Et dans les six mois suivant, beaucoup de novices s\u2019\u00e9taient s\u00e9par\u00e9s de leurs assistants une fois qu\u2019ils avaient compris que la connaissance de la proc\u00e9dure est un enjeu important.          D\u2019o\u00f9 la question d\u00e9mocratique\u00a0: il est tout \u00e0 fait possible de faire rentrer des novices \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, et il y en aura encore cette fois-ci, mais il faut les soutenir si on veut que le pouvoir ne revienne pas aux plus exp\u00e9riment\u00e9s, aux professionnels de la politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T12:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:30:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Etienne Ollion, sociologue et sp\u00e9cialiste de l\u2019Assembl\u00e9e, commence","dateModified":"2022-06-21T12:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:28:51+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, \u00e9tait re\u00e7u \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par Emmanuel Macron ce matin. Il est revenu sur les propos qu\u2019il a tenus au chef de l\u2019Etat. Il lui a notamment rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0le pays n\u2019est pas bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue pour le parti pr\u00e9sidentiel.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis venu dire \u00e0 Emmanuel Macron que le pays n\u2019est pas bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, relate Olivier Faure","dateModified":"2022-06-21T12:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:20:26+00:00","articleBody":"           Fran\u00e7ois Bayrou \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e aux alentours de 14 heures, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON                 Paris, le 21 juin 2022. Emmanuel Macron re\u00e7oit \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e Fran\u00e7ois Bayrou, chef de file du MoDem. CYRIL BITTON       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/82f02e0_1655813983773-cbir8740.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou arrive \u00e0 son tour \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-06-21T12:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:00:41+00:00","articleBody":"    J'ai vu qu'Andr\u00e9 Chassaigne (PCF) annon\u00e7ait ce matin la reconduction de leur groupe parlementaire avec des \u00e9lus ultra-marins. De combien de temps disposent les diff\u00e9rents \u00e9lus avant d'officialiser les diff\u00e9rents groupes parlementaires et \u00e9lire leurs pr\u00e9sidents ?    Antoine         Bonjour,          Les diff\u00e9rents \u00e9lus ont jusqu\u2019au 28\u00a0juin, \u00e0 18\u00a0heures, pour constituer leurs groupes politiques \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et choisir leurs diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de groupe. La publication au Journal officiel des d\u00e9clarations politiques et de la composition des groupes aura lieu le lendemain.          Vous pouvez retrouver le d\u00e9tail du calendrier de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale pour les prochains jours, juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T12:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:00:32+00:00","articleBody":"    C'est \u00e0 l'Assembl\u00e9e que l'on voit  JL M\u00e9lenchon sur la photo en t\u00eate du live ? Si oui, as-t'il le droit d'y entrer sans \u00eatre \u00e9lu ?    L'esprit de Molloy        M\u00e9lenchon n est plus d\u00e9put\u00e9  il a le droit d organiser des visites ?      No          Bonjour,          Jean-Luc M\u00e9lenchon est encore d\u00e9put\u00e9 de la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne jusqu\u2019\u00e0 ce soir, minuit, comme l\u2019ensemble des \u00e9lus de la pr\u00e9c\u00e9dente Assembl\u00e9e. Il a donc le droit, pour quelques heures, d\u2019entrer \u00e0 sa guise dans l\u2019Assembl\u00e9e nationale et d\u2019y faire faire le tour du propri\u00e9taire aux \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb fra\u00eechement \u00e9lus, avant de finir ses cartons.          Le mandat des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus, dimanche, commence ainsi mercredi\u00a022\u00a0juin, \u00e0 la premi\u00e8re heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T12:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T11:47:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa nupes a beaucoup parl\u00e9 d'intergroupe, qu'est-ce que cela signifie exactement? En quoi est-ce diff\u00e9rent d'un groupe parlementaire classique?    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Les partis de gauche ayant fait alliance pour les l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes ont, en effet, pr\u00e9vu, au moment des n\u00e9gociations et de la conclusion de l\u2019accord, de former un intergroupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Un intergroupe signifie que chacun des partis membres de la Nupes (EELV, PS, PCF, LFI) formerait son propre groupe parlementaire (avec ses propres moyens financiers et humains et sa propre marge de man\u0153uvre sur chaque texte), mais qu\u2019ils s\u2019associeraient et se coordonneraient pour d\u00e9fendre leur programme commun et des positions communes qu\u2019ils arr\u00eateraient selon les sujets.          Cela leur permet de garder une ind\u00e9pendance financi\u00e8re mais aussi politique, notamment lorsqu\u2019ils sont en d\u00e9saccords assez notoires sur certains points (les fameuses \u00ab\u00a033\u00a0nuances\u00a0\u00bb list\u00e9es dans leur programme commun), comme, par exemple, la question du nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T11:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T11:45:30+00:00","articleBody":"     Dans cet entretien au Monde, le directeur du d\u00e9partement \u00ab\u00a0opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise\u00a0\u00bb de l\u2019IFOP, J\u00e9r\u00f4me Fourquet, explique la victoire sans pr\u00e9c\u00e9dent du Rassemblement national aux \u00e9lections l\u00e9gislatives par l\u2019analyse des chiffres des reports de voix et de l\u2019abstention par parti au second tour.          Selon lui, elle est le fait de la quasi-disparition du front r\u00e9publicain et d\u2019un vote anti-Macron\u00a0:                    Lire aussi :  J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0: \u00ab\u00a0Le front r\u00e9publicain s\u2019\u00e9tait un peu effiloch\u00e9 pendant la pr\u00e9sidentielle. Il a aujourd\u2019hui explos\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9rosion du front r\u00e9publicain et le vote anti-Macron expliquent la perc\u00e9e du RN analyse J\u00e9r\u00f4me Fou...","dateModified":"2022-06-21T11:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T11:35:53+00:00","articleBody":"     Nous organisons un tchat \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030 avec le sociologue et chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Etienne Ollion, auteur du livre Les Candidats. Novices et professionnels en politique, (PUF, 2021) pour dresser la radiographie de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale et analyser les rapports de force qui s\u2019y profilent, ainsi que ce qui change par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.          Posez vos questions, d\u00e8s maintenant, et n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 inscrire \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb pour qu\u2019on puisse faire remonter vos interrogations plus rapidement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 Etienne Ollion, le sp\u00e9cialiste de l\u2019Assembl\u00e9e nationale vous r\u00e9p...","dateModified":"2022-06-21T11:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T11:25:54+00:00","articleBody":"     La Nupes doit-elle constituer un seul groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0? C\u2019est toute la question qui anime les discussions \u00e0 gauche mardi matin, alors que les d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI) ont fait leur entr\u00e9e ensemble \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.          Pour le d\u00e9put\u00e9 de la Seine-Saint-Denis Alexis Corbi\u00e8re, ce groupe unique propos\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon doit se faire pour contrer le grand nombre de d\u00e9put\u00e9s RN \u00e9lus dimanche\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut prendre la mesure du pays. En\u00a02027, c\u2019est soit nous, soit l\u2019extr\u00eame droite, met-il en garde. Si on ne reste pas uni et coh\u00e9rent on laisse les portes ouvertes \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0\u00bb          S\u2019il dit \u00ab\u00a0comprendre\u00a0\u00bb les r\u00e9ticences du PS, d\u2019EELV et du PCF, qui souhaitent tous un groupe autonome pour chacun de leurs partis, M.\u00a0Corbi\u00e8re estime, comme Mathilde Panot, qu\u2019il pourrait y avoir \u00ab\u00a0un partage des moyens, une pr\u00e9sidence tournante, des d\u00e9l\u00e9gations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut garder notre capacit\u00e9 d\u2019impact\u00a0\u00bb, avance-t-il.                Jean-LucM\u00e9lenchon, entour\u00e9 des d\u00e9put\u00e9es Dani\u00e8le Obono et Raquel Garrido, parle \u00e0 Alexis Corbi\u00e8re, dans le \u00ab\u00a0p\u00e9rim\u00e8tre sacr\u00e9\u00a0\u00bb, devant le bronze de Dalou, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 21 juin. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/5b89298_1655806424003-img-1008505.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, on continue de d\u00e9fendre l\u2019id\u00e9e d\u2019un groupe unique pour la Nupes","dateModified":"2022-06-21T11:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:56:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de 302\u00a0nouveaux d\u00e9put\u00e9s sur 577, principalement issus des rangs du Rassemblement national et de La France insoumise, rajeunit l\u2019institution. La part de classes moyennes progresse \u00e9galement dans cette nouvelle Assembl\u00e9e.          Mais le renouvellement est moins marqu\u00e9 concernant la pr\u00e9sence des femmes dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0: en passant de 39,5\u00a0% de d\u00e9put\u00e9es \u00e0 37,3\u00a0%, la France perd quatre places au classement mondial de la f\u00e9minisation (33e au 37e rang).          Ce que nous enseigne une analyse de plusieurs chercheurs du Cevipof concernant les profils des nouveaux d\u00e9put\u00e9s\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: une Assembl\u00e9e jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, port\u00e9 par les oppositions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau visage de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-21T11:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:43:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEmmanuel Macron ne re\u00e7oit-il aucun repr\u00e9sentant de LFI ?     Louteva         Bonjour Louteva,          Comme expliqu\u00e9 plus bas dans ce direct, les consultations du chef de l\u2019Etat avec les partis qui ont vocation \u00e0 former un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont lieu entre aujourd\u2019hui et demain.          Les repr\u00e9sentants des forces politiques qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues aujourd\u2019hui, comme EELV et LFI ou encore Horizons, seront donc re\u00e7us mercredi. D\u00e8s que nous en conna\u00eetrons le d\u00e9tail, nous vous en informerons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T10:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:32:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Age, sexe, parti, exp\u00e9rience politique\u2026\u00a0: explorez la liste compl\u00e8te des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9partition des si\u00e8ges par couleurs politiques, nombre de d\u00e9put\u00e9es \u00e9lues\u2026 A quoi va ressembler la n...","dateModified":"2022-06-21T10:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:20:59+00:00","articleBody":"           Jean-Luc M\u00e9lenchon fait visiter l\u2019H\u00e9micycle aux 75 d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI) \u00e9lus dimanche, mardi 21 juin. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Le d\u00e9put\u00e9 sortant de la 4e circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne fait un dernier tour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, aux c\u00f4t\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb lors de leur premi\u00e8re visite. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                  JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0aeba55_1655806425823-img-8962.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon fait visiter l\u2019Assembl\u00e9e nationale aux nouveaux d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e9lus di...","dateModified":"2022-06-21T10:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:08:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob, a dit mardi \u00e0 Emmanuel Macron son refus d\u2019entrer dans \u00ab\u00a0toute logique de pacte\u00a0\u00bb et d\u00e9clar\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e0 lui de mettre des propositions sur la table\u00a0\u00bb, apr\u00e8s leur entretien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, comme il l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 le matin m\u00eame sur France Inter.          \u00ab\u00a0J\u2019ai redit au pr\u00e9sident qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question, pour nous, d\u2019entrer dans ce qui pourrait \u00eatre une trahison de nos \u00e9lecteurs. Nous avons fait une campagne dans l\u2019opposition, nous restons dans l\u2019opposition de mani\u00e8re d\u00e9termin\u00e9e mais responsable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Jacob, qui \u00e9tait le premier des repr\u00e9sentants de parti re\u00e7us par le chef de l\u2019Etat.                Christian Jacob, patron des R\u00e9publicains (LR), s\u2019adresse \u00e0 la presse \u00e0 la sortie de son entrevue avec Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mardi 21\u00a0juin 2022. CYRIL BITTON\/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Jamais on ne sera dans le blocage des institutions, mais il n\u2019est pas question de rentrer dans une logique de pacte de coalition, de participation ou de quoi que ce soit de cette nature\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019un point de presse dans les jardins de l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est lui qui est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est lui qui est demandeur de ce rendez-vous, c\u2019est \u00e0 lui de mettre des propositions sur la table\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0a \u00e9cout\u00e9\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas eu de propositions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Jacob, qui assure avoir donn\u00e9 \u00ab\u00a0avec franchise\u00a0\u00bb son analyse.          Selon son compte rendu, il a notamment dit \u00e0 Emmanuel Macron que celui-ci \u00ab\u00a0portait une tr\u00e8s lourde responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb dans la situation actuelle, en ayant \u00ab\u00a0instrumentalis\u00e9 les extr\u00eames\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en ayant voulu nous affaiblir par des d\u00e9bauchages\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0s\u2019est traduit par un affaiblissement de la R\u00e9publique et de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 un \u00e9ventuel d\u00e9part de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, confirm\u00e9e, jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre, \u00e0 Matignon mardi par M.\u00a0Macron, \u00ab\u00a0je lui ai dit que c\u2019\u00e9tait sa responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0\u00e7a relevait de son seul choix\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Jacob. \u00ab\u00a0Le gouvernement serait bien inspir\u00e9 de ne pas demander la confiance\u00a0\u00bb, mais s\u2019\u00ab\u00a0il la demande nous ne la voterons pas\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Un peu plus t\u00f4t sur France Inter, le patron des R\u00e9publicains avait d\u00e9clar\u00e9 que LR ne serait pas la \u00ab\u00a0b\u00e9quille\u00a0\u00bb ni la \u00ab\u00a0roue de secours\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0La r\u00e9ponse ne sera pas dans les combines et les magouilles\u00a0\u00bb, avait-il assur\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/48a6c6a_1655806174890-cbir8681.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob a confirm\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019\u00e9tait pas question\u00a0\u00bb pour LR d\u2019\u00e9tabli...","dateModified":"2022-06-21T10:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:52:55+00:00","articleBody":"     Il ne s\u2019est pas repr\u00e9sent\u00e9 pour un nouveau mandat de d\u00e9put\u00e9, laissant sa circonscription marseillaise \u00e0 Manuel Bompard. Mais Jean-Luc M\u00e9lenchon, dont le mandat prend fin demain comme l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, est bien l\u00e0 ce mardi matin pour accompagner les \u00e9lus \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb entrant au Palais-Bourbon.          Comme il y a cinq ans, les d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI) sont entr\u00e9s ensemble dans l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s avoir pris une photo de groupe, le poing lev\u00e9, devant une nu\u00e9e de journalistes. Jean-Luc M\u00e9lenchon accompagnera les soixante-quinze d\u00e9put\u00e9s de LFI jusque dans l\u2019H\u00e9micycle pour un passage de relais \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration insoumise.                Jean-Luc M\u00e9lenchon arrive \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale pour faire visiter l'H\u00e9micycle aux nouveaux d\u00e9put\u00e9s \"insoumis\", le 21 juin. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/08e2fff_1655806338112-img-8959.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon accompagne les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb pour leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e national...","dateModified":"2022-06-21T10:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:44:23+00:00","articleBody":"           Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS), \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour son entretien avec Emmanuel Macron, mardi 21 juin. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/7b5b96b_1655804451362-cbir8655.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de file des socialistes, Olivier Faure, s\u2019entretient \u00e0 son tour avec Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-06-21T09:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:36:46+00:00","articleBody":"     La jeune garde du parti de droite s\u2019est r\u00e9unie au Palais-Bourbon ce matin et a d\u00e9sign\u00e9 son candidat pour le groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: ce sera Julien Dive, d\u00e9put\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dimanche dans la 2e\u00a0circonscription de l\u2019Aisne.          Ils trouveront face \u00e0 eux le d\u00e9put\u00e9 Olivier Marleix, d\u00e9put\u00e9 de la 2e\u00a0circonscription de l\u2019Eure-et-Loir, qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 candidat d\u00e8s hier, tandis que Mich\u00e8le Tabarot, d\u00e9put\u00e9e de la 9e\u00a0circonscription des Alpes-Maritimes, pourrait vouloir briguer le poste.          L\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident du futur groupe des 64\u00a0d\u00e9put\u00e9s LR et UDI a lieu demain. Elle d\u00e9terminera l\u2019avenir du parti, toujours d\u00e9chir\u00e9 entre deux lignes, l\u2019une plus port\u00e9e sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, l\u2019autre plus sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que les 64\u00a0d\u00e9put\u00e9s LR \u00e9liront demain leur futur pr\u00e9sident de groupe, la jeune garde a choisi so...","dateModified":"2022-06-21T09:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:24:33+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes prennent la pose devant l'Assembl\u00e9e nationale, mardi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Les trois d\u00e9put\u00e9s r\u00e9\u00e9lus \u00e0 leur si\u00e8ge, Olivier Faure, patron du PS, Cl\u00e9mentine Autain et Eric Coquerel (LFI) \u00e9changent amicalement lors de leur rentr\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, devant les m\u00e9dias. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Les nouveaux d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) Sophia Chikirou, Aymeric Caron et Louis Boyard. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/6e578fa_1655803159583-img-8939.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, dont le contingent \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, font leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nation...","dateModified":"2022-06-21T10:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:15:46+00:00","articleBody":"           Rachel Keke c\u00e9l\u00e8bre son entr\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale avec ses coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s \"insoumis\", devant les m\u00e9dias rassembl\u00e9s aux abords du Palais-Bourbon, mardi. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           Au milieu des 75 d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise pr\u00e9sents devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, c\u2019est Rachel Keke qui gagne \u00e0 l\u2019applaudim\u00e8tre. La tombeuse de l\u2019ancienne ministre des sports Roxana Maracineanu, dans la 7e circonscription du Val-de-Marne, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale mardi matin. \u00ab\u00a0C\u2019est un r\u00eave ou ce n\u2019est pas un r\u00eave\u00a0? \u00a0\u00bb, lance-t-elle entour\u00e9 de cam\u00e9ras.          Avant son \u00e9lection, dimanche soir, Mme\u00a0Keke s\u2019\u00e9tait fait conna\u00eetre pour son combat pendant pr\u00e8s de deux avec ses coll\u00e8gues femmes de chambre \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Ibis des Batignolles pour r\u00e9clamer un meilleur salaire. \u00ab\u00a0Je ne suis pas une politicienne, mais il faut qu\u2019on \u00e9coute le peuple, dit-elle, d\u00e9termin\u00e9e. Tout est cher, il faut augmenter le smic.\u00a0\u00bb          Alors qu\u2019elle est entour\u00e9e par de nombreux journalistes devant le Palais-Bourbon mardi matin, elle aimerait \u00ab\u00a0qu\u2019il y en ait autant l\u00e0 o\u00f9 il y a les luttes\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0\u00e0 Maison-Alfort avec les sans-papiers qui demandent leur r\u00e9gularisation. Quand ils travaillent sans papiers, c\u2019est normal, mais quand ils demandent \u00e0 \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s, ils deviennent des immigr\u00e9s\u00a0\u00bb.          Quelques instants apr\u00e8s, elle se dirige avec ces nouveaux coll\u00e8gues \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour une grande photo de famille. Sa nouvelle vie commence.                 JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/696dcfc_1655802834738-img-8937.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne suis pas une politicienne, mais il faut qu\u2019on \u00e9coute le peuple\u00a0\u00bb\u00a0: Rachel Keke fait son en...","dateModified":"2022-06-21T09:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:00:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale accueille d\u00e9j\u00e0, depuis hier, les nouveaux d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus avant le d\u00e9but de leur mandat, mercredi, et la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature le 28\u00a0juin. Voici les dates-cl\u00e9s qui ponctuent le d\u00e9but de cette nouvelle l\u00e9gislature\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel est le calendrier de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale, \u00e9lue dimanche\u00a0?","dateModified":"2022-06-21T09:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:58:52+00:00","articleBody":"     Si Emmanuel Macron a refus\u00e9 la d\u00e9mission du gouvernement remise par Elisabeth Borne, c\u2019est, explique-t-on au sommet de l\u2019Etat, pour \u00e9viter de se retrouver avec un ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0emp\u00each\u00e9\u00a0\u00bb, qui serait r\u00e9duit \u00e0 \u00ab\u00a0exp\u00e9dier les affaires courantes\u00a0\u00bb en attendant la nomination d\u2019une nouvelle \u00e9quipe. Or, des \u00ab\u00a0d\u00e9crets importants\u00a0\u00bb doivent \u00eatre sign\u00e9s dans les jours \u00e0 venir, plaide un macroniste, \u00e9voquant notamment des textes sur Parcoursup, le point d\u2019indice des fonctionnaires, la mise en \u0153uvre des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les urgences hospitali\u00e8res - qui n\u2019est pas cens\u00e9 aboutir avant le mardi 28 juin, date de remise des conclusions de cette mission -, ou encore la prolongation du bonus automobile au 1er\u00a0juillet. Ce qui veut dire concr\u00e8tement que la ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin, ou celle de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pourtant d\u00e9faites aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche, signeront ces d\u00e9crets.          \u00ab\u00a0La r\u00e8gle ne change pas\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise pour autant un conseiller\u00a0: les deux femmes, comme la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la mer, Justine Benin, seront invit\u00e9es \u00e0 quitter le gouvernement en temps et en heure. Rien ne dit non plus que la place d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 Matignon est assur\u00e9e. Mais, dans un premier temps, M.\u00a0Macron veut laisser libre cours \u00e0 la consultation des diff\u00e9rentes forces politiques, aujourd\u2019hui et demain, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, afin de d\u00e9terminer si des \u00ab\u00a0solutions constructives\u00a0\u00bb peuvent \u00e9merger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale malgr\u00e9 sa majorit\u00e9 relative, a expliqu\u00e9 son entourage.          En agissant de la sorte, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui tarde toujours \u00e0 trancher dans son choix des hommes et des femmes qui l\u2019entourent, s\u2019ach\u00e8te un peu de r\u00e9pit, \u00e0 la veille d\u2019un possible big bang de son dispositif politique, que ce soit au Parlement ou au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a refus\u00e9 la d\u00e9mission du gouvernement pour \u00e9viter de se retrouver avec un ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0e...","dateModified":"2022-06-21T09:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:51:07+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce du refus de la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne par M.\u00a0Macron, en faisant valoir\u00a0:           \u00a0Si je puis me permettre, Elisabeth Borne ou quelqu\u2019un d\u2019autre, je ne suis pas s\u00fbre que \u00e7a changerait grand-chose sur les projets d\u2019Emmanuel Macron. C\u2019est plus le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives qui devrait le faire r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0[et]\u00a0cette majorit\u00e9 extr\u00eamement relative qui doit encore une fois avoir des cons\u00e9quences. Les Fran\u00e7ais doivent \u00eatre entendus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Refus de la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne\u00a0: pour Marine Le Pen, c\u2019est plut\u00f4t \u00ab\u00a0le r\u00e9sultat des l\u00e9gi...","dateModified":"2022-06-21T08:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:44:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre a plaid\u00e9 pour rester afin d\u2019avoir les outils pour faire face \u00e0 la situation et aux urgences des Fran\u00e7ais, ce qu\u2019on ne pouvait pas faire avec un gouvernement d\u00e9missionnaire et en gestion des affaires courantes\u00a0\u00bb, explique son entourage alors qu\u2019Elisabeth Borne a remis, comme le veut la tradition ax lendemain d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9mission du gouvernement. Emmanuel Macron l\u2019a ainsi refus\u00e9e en l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0afin que le gouvernement puisse demeurer \u00e0 la t\u00e2che et agir en ces jours\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi matin, l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de d\u00e9crets \u00e0 prendre dans les jours \u00e0 venir, dont la revalorisation du point d\u2019indice, la deuxi\u00e8me phase de Parcoursup, le bonus-malus auto, la mise en \u0153uvre des mesures urgence de la mission Braun [sur les soins urgents et non programm\u00e9s], les primes \u00e0 l\u2019apprentissage\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise une source \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) et qui estime que la France \u00ab\u00a0ne peut pas se permettre d\u2019avoir un gouvernement qui ne g\u00e8re pas cela\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne a demand\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester afin d\u2019avoir les outils pour faire face \u00e0 la situation et aux ur...","dateModified":"2022-06-21T09:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:37:40+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0F\u00e9licitations\u00a0!\u00a0\u00bb Deux jours apr\u00e8s leurs victoires respectives aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, le patron du Parti socialiste (PS), Olivier Faure, et le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, se prennent dans les bras devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ce mardi matin, devant les journalistes.          A la question s\u2019ils vont si\u00e9ger dans le m\u00eame groupe, comme le souhaite Jean-Luc M\u00e9lenchon, les deux d\u00e9put\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 l\u2019unisson\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le m\u00eame intergroupe.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Chacun aura son groupe, on aura alors plus de moyens pour s\u2019opposer, plus de temps de parole, plus de moyens humains, explique M. Faure. Et ensuite on peut s\u2019allier dans l\u2019H\u00e9micycle.\u00a0\u00bb Au sujet de la commission des finances, qui doit revenir \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 de l\u2019opposition et qui est convoit\u00e9 par la Nupes et le RN, Julien Bayou d\u00e9fend la position de l\u2019alliance de gauche\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aurons plus de commissaires que le [Rassemblement national], donc elle nous revient.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure, patron du PS, et Julien Bayou, chef de file d\u2019EELV, se retrouvent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e natio...","dateModified":"2022-06-21T09:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:32:21+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a remis sa d\u00e9mission \u00e0 Emmanuel Macron, qui l\u2019a refus\u00e9e. Les appels \u00e0 son d\u00e9part s\u2019accumulent contre elle depuis dimanche soir. Par Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Elisabeth Borne, premi\u00e8re ministre en sursis au lendemain des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re ministre sur la sellette","dateModified":"2022-06-21T08:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:28:30+00:00","articleBody":"     Comme il y a cinq ans, les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) font leur entr\u00e9e ensemble \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pour une grande photo de famille. Avec une diff\u00e9rence\u00a0: ils \u00e9taient 17 en\u00a02017, contre 75 aujourd\u2019hui.          Le d\u00e9put\u00e9 du Nord Adrien Quatennens \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque. A son arriv\u00e9e devant le Palais-Bourbon ce mardi matin, il a justifi\u00e9 la proposition de Jean-Luc M\u00e9lenchon de former un groupe unique de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), avec les quatre composantes de l\u2019alliance \u2013 LFI, Parti socialiste (PS), Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Il y a une nouvelle, c\u2019est l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un groupe de 89 d\u00e9put\u00e9s du [Rassemblement national]\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9 devant les journalistes. Alors, \u00ab\u00a0pour que \u00e7a ne soit pas discutable que la Nupes est le premier groupe d\u2019opposition, il faut former un groupe unique\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s lui, alors qu\u2019au m\u00eame moment les d\u00e9put\u00e9s LFI Eric Coquerel et Cl\u00e9mentine Autain accueillent sur la place le premier secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure.          M\u00eame si les autres oppositions de gauche ont d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 une fin de non-recevoir \u00e0 cette proposition, M.\u00a0Quatennes estime que la Nupes \u00ab\u00a0a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire bloc\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A tout moment, il peut y avoir une nouvelle \u00e9lection. La Nupes doit se tenir pr\u00eate \u00e0 toutes les \u00e9ventualit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Il appelle la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00e0 quitter Matignon, quelques minutes apr\u00e8s qu\u2019Emmanuel Macron a refus\u00e9 sa d\u00e9mission\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une erreur qu\u2019elle soit encore l\u00e0 apr\u00e8s une telle d\u00e9route \u00e9lectorale. Elle n\u2019est pas en \u00e9tat de gouverner le pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut former un groupe unique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, soutient le d\u00e9put\u00e9 LFI Adrien Quatennens","dateModified":"2022-06-21T08:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:18:43+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne Manuel Bompard (La France insoumise) a comment\u00e9, devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les entretiens que le chef de l\u2019Etat conduit aujourd\u2019hui avec les responsables des principaux partis d\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Je crains qu\u2019on ne trouve pas de terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, tout en jugeant \u00ab\u00a0l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb de tels \u00e9changes. \u00ab\u00a0Nous combattons\u00a0\u00bb l\u2019ensemble du programme pr\u00e9sidentiel, a-t-il rappel\u00e9, assurant qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y aura[it] pas de solution de bricolage face \u00e0 la situation telle qu\u2019elle est issue des urnes\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir la perte brutale, pour le camp macroniste, de sa majorit\u00e9 absolue dans l\u2019H\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de majorit\u00e9\u00a0: t\u00f4t ou tard, il faudra revenir devant les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9, laissant poindre l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e et de nouvelles \u00e9lections. \u00ab\u00a0Nous avons un gouvernement qui est en sursis\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                Manuel Bompard, nouveau d\u00e9put\u00e9 de la 4e circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui f\u00fbt celle de M. M\u00e9lenchon, r\u00e9pond aux questions des journalistes devant l'Assembl\u00e9e nationale, mardi. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/a40560d_1655802438196-img-8936.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard\u00a0: en d\u00e9pit de majorit\u00e9 forte d\u2019Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas de solutions de br...","dateModified":"2022-06-21T09:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:16:36+00:00","articleBody":"           Christian Jacob \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, mardi. Le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains (LR) est le premier des repr\u00e9sentants des forces politiques, qui ont vocation \u00e0 former un groupe \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 \u00eatre re\u00e7u par Emmanuel Macron. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/4f67575_1655799288123-cbir8621.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e et ouvre le bal des consultations entre le chef de l\u2019Etat et le...","dateModified":"2022-06-21T08:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:13:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre va r\u00e9unir l\u2019ensemble du gouvernement \u00e0 Matignon en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, a confirm\u00e9 son entourage \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Parmi les membres du gouvernement attendus figureront bien la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires Am\u00e9lie de Montchalin, la ministre de la sant\u00e9 Brigitte Bourguignon, et la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la mer Justine B\u00e9nin, toutes trois battues dimanche au second tour et qui devront donc d\u00e9missionner, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019entourage de Mme\u00a0Borne.          Alors que le conseil des ministres pr\u00e9vu en ce jour a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 hier, cette r\u00e9union exceptionnelle des membres du gouvernement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e apr\u00e8s que l\u2019Elys\u00e9e a annonc\u00e9 qu\u2019Elisabeth Borne avait remis sa d\u00e9mission \u00e0 Emmanuel Macron, lequel l\u2019a refus\u00e9e \u00ab\u00a0afin que le gouvernement reste \u00e0 la t\u00e2che\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne va r\u00e9unir l\u2019ensemble des membres du gouvernement en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi ","dateModified":"2022-06-21T08:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:06:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nCette remise de d\u00e9mission, n\u2019est-ce pas un simple exercice protocolaire ?    Alex         Bonjour Alex,          Vous avez raison de rappeler que, conform\u00e9ment \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine au lendemain d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives, le premier ministre remet normalement la d\u00e9mission du gouvernement au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, m\u00eame en cas de victoire du camp pr\u00e9sidentiel. La d\u00e9mission du chef du gouvernement est r\u00e9gie par l\u2019article 8 de la Constitution, o\u00f9 il est stipul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nomme le premier ministre. Il met fin \u00e0 ses fonctions sur la pr\u00e9sentation par celui-ci de la d\u00e9mission du Gouvernement.\u00a0\u00bb          Cette pratique usuelle de d\u00e9mission du gouvernement au lendemain des l\u00e9gislatives est ce qui est attendu ces prochains jours, notamment car il faut remplacer trois membres du gouvernement \u00e0 leur poste en raison de leur \u00e9chec lors du scrutin (Am\u00e9lie de Montchalin, Justine Benin et Brigitte Bourguinon) \u2013 il s\u2019agissait l\u00e0 d\u2019une r\u00e8gle fix\u00e9e par Emmanuel Macron \u00e0 ses ministres.          Reste que nous n\u2019en savons pas plus ni sur les motivations et le timing de la d\u00e9mission de Mme\u00a0Borne ni sur celles d\u2019Emmanuel Macron de la refuser, au moins pour l\u2019instant, \u00ab\u00a0afin que le gouvernement reste \u00e0 la t\u00e2che\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:49:25+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a remis sa d\u00e9mission \u00e0 Emmanuel Macron, qui l\u2019a refus\u00e9e \u00ab\u00a0afin que le gouvernement reste \u00e0 la t\u00e2che\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Le chef de l\u2019Etat va mener \u00ab\u00a0les consultations politiques n\u00e9cessaires (\u2026) afin d\u2019identifier les solutions constructives envisageables au service des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence, avant une s\u00e9rie de rendez-vous avec les chefs de partis mardi et mercredi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, dont voici le d\u00e9tail ci-dessous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne a remis sa d\u00e9mission \u00e0 Emmanuel Macron, qui l\u2019a refus\u00e9e \u00ab\u00a0afin que le gouvernement re...","dateModified":"2022-06-21T08:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:45:31+00:00","articleBody":"     Les premiers d\u00e9put\u00e9s de la 16e l\u00e9gislature se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi pour remplir leurs formalit\u00e9s. Les r\u00e9sultats in\u00e9dits du scrutin du 19\u00a0juin ont boulevers\u00e9 ce moment habituellement joyeux. Reportage de nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une rentr\u00e9e sans euphorie et des questions en suspens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rentr\u00e9e des nouveaux d\u00e9put\u00e9s au Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-21T07:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:41:06+00:00","articleBody":"    \u201c Au programme de l\u2019actualit\u00e9 politique aujourd\u2019hui\u201d, pas de rendez-vous avec un repr\u00e9sentant d\u2019EELV?    Madeire          Bonjour Madeire,          Pas d\u2019inqui\u00e9tude\u00a0: nous n\u2019avons pour l\u2019instant que l\u2019agenda d\u2019aujourd\u2019hui des rendez-vous entre le chef de l\u2019Etat et les partis d\u2019oppositions qui ont vocation \u00e0 former un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Or, ces consultations se poursuivent demain.          Les repr\u00e9sentants des forces politiques qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues aujourd\u2019hui, comme EELV et LFI, seront donc re\u00e7us mercredi. D\u00e8s que nous en conna\u00eetrons le d\u00e9tail, nous vous en informerons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T07:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:26:15+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 du Nord et porte-parole du Rassemblement national (RN), S\u00e9bastien Chenu, \u00e9tait, lui, sur le plateau de LCI ce matin.          Alors que Marine Le Pen sera re\u00e7ue en fin d\u2019apr\u00e8s-midi par le chef de l\u2019Etat dans le cadre de la consultation des partis d\u2019opposition en passe de former un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lanc\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, il a fait valoir\u00a0qu\u2019elle dirait \u00e0 Emmanuel Macron que les 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN comptent \u00ab\u00a0jouer le jeu des institutions\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0qu\u2019il doit gouverner autrement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 transformer l\u2019Assembl\u00e9e en ZAD ou en squat, \u00e0 \u201cbord\u00e9liser\u201d la vie politique, ce n\u2019est pas notre r\u00f4le. Mais nous voulons \u00eatre respect\u00e9s en retour\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, dans une pique \u00e0 peine cach\u00e9e \u00e0 La France insoumise\u00a0et une tentative de cr\u00e9dibilisation du parti d\u2019extr\u00eame droite, dont le nouveau contingent dans l\u2019H\u00e9micycle est historique. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 refuser \u00ab\u00a0le chahut\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes la premi\u00e8re opposition, nous assumerons des responsabilit\u00e9s et nous serons respect\u00e9s.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous nous opposerons sans aucune concession \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-il toutefois pr\u00e9cis\u00e9, disant que le d\u00e9bat doit avoir lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et non pas \u00eatre contourn\u00e9 dans des \u00ab\u00a0comit\u00e9s Th\u00e9odule\u00a0\u00bb, tels que \u00ab\u00a0le bidule\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation, lanc\u00e9 par le chef de l\u2019Etat, qui doit \u00eatre abandonn\u00e9, selon M. Chenu.          Le d\u00e9put\u00e9 a \u00e9galement confirm\u00e9 que le RN revendique vouloir occuper la pr\u00e9sidence de la commission des finances, poste-cl\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et demande \u00e9galement un poste de questeur et une vice-pr\u00e9sidence de l\u2019une des huit commissions permanentes.          \u00ab\u00a0La Nupes a explos\u00e9 hier soir. M. M\u00e9lenchon a voulu tordre le bras de ses alli\u00e9s en les \u00e9touffant au sein d\u2019un groupe que LFI aurait domin\u00e9\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ch\u00e9nu au sujet de la proposition du chef de file \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb pour la cr\u00e9ation d\u2019un groupe unique rassemblant les d\u00e9put\u00e9s de la coalition de gauche plut\u00f4t qu\u2019un intergroupe afin de devancer en nombre et places strat\u00e9giques le RN \u2013 ce qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les autres partis.          Quant \u00e0 une possible motion de censure de LFI que compte d\u00e9poser si un vote de confiance n\u2019a pas lieu lors du discours de politique g\u00e9n\u00e9ral, M.\u00a0Chenu a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Le cin\u00e9ma de M. M\u00e9lenchon en permanence fatigue les Fran\u00e7ais\u00a0: la vie continue sans lui. Nous, nous sommes des gens responsables et nous allons le d\u00e9montrer.\u00a0\u00bb          Le RN ne votera en tout cas pas la confiance \u00e0 Mme\u00a0Borne si elle demeure premi\u00e8re ministre, a-t-il fait savoir\u00a0: \u00ab\u00a0Elisabeth Borne me semble tr\u00e8s mal cap\u00e9e pour mener l\u2019action du gouvernement, elle n\u2019aura pas notre confiance.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes la premi\u00e8re opposition, nous assumerons des responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, fait valoir S\u00e9bastien Ch...","dateModified":"2022-06-21T07:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:07:17+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste a comment\u00e9, sur Franceinfo, la proposition formul\u00e9e lundi par Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a appel\u00e9 les quatre partis de gauche rassembl\u00e9s dans la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e0 constituer un seul et m\u00eame groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u2013 proposition rejet\u00e9e sans d\u00e9lai par les Verts, les communistes et les socialistes.          \u00ab\u00a0Il y a un accord que nous avons tous sign\u00e9, qui pr\u00e9cise qu\u2019il y aura des groupes autonomes et un intergroupe qui coordonnera nos activit\u00e9s\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Olivier Faure pour justifier la position de son parti. Le patron du PS a ensuite estim\u00e9 que quatre groupes parlementaires, au lieu d\u2019un seul, permettraient de multiplier d\u2019autant, au b\u00e9n\u00e9fice de la gauche, les temps de parole et les droits de tirage visant notamment \u00e0 la cr\u00e9ation de commissions d\u2019enqu\u00eate.          Pourquoi alors Jean-Luc M\u00e9lenchon a-t-il fait une telle proposition\u00a0? Aux yeux d\u2019Olivier Faure, il a voulu r\u00e9pondre au fait que le gouvernement, \u00ab\u00a0plut\u00f4t que de reconna\u00eetre qu\u2019il y a une force qui est la premi\u00e8re dans l\u2019opposition, qui est la Nupes, pr\u00e9f\u00e8re dire que c\u2019est l\u2019extr\u00eame droite, parce qu\u2019il cherche \u00e0 retrouver son ennemi favori, celui qui permet \u00e0 chaque fois de remporter les \u00e9lections\u00a0\u00bb.          A ses yeux, que la gauche ait un groupe parlementaire ou quatre ne change rien au fait que la Nupes constitue la premi\u00e8re force d\u2019opposition \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0:           Il y a une coalition qui est all\u00e9e se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs. Nous sommes toutes et tous des \u00e9lus de cette fameuse Nupes et donc nous sommes ensemble la premi\u00e8re force d\u2019opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.\u00a0Nous avons de bonnes raisons de continuer ensemble.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure au sujet de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons de bonnes raisons de continuer ensemble\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T07:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:55:40+00:00","articleBody":"     Qui pour lui remplacer\u00a0? Au micro de France Inter, Christian Jacob a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Moi je vais arr\u00eater l\u00e0 dans quelques jours. Ensuite notre processus \u00e9lectoral fait que les \u00e9lections auront lieu fin octobre ou d\u00e9but novembre. J\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que Laurent Wauquiez avait toutes les qualit\u00e9s pour reprendre la pr\u00e9sidence du parti, maintenant c\u2019est un choix personnel pour lui, ensuite ce sera le choix de nos militants.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Mais si la question est sur le fait\u00a0: est-ce qu\u2019il a toutes les qualit\u00e9s\u00a0? Oui, il les a. Il a une exp\u00e9rience de gestion de grande collectivit\u00e9, il a une exp\u00e9rience minist\u00e9rielle, il a d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 le parti\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M. Jacob, soulignant toutefois que le parti a aussi \u00ab\u00a0de la ressource\u00a0\u00bb, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la jeune g\u00e9n\u00e9ration.          En attendant la d\u00e9signation d\u2019un nouveau chef de parti \u00e0 l\u2019automne, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Christian Jacob, une pr\u00e9sidence par int\u00e9rim sera exerc\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob estime que Laurent Wauquiez \u00ab\u00a0a toutes les qualit\u00e9s pour reprendre la pr\u00e9sidence\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-21T09:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:54:17+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9, sur Franceinfo, au sujet de ce qu\u2019il compte dire au chef de l\u2019Etat \u2013 qui doit le recevoir aujourd\u2019hui, comme tous les chefs de partis politiques \u2013 Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, a r\u00e9pondu qu\u2019il compte \u00ab\u00a0lui dire que ce pays va mal, qu\u2019il est en col\u00e8re, mais qu\u2019il n\u2019est pas bloqu\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a des politiques possibles, par exemple de revalorisation du pouvoir d\u2019achat, a fait valoir M. Faure. S\u2019il veut porter le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, nous serons l\u00e0\u00a0; s\u2019il veut revaloriser les retraites, nous serons l\u00e0.\u00a0\u00bb          A ses yeux, il ne s\u2019agit pas, pour Emmanuel Macron, de \u00ab\u00a0s\u2019aligner\u00a0\u00bb sur les propositions de la gauche, mais de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb soumis \u00e0 l\u2019inflation.          Quant au r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives, qui ont consid\u00e9rablement affaibli la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Olivier Faure a constat\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de ch\u00e8que en blanc aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y aura une reparlementarisation\u00a0\u00bb de la vie politique, selon lui, sanctionnant notamment le fait que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident a cherch\u00e9 \u00e0 enjamber les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb.          Refusant tant la \u00ab\u00a0tambouille\u00a0\u00bb politicienne que la \u00ab\u00a0coalition\u00a0\u00bb avec la majorit\u00e9, le socialiste a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la bonne opposition, c\u2019est l\u2019opposition qui est utile, celle qui permet \u00e0 ce pays d\u2019avancer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Olivier Faure, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident a cherch\u00e9 \u00e0 enjamber l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T07:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:49:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les R\u00e9publicains ne veulent \u00ab\u00a0ni de pacte ni de coalition\u00a0\u00bb avec Ensemble\u00a0!, mais s\u2019interrogent encore sur leur strat\u00e9gie apr\u00e8s les l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La strat\u00e9gie de LR, et de ses 64 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au r\u00f4le pressenti comme charni\u00e8re, en question","dateModified":"2022-06-21T06:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:46:32+00:00","articleBody":"     Alors que Les R\u00e9publicains (LR) ont tranch\u00e9 hier en comit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019est question ni d\u2019un pacte, ni d\u2019une coalition, ni d\u2019un accord de quelque forme que ce soit\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 \u00e0 la sortie le pr\u00e9sident du parti, Christian Jacob \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de France Inter.          Commentant un contexte politique \u00ab\u00a0jamais connu\u00a0\u00bb, M.\u00a0Jacob a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la responsabilit\u00e9 enti\u00e8re\u00a0\u00bb de la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0celle du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0avec un quinquennat pour rien\u00a0\u00bb, et alors que ce dernier n\u2019ayant pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s, tandis que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national (RN) repr\u00e9sentent les plus gros contingents d\u2019\u00e9lus dans la nouvelle Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Qui nous a conduits dans cette situation\u00a0? C\u2019est lui\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 quelques instants plus tard, affirmant qu\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait responsable \u00e9galement de la mont\u00e9e \u00ab\u00a0des extr\u00eames\u00a0\u00bb par leur \u00ab\u00a0instrumentalisation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous, nous avons une ligne tr\u00e8s claire\u00a0: nous sommes dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le chef de file du parti de droite pr\u00e9cisant que contrairement \u00e0 M. M\u00e9lenchon LR n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dans le blocage des institutions\u00a0\u00bb. Hier Catherine Vautrin, pr\u00e9sidente du Grand Reims, \u00e9lue LR d\u00e9sormais soutien d\u2019Emmanuel Macron, un temps s\u00e9rieusement pressentie pour Matignon, a appel\u00e9 \u00ab\u00a0de [s]es v\u0153ux \u00e0 la signature d\u2019un pacte de gouvernement entre\u00a0la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et\u00a0LR\u00a0\u00bb, sur la m\u00eame ligne que celle d\u00e9fendue par Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 ou que la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Pays de la Loire, Christelle Moran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0La r\u00e9ponse ne sera pas dans les combines et les magouilles. Ceux qui nous ont fait confiance ne nous ont pas \u00e9lus pour \u00eatre dans le gouvernement d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Jacob. \u00ab\u00a0Il y aura \u00e0 chaque fois des propositions qui seront faites, charge au gouvernement et \u00e0 la majorit\u00e9 de les prendre en compte ou pas\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          Critique de l\u2019action du chef de l\u2019Etat et m\u00e9fiant envers l\u2019initiative qu\u2019il a lanc\u00e9e hier, M.\u00a0Jacob, qui sera le premier \u00e0 \u00eatre re\u00e7u en premier mardi \u00e0 10\u00a0heures, a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu une fois Emmanuel Macron faire ce qu\u2019il avait dit\u00a0?\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique doit montrer des preuves de sa volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter les oppositions et s\u2019est dit pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9couter\u00a0\u00bb pour savoir ce qu\u2019il a \u00e0 lui dire.          Au sujet du sort de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, en sursis en raison du r\u00e9sultat du camp pr\u00e9sidentiel aux l\u00e9gislatives, le chef de file du parti de droite a fait valoir que c\u2019\u00e9tait de la responsabilit\u00e9 du \u00ab\u00a0pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de la reconduire ou pas\u00a0\u00bb. Au sujet du Conseil national de la refondation, dont la premi\u00e8re r\u00e9union pr\u00e9vue mercredi a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, il a d\u00e9clar\u00e9 que cela repr\u00e9sentait un \u00ab\u00a0gadget\u00a0\u00bb et qu\u2019il serait bon que ce soit abandonn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Qui nous a conduits dans cette situation\u00a0? C\u2019est lui\u00a0!\u00a0\u00bb, dit Christian Jacob au sujet du chef d...","dateModified":"2022-06-21T07:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:19:26+00:00","articleBody":"     L\u2019entourage d\u2019Emmanuel Macron se divise sur le sort de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et sur la direction vers laquelle aller chercher des alli\u00e9s\u00a0: \u00e0 gauche ou \u00e0 droite\u00a0? Mais l\u2019Elys\u00e9e ne veut pas c\u00e9der \u00e0 la pression, au risque de para\u00eetre attentiste. D\u00e9cryptage de la situation par Alexandre Lemari\u00e9 et Olivier Faye\u00a0:                    Lire aussi :  La grande h\u00e9sitation d\u2019Emmanuel Macron, apr\u00e8s le vote sanction des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La grande h\u00e9sitation du chef de l\u2019Etat apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-21T06:45:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:11:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0\u00c7a fait deux mois qu\u2019il ne s\u2019est rien pass\u00e9 dans ce pays. J\u2019entends beaucoup de col\u00e8re, y compris contre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui attend, qui attend et qui attend. On ne veut plus attendre\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Roussel sur RTL, faisant valoir l\u2019urgence sociale et \u00e9conomique. Refusant \u00ab\u00a0d\u2019entrer dans la politique politicienne\u00a0\u00bb, il a estim\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais, ce qu\u2019ils veulent, c\u2019est que \u00e7a augmente, que leurs salaires augmentent, leur pouvoir d\u2019achat augmente, que les prix \u00e0 la pompe baissent, que les prix alimentaires baissent aussi.\u00a0\u00bb          Au sujet de la loi sur le pouvoir d\u2019achat qui sera pr\u00e9sent\u00e9e par le gouvernement au Parlement, M.\u00a0Roussel a fait valoir que les communistes pourraient la voter en fonction des dispositions, \u00ab\u00a0de ce qu\u2019il y a dedans\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire, si l\u2019ex\u00e9cutif prend en compte des dispositions port\u00e9es par la gauche et l\u2019opposition. Il a ajout\u00e9 au sujet de son entretien avec le chef de l\u2019Etat\u00a0:           C\u2019est ce que je dirai au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ce soir. Je lui dirai qu\u2019il n\u2019a pas \u00e0 avoir peur du blocage des institutions, parce qu\u2019il n\u2019aurait pas de majorit\u00e9. Parce que, si demain il y a, sur la table du Parlement, la possibilit\u00e9 d\u2019augmenter le smic tout de suite de 10 \u00e0 15\u00a0% (\u2026), eh bien, il y aura la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s de gauche qui voteront cette mesure. En tout cas, les communistes la soutiendront. Et donc, pas de blocage, on peut avancer vers ces mesures. (\u2026)            Nous demandons simplement \u00e0 ce que le gouvernement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, entende ce qui se dit dans le pays. Il y a de la col\u00e8re\u00a0: le prix \u00e0 la pompe a d\u00e9pass\u00e9 les 2\u00a0euros. Il va peut-\u00eatre arriver \u00e0 2,50\u00a0euros pour l\u2019\u00e9t\u00e9, au moment de partir en vacances. Et on ne bougerait pas\u00a0? il n\u2019y aurait rien\u00a0? Vous imaginez ce qui peut se passer\u00a0? Le chaos, ce n\u2019est pas \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Moi, je crains qu\u2019il soit tout simplement dans le pays, que les Fran\u00e7ais, de nouveau, sortent dans la rue, occupent les ronds-points et disent \u201cbasta\u201d\u00a0: c\u2019est ce qui peut se produire. Mais si c\u2019\u00e9tait \u00e7a, on serait avec eux parce qu\u2019il faut que \u00e7a bouge. Il faut que \u00e7a bouge tout de suite.            Si le gouvernement ne prend pas la mesure de la col\u00e8re \u2013 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas eu la majorit\u00e9, c\u2019est la premi\u00e8re fois que \u00e7a se produit depuis vingt-cinq ans, qu\u2019un pr\u00e9sident soit autant d\u00e9savou\u00e9 lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u2013, s\u2019il n\u2019entend pas cette col\u00e8re qui fait qu\u2019il n\u2019a pas de majorit\u00e9, alors oui, c\u2019est lui qui va provoquer le chaos et le d\u00e9sordre dans le pays.           Au sujet d\u2019Elisabeth Borne et de sa possible d\u00e9mission, que certains dans l\u2019opposition souhaitent, M.\u00a0Roussel a dit attendre \u00ab\u00a0de voir le discours de politique g\u00e9n\u00e9ral avec de [le] dire\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je dis qu\u2019Elisabeth Borne, elle, doit pr\u00e9senter une copie qui soit en phase avec ce que les Fran\u00e7ais attendent. (\u2026) Mais elle a possibilit\u00e9 de changer. C\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut se dire. Il n\u2019y a pas de blocage forc\u00e9ment des institutions. Ils ont quand m\u00eame deux oreilles, ils peuvent entendre, et de la gauche et la droite, ce qui se dit dans le pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019entend pas cette col\u00e8re qui fait qu\u2019il n\u2019a pas de majorit\u00e9, alors oui, c\u2019est lui qu...","dateModified":"2022-06-21T06:26:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:09:20+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, patron des d\u00e9put\u00e9s du Parti communiste (PCF), \u00e9tait, ce matin, l\u2019invit\u00e9 de RTL. \u00ab\u00a0C\u2019est une bonne chose qu\u2019il puisse \u00e9couter chacun d\u2019entre nous\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir au sujet de l\u2019initiative du chef de l\u2019Etat de recevoir les chefs de file des partis en passe de former des groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale nouvellement \u00e9lue, entre aujourd\u2019hui et demain.          Au sujet de la proposition faite hier par le chef d\u2019orchestre de la Nupes et des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 ses partenaires, dont le PCF, de former un seul et m\u00eame groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui s\u2019est tout de suite vu opposer une fin de non-recevoir, M.\u00a0Roussel a d\u2019abord fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons pass\u00e9 un accord \u00e9lectoral en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\u00a0qui nous a permis, d\u2019ailleurs, de plus que doubler le nombre de d\u00e9put\u00e9s de gauche et \u00e9cologistes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. C\u2019est une bonne chose.\u00a0\u00bb          Pour autant, refusant d\u2019entre dans la pol\u00e9miquer \u00e0 ce sujet, il a seulement tranch\u00e9 qu\u2019il n\u2019y aurait pas de groupe unique de la Nupes, mais bien un intergroupe tel que pr\u00e9vu par l\u2019accord\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est important qu\u2019il y ait quatre groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour nous repr\u00e9senter, pour faire vivre nos diff\u00e9rences que nous avons. Mais nous avons aussi d\u00e9cid\u00e9 de nous unir sur un certain nombre de sujets, et je pense que c\u2019est \u00e7a qui nous pr\u00e9occupe aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel estime que \u00ab\u00a0c\u2019est important qu\u2019il y ait quatre groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale p...","dateModified":"2022-06-21T06:19:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T05:44:14+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s la communication faite hier soir par l\u2019Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a convi\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e les partis qui ont vocation \u00e0 constituer un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Les repr\u00e9sentants de ces forces politiques seront re\u00e7us successivement entre aujourd\u2019hui et mercredi. Christian Jacob, pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains (LR) ouvre le bal des r\u00e9ceptions \u00e0 10\u00a0heures. Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, est re\u00e7u \u00e0 la suite \u00e0 11\u00a0heures \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Cet apr\u00e8s-midi Fran\u00e7ois Bayrou, pr\u00e9sident du MoDem (membre de la coalition Ensemble\u00a0!) est re\u00e7u \u00e0 14\u00a0heures avant le patron du parti pr\u00e9sidentiel, La R\u00e9publique en marche (LRM), Stanislas Guerini \u00e0 15\u00a0heures. Marine Le Pen pour le Rassemblement national sera de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 17 h30. Enfin, pour aujourd\u2019hui, c\u2019est Fabien Roussel, le chef de file des communistes, qui est attendu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 18\u00a0h\u00a030.          Les 27\u00a0d\u00e9put\u00e9s Horizons \u00e9lus dimanche tiennent leur premi\u00e8re r\u00e9union de groupe \u00e0 10\u00a0h\u00a045 pour d\u00e9signer leur pr\u00e9sidence de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, tandis que se poursuivent les journ\u00e9es d\u2019accueil des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au Palais-Bourbon. Les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb font leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 10\u00a0heures tous ensemble, forts de leur contingent de 75\u00a0membres, contre 17 sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.          LR tient un bureau politique \u00e0 18\u00a0heures, au si\u00e8ge du parti, au lendemain du conseil strat\u00e9gique du parti, tandis que le Rassemblement national r\u00e9unit son bureau ex\u00e9cutif.          Enfin, nous organisons un tchat d\u00e8s 14\u00a0h\u00a030 avec le sociologue et chercheur au CNRS sp\u00e9cialiste de l\u2019Assembl\u00e9e nationale Etienne Ollion, auteur du livre Les Candidats. Novices et professionnels en politique, (PUF, 2021) pour dresser la radiographie de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale et analyser les rapports de force qui s\u2019y profilent ainsi que ce qui change par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de l\u2019actualit\u00e9 politique aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-21T07:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T05:31:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Age, sexe, parti, exp\u00e9rience politique\u2026\u00a0: explorez la liste compl\u00e8te des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explorez ce \u00e0 quoi l\u2019H\u00e9micycle va ressembler et la liste des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus","dateModified":"2022-06-21T06:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T05:30:57+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous\u00a0! Deux jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, o\u00f9 le camp pr\u00e9sidentiel n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019assurer une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s et o\u00f9 les oppositions ressortent en position de force, nous suivrons ensemble l\u2019actualit\u00e9 politique de ce mardi 21\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-06-21T05:30:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/21/19-2">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’institution publique s’est prononcée, pour la première fois, dans le cadre d’un déféré laïcité. Elle a jugé que, pour satisfaire une revendication religieuse, la ville a dérogé à la règle commune.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Laïcité             Grenoble : pourquoi le Conseil d’Etat a confirmé l’interdiction du burkini dans les piscines      L’institution publique s’est prononcée, pour la première fois, dans le cadre d’un déféré laïcité. Elle a jugé que, pour satisfaire une revendication religieuse, la ville a dérogé à la règle commune.          Par Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le Conseil d’Etat a tranché, mardi 21 juin, une question qui agite le débat public depuis plusieurs semaines : l’autorisation ou non du port du burkini, du nom de ce maillot de bain couvrant porté par certaines femmes de confession musulmane, dans les piscines publiques de la ville de Grenoble. S’agit-il d’une atteinte aux règles d’hygiène et de sécurité ? D’une atteinte à la laïcité ?          « Le juge des référés constate que, contrairement à l’objectif affiché par la ville de Grenoble, l’adaptation du règlement intérieur de ses piscines municipales ne visait qu’à autoriser le port du “burkini” afin de satisfaire une revendication de nature religieuse et, pour ce faire, dérogeait, pour une catégorie d’usagers, à la règle commune, édictée pour des raisons d’hygiène et de sécurité, de port de tenues de bain près du corps », a répondu la plus haute juridiction administrative. Le Conseil d’Etat confirme ainsi la suspension, décidée par le tribunal administratif de Grenoble, du règlement intérieur des piscines de la ville de Grenoble autorisant le port du burkini.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Grenoble, le burkini est autorisé dans les piscines municipales au terme d’un long débat sur la laïcité                 Cette décision intervient une semaine après le débat qui s’est tenu en séance publique. En préambule, le président de la section du contentieux, Christophe Chantepy, avait pris soin de rappeler quelques fondamentaux : « Cette question est difficile, très médiatique, très présente dans le débat politique, il nous appartient de faire preuve de précision sur les faits et sur le droit. »          Jeu de dupes          La procédure est inédite. C’est la première fois que l’institution publique doit se prononcer dans le cadre d’un déféré laïcité, nouveauté de la loi dite « de lutte contre le séparatisme », votée en août 2021, dont l’article 5 permet aux préfets de demander la suspension de l’exécution d’un acte d’une collectivité qui porterait « gravement atteinte aux principes de laïcité et de neutralité des services publics ». Pendant deux heures, chacune des parties avait pu défendre son point de vue.          D’un côté, la commune et son maire écologiste, Eric Piolle, qui a fait voter en conseil municipal, mi-mai, le changement du règlement intérieur des piscines, « afin de lever les interdictions » d’ordre vestimentaire et de permettre l’accès au bain dans toute tenue faite d’un tissu spécifiquement conçu pour la baignade, a précisé l’élu ce jour-là, tout en brandissant plusieurs modèles de maillots à jupette et à volants, « des maillots plus ou moins couvrants qui correspondent à des choix personnels (…). Beaucoup de femmes ne vont plus dans les piscines, car elles ne veulent pas montrer leur corps (…) mais jamais vous ne retrouverez le terme “burkini” dans mes propos ». Et l’avocat de la municipalité, Me Olivier Coudray, de marteler : « Ce règlement n’autorise pas le burkini, il n’a pas été fait pour autoriser le burkini. »        Il vous reste 55.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/21/grenoble-pourquoi-le-conseil-d-etat-a-confirme-l-interdiction-du-burkini-dans-les-piscines_6131420_3224.html"},"headline":"Grenoble\u00a0: pourquoi le Conseil d\u2019Etat a confirm\u00e9 l\u2019interdiction du burkini dans les piscines","dateCreated":"2022-06-21T18:01:06+02:00","datePublished":"2022-06-21T18:01:06+02:00","dateModified":"2022-06-21T18:05:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","La\u00efcit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","La\u00efcit\u00e9"],"description":"L\u2019institution publique s\u2019est prononc\u00e9e, pour la premi\u00e8re fois, dans le cadre d\u2019un d\u00e9f\u00e9r\u00e9 la\u00efcit\u00e9. Elle a jug\u00e9 que, pour satisfaire une revendication religieuse, la ville a d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle commune.","author":[{"@type":"Person","name":"Louise Couvelaire"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/78a80b8_1655821366636-000-32a87rz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La\u00efcit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laicite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-3">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Ce consensus a émergé, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les diplômés des académies militaires et les plus hauts cadres de l’armée, le chef du Kremlin s’est dit « fier » de l’action de l’armée russe en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤     T.R. Aule         Bonjour T.R. Aule,          Denis était une illustration de la propagande russe. Mais il n’est pas le seul. Le plus productif des thuriféraires de Moscou vitupère dans le canal de discussion et nous propose la « lecture » russe du conflit. Nous tâchons de vous éviter sa prose et n’osons lui recommander de faire valoir ses droits à la déconnexion numérique.                    Lire aussi :  Identités incontrôlées ou les snipers du forum                                 15:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev annonce l’arrivée des canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 dans son arsenal                  Après des semaines de négociations pour recevoir des « armes puissantes », Kiev annonce, mardi, l’arrivée des Panzerhaubitze 2000 allemands dans son arsenal. Ce canon automoteur tire des munitions de 155 mm à une portée allant de 30 à 56 kilomètres, avec une cadence de tir de neuf à dix coups en une minute, dont les trois premiers en dix secondes ou 20 coups en deux minutes et demie. « Les Panzerhaubitze 2000 font, enfin, partie de l’arsenal d’obusiers de 155 mm de l’artillerie ukrainienne », s’est félicité sur Twitter le ministre de la défense ukrainien, Oleksiï Reznikov, qui a dit « apprécier les efforts » de Berlin pour aider militairement Kiev.                              15:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le ministre de la justice américain en Ukraine pour discuter des poursuites contre les « criminels de guerre »        Merrick Garland, le procureur général des Etats-Unis (ministre de la justice), effectue une visite inopinée en Ukraine, annonce un responsable du ministère de la justice. M. Garland rencontrera la procureure générale ukrainienne, Iryna Venediktova, pour discuter des efforts nécessaires afin d’aider à identifier, appréhender et poursuivre les personnes impliquées dans des crimes de guerre et autres atrocités en Ukraine.                    15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Qui a tué Davy Moore ? Son adversaire qui l’a frappé, l’arbitre qui n’a pas arrêté le combat ou la foule sans laquelle il n’y aurait pas eu de combat ? Qui détruit l’Ukraine ? la Russie, l’Onu ou la foule occidentale qui assiste à la guerre et envoie des armes pour qu’elle se prolonge ?    Denis         Bonjour Denis,          C’est bien gentil de nous citer Who Killed Davey Moore, de Bob Dylan, mais jusqu’à preuve du contraire c’est la Russie qui a envahi l’Ukraine.          Bonne journée.                    14:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie dit avoir repoussé une attaque ukrainienne sur l’île aux Serpents        La Russie affirme avoir repoussé une tentative des forces de Kiev de reprendre l’île aux Serpents. Ce territoire symbolique en mer Noire a été conquis par Moscou au début de son offensive en Ukraine. L’île est également stratégique en raison de son emplacement au large des côtes ukrainiennes et roumaines, qui offre un poste d’observation de choix et un lieu où déployer des systèmes de défense sol-air. Moscou a déjà affirmé dans le passé avoir déjoué des tentatives d’approche des forces ukrainiennes, mais celle rapportée mardi semblait se distinguer par l’ampleur des moyens mobilisés.          « Le [lundi] 20 juin à 5 heures du matin, le régime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l’île aux Serpents », a déclaré le porte-parole du ministère de la défense russe, Igor Konachenkov, repris par l’agence TASS. Selon lui, les forces ukrainiennes « prévoyaient de mener des bombardements aériens et d’artillerie massifs (…), avant de débarquer et capturer » l’île.          M. Konachenkov a déclaré que quinze drones d’attaque et de reconnaissance ukrainiens avaient pris part à un raid aérien et que des batteries de lance-missiles et des obusiers avaient tiré en direction de l’île. Cependant, des systèmes de défense antiaérienne et antimissiles russes ont intercepté tous les projectiles et abattu treize drones, « forçant l’ennemi à abandonner tout débarquement sur l’île aux Serpents », a affirmé M. Konachenkov.          Le porte-parole a, par ailleurs, assuré que les radars russes avaient détecté dans le secteur de l’île un drone d’observation américain RQ-4 Global Hawk.          Les déclarations de M. Konachenkov ne pouvaient pas être vérifiées de manière indépendante.                    Lire aussi :  Offensive russe sur l’île des Serpents… et ses gisements de gaz                       14:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour ! Quelles sont les nationalités des photo-reporters que vous sélectionnez ? J'en ai retrouvé certains mais pas cherché tous... Passez-vous uniquement par des agences de presse pour publier leurs images ?     Nanou         Bonjour Nanou,          Il y a les photographes des agences de presse (AFP, AP, Reuters) et Le Monde n’emploie que des photographes français, pour qu’ils puissent bénéficier de la protection consulaire et être rapatriés en cas de besoin.          Comme pour Rafael Yaghobzadeh qui avait été blessé avec Allan Kavall, en 2020, au Haut-Karabakh.                    13:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine « fier » de l’action de l’armée russe en Ukraine        « Nous sommes fiers qu’au cours de l’opération militaire spéciale nos combattants agissent avec courage, professionnalisme, comme de véritables héros », a dit Vladimir Poutine mardi, utilisant l’expression autorisée par les autorités pour décrire l’offensive russe contre l’Ukraine. M. Poutine s’exprimait au Kremlin devant les jeunes diplômés des académies militaires russes et les plus hauts cadres de l’armée.          Faisant référence aux sanctions qui frappent la Russie, il a aussi jugé « qu’elles seront, c’est sûr, surmontées ». Et « face aux nouvelles menaces et risques, nous allons encore développer et renforcer nos forces armées », a-t-il dit, promettant la mise en service cette année du dernier-né des missiles intercontinentaux, le Sarmat. « Il n’y a aucun doute que nous serons encore plus forts », a martelé le dirigeant russe. La Russie affirme avoir lancé son offensive en Ukraine le 24 février pour y empêcher un prétendu « génocide » des populations russophones. La justice russe punit en conséquence d’amendes et de peines de prison les propos dérogeant à cette ligne officielle, interdisant par exemple d’appeler ce conflit une guerre ou d’évoquer des crimes commis par les soldats russes.                    13:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un élu russe ayant critiqué l’offensive en Ukraine devant la justice à Moscou        Un tribunal de Moscou a entamé mardi le procès d’un élu municipal accusé de « diffusion d’informations mensongères » pour avoir critiqué l’offensive en Ukraine, de graves accusations qui pourraient l’envoyer dix ans en prison. L’élu, Alexeï Gorinov, s’est présenté à l’audience avec une feuille sur laquelle était écrit « Non à la guerre », a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse sur place.          M. Gorinov, âgé de 60 ans, avait été arrêté le 26 avril par la police à Moscou et placé en détention provisoire. Son procès a débuté le 1er juin, mais a été immédiatement ajourné. L’élu est poursuivi pour « diffusion d’informations mensongères » sur l’armée russe, une infraction introduite au début de mars pour faire taire les critiques de l’offensive en Ukraine. Dans ce cas précis, Alexeï Gorinov est accusé d’avoir agi « en groupe » avec une autre députée municipale moscovite, Elena Kotchkina, qui a quitté la Russie. Il risque dix ans d’emprisonnement.          Selon le site d’informations Mediazona, spécialisé dans le suivi des affaires judiciaires, Alexeï Gorinov avait dénoncé le 15 mars l’« agression » de Moscou contre l’Ukraine, lors d’une réunion de travail filmée. Lors de cette prise de parole, il avait remis en cause, vu le contexte, l’organisation dans sa circonscription d’événements de divertissement, notamment d’un concours de dessins pour enfants. « Des enfants deviennent des orphelins et les petits-enfants et arrière-petits-enfants des participants à la seconde guerre mondiale sont jetés dans l’enfer des combats en Ukraine », avait-il déclaré. « J’estime que tous les efforts de la société civile doivent servir à mettre fin à la guerre et à entraîner le retrait des forces russes du territoire ukrainien », avait-il poursuivi, selon Mediazona.          L’ONG Amnesty International a appelé à sa libération immédiate, dénonçant « un procès à haute visibilité » visant à envoyer un « message dissuasif ». Depuis le 24 février, des dizaines de personnes ayant critiqué publiquement le conflit ont été poursuivies en Russie. La plupart ont été condamnées à des amendes, mais d’autres risquent de lourdes peines de prison.                                         Le contexte          Image de couverture :  Ursula von der Leyen, présidente de la Commission européenne, lors de la conférence de presse à propos de l’adhésion de l’Ukraine, la Moldavie et la Géorgie, le 17 juin 2022.    KENZO TRIBOUILLARD / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Kiev a fait état de l’augmentation des bombardements dans la région de Kharkiv (Nord-Est) et dans celle de Donetsk (Est), « tout au long de la ligne de front », évoquant un mort et sept blessés, dont un enfant.Plusieurs villes se préparent à une avancée des troupes russes. « Le front s’est rapproché ces dernières semaines, jusqu’à 15-20 kilomètres », a expliqué Vadym Liakh, le maire de Sloviansk, dans l’oblast de Donetsk.Selon Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk (Est), où les troupes ukrainiennes ne contrôlent plus que le territoire de l’usine chimique Azot. Selon la vice-première ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque trois cents civils se trouveraient encore dans le périmètre de l’usine.Les Russes ont accusé les Ukrainiens d’avoir frappé, lundi matin, trois plates-formes de forage de leur complexe gazier et pétrolier au large de la Crimée, faisant 3 blessés et 7 portés disparus, selon le gouverneur installé par Moscou après l’annexion, en 2014, de la péninsule, Sergueï Aksionov. Selon lui, 94 personnes ont été évacuées.Dans un premier commentaire du Kremlin sur les deux vétérans américains capturés en Ukraine alors qu’ils combattaient avec les forces armées de Kiev, le porte-parole Dmitri Peskov a déclaré, lundi, que les deux hommes doivent « être tenus responsables des crimes qu’ils ont commis », sans donner de précision sur ces crimes. Selon lui, Alexander Drueke et Andy Huynh, qualifiés de « mercenaires », ne sont pas soumis à la convention de Genève, qui régit en particulier la protection des prisonniers de guerre.La Russie a menacé, lundi, la Lituanie après des restrictions sur le transit vers l’enclave de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a précisé que les restrictions dénoncées par Moscou étaient une conséquence des sanctions prises par l’Union européenne en lien avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie.Le rédacteur en chef russe du journal d’investigation indépendant Novaïa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux enchères sa médaille de prix Nobel de la paix pour 103,5 millions de dollars au profit du programme de l’Unicef consacré aux enfants ukrainiens déplacés par la guerre.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Enquête. Derrière la fortune présumée de Vladimir Poutine, une « coopérative » de sociétés détenant plus de 4,5 milliards de dollars de biens         Entretien. Alexander Kubrakov, ministre des infrastructures ukrainien : « 20 % à 30 % des infrastructures du pays ont été détruites »         Reportage. Kiev rend hommage à Roman Ratouchny, un symbole de la « génération Maïdan », tué au front         Décryptages. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-21T16:42:14+00:00","coverageEndTime":"2022-06-22T04:42:14+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","description":"Ce consensus a \u00e9merg\u00e9, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e, le chef du Kremlin s\u2019est dit \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « Consensus total » des ministres des Vingt-Sept pour la candidature de l’Ukraine à l’UE","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce consensus a \u00e9merg\u00e9, mardi, deux jours avant un sommet sur le sujet. A Moscou, devant les dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e, le chef du Kremlin s\u2019est dit \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5766/3846/1342/895/3/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-21T16:42:14+00:00"
,"endDate":"2022-06-22T04:42:14+00:00"
  J\u2019ai mal r\u00e9dig\u00e9 ma question,je voudrais suivre votre live en anglais,mon ami am\u00e9ricain et moi sommes accroc \u00e0 votre live exceptionnel,encore merci.    Jaco        Peut on lire le monde en anglais     Jaco         Bonjour Jaco,          Il n\u2019y a qu\u2019une solution\u00a0: se mettre au fran\u00e7ais. Il y a n\u00e9anmoins quelques articles en anglais sur Le Monde en anglais, comme celui-ci, sur Kaliningrad. Sinon, un clic droit et \u00ab\u00a0traduire la page\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Right Click Translate\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Welcome to \u00ab\u00a0Le Monde in English\u00a0\u00bb\u00a0!                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T16:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T16:14:45+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nKaliningrad, o\u00f9 en est on ? Merci     Mina         Bonjour Mina,          Moscou a promis des repr\u00e9sailles contre la Lituanie. Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une visite \u00e0 Kaliningrad que \u00ab\u00a0des mesures ad\u00e9quates sont en cours d\u2019\u00e9laboration \u00e0 un niveau interminist\u00e9riel et seront prises dans un avenir proche. Leurs cons\u00e9quences auront un impact n\u00e9gatif important sur la population de la Lituanie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ils devraient \u00eatre conscients des cons\u00e9quences, et les cons\u00e9quences suivront, malheureusement\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 Maria Zakharova, porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, cit\u00e9e par l\u2019agence TASS.          Selon la Lituanie, l\u2019interdiction du transit de certaines marchandises sur son territoire n\u2019est que la mise en \u0153uvre des mesures europ\u00e9ennes en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a convoqu\u00e9 Markus Ederer, l\u2019ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Moscou, pour \u00e9voquer la situation, que le Kremlin a qualifi\u00e9e, lundi, de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Lituanie ne prend pas de mesures unilat\u00e9rales\u00a0: elle applique les sanctions de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Markus Ederer, cit\u00e9 par RIA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T16:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:43:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai l'impression que depuis quelques jours il n'y a plus d'attaques russes avec des missiles de croisi\u00e8re loin du front. Les barbares russes ont-ils \u00e9puis\u00e9 leur stocks ? \r\nCela pourrait grandement faciliter la logistique en Ukraine et rendre la vie des ukrainiens plus paisible. Merci    v\u00e9lorution         Bonjour v\u00e9lorution,          Non. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe \u00e9voque tous les jours ses frappes de missiles dans ses comptes rendus d\u2019op\u00e9ration. Parfois, il diffuse des vid\u00e9os.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien a publi\u00e9 une s\u00e9rie de photos de b\u00e2timents du m\u00e9tro endommag\u00e9s \u00e0 Kharkiv par des missiles russes.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T15:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:21:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la publication d\u2019un article par le magazine Rolling Stone, le d\u00e9partement d\u2019Etat a confirm\u00e9 la mort de Stephen Zabielski, 52\u00a0ans, pr\u00e9cisant qu\u2019il apportait son assistance consulaire \u00e0 sa famille. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9it\u00e9rons que les citoyens am\u00e9ricains ne devraient pas se rendre en Ukraine, en raison du conflit arm\u00e9 en cours et du risque que les responsables de la s\u00e9curit\u00e9 au sein du gouvernement russe en Ukraine ne les ciblent du fait de leur nationalit\u00e9 am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine. Il a appel\u00e9 les Am\u00e9ricains se trouvant dans le pays en guerre \u00e0 \u00ab\u00a0partir imm\u00e9diatement, si cela s\u2019av\u00e8re s\u00fbr, par tout moyen de transport commercial ou priv\u00e9 par voie terrestre\u00a0\u00bb.          Stephen Zabielski est le deuxi\u00e8me Am\u00e9ricain, dont la mort au combat aupr\u00e8s des troupes ukrainiennes, est confirm\u00e9e depuis l\u2019invasion russe du pays, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier. Un ancien marine de 22\u00a0ans, Willy Joseph Cancel, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans les m\u00eames circonstances \u00e0 la fin d\u2019avril.          Dans une notice n\u00e9crologique publi\u00e9e par le Rocorder, un journal de l\u2019Etat de New York, o\u00f9 vivait Stephen Zabielski, on apprend que cet ancien employ\u00e9 du b\u00e2timent, qui laisse derri\u00e8re lui une femme et cinq beaux-enfants, est mort, le 15\u00a0mai, \u00ab\u00a0en se battant dans le village de Dorozhniank, en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington confirme la mort de Stephen Zabielsk, deuxi\u00e8me Am\u00e9ricain tu\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T15:32:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:15:06+00:00","articleBody":"               Merrick Garland, le ministre de la justice des Etats-Unis, a promis d\u2019explorer \u00ab\u00a0toutes les options possibles\u00a0\u00bb pour poursuivre les criminels de guerre et les auteurs \u00ab\u00a0d\u2019atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb dans ce pays. \u00ab\u00a0Je suis ici pour exprimer le soutien sans faille des Etats-Unis aux Ukrainiens face \u00e0 l\u2019invasion injuste et injustifi\u00e9e de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Merrick Garland, film\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise par la cha\u00eene Fox News.          Le ministre am\u00e9ricain, qui se rendra dans la soir\u00e9e \u00e0 Paris pour une rencontre avec ses homologues europ\u00e9ens, a \u00e9t\u00e9 accueilli par la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova. Les deux responsables doivent discuter \u00ab\u00a0des actions entreprises par les Etats-Unis pour aider les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 poursuivre les auteurs d\u2019atrocit\u00e9s ou de crimes de guerre constat\u00e9s par le monde entier\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Merrick Garland. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis leur envoient un message sans \u00e9quivoque\u00a0: il n\u2019y a aucun endroit o\u00f9 se cacher\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mme\u00a0Venediktova a jug\u00e9 son soutien \u00ab\u00a0tr\u00e8s important\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous comprenons tous que nous faisons face \u00e0 des ennemis tr\u00e8s puissants\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Les enqu\u00eateurs ukrainiens disent avoir r\u00e9pertori\u00e9 plus de 18\u00a0000 \u00ab\u00a0crimes de guerre et agressions\u00a0\u00bb, dont des meurtres de civils, des viols, des attaques contre des infrastructures civiles, et identifi\u00e9 plus de 600\u00a0suspects depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 en mai la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab\u00a0observatoire du conflit\u00a0\u00bb, dot\u00e9 initialement de six millions de dollars, pour \u00ab\u00a0recueillir, analyser et partager largement les preuves des crimes de guerre\u00a0\u00bb qu\u2019ils imputent \u00e0 la Russie en Ukraine. Le pr\u00e9sident Joe Biden a personnellement qualifi\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et est all\u00e9 plus loin que son propre gouvernement, en estimant que Moscou perp\u00e9trait un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine.          La Russie affirme cependant que les all\u00e9gations de crimes de guerre sont fausses et que les corps de civils, d\u00e9couverts apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la banlieue de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice am\u00e9ricain, en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0toutes les options possibles\u00a0\u00bb pour poursuivre l...","dateModified":"2022-06-21T15:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T15:02:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a fourni sept Panzerhaubitze 2000 \u00e0 l\u2019Ukraine. Sur la liste des mat\u00e9riels publi\u00e9e par le gouvernement allemand se trouvent aussi 54\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes M113, 30\u00a0blind\u00e9s antia\u00e9riens Gepard, trois lance-roquettes multiples, des lance-roquettes antichars, 14\u00a0900\u00a0mines antichars, des missiles antia\u00e9riens \u2013 500\u00a0Stinger et 2\u00a0700\u00a0Strela-2 ou SA-7 Grail \u2013, ainsi que des pi\u00e8ces de rechange pour des avions MiG-29. Pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, Berlin ajoute que \u00ab\u00a0le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral s\u2019abstient de donner plus de pr\u00e9cisions, notamment sur les modalit\u00e9s et dates des livraisons\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne d\u00e9taille les \u00e9quipements fournis \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-21T15:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:42:00+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs r\u00e9cup\u00e8rent un fragment de missile russe dans un champ de tournesols, dans la r\u00e9gion du Donetsk, le 21\u00a0juin\u00a02022. EFREM LUKATSKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0fb679d_1655820289352-403025.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:41:58+00:00","articleBody":"                     Des enfants dansent pr\u00e8s d'immeubles d\u00e9truits \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, le 21\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/bc494ed_1655820460083-403050.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:41:52+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent une salve lors de l'enterrement du soldat Vladislav Andreev, dans le cimeti\u00e8re de Boutcha, le 20\u00a0juin\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/6a81fd7_1655820702890-714948.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T14:33:52+00:00","articleBody":"                     Une femme passe devant des immeubles d\u00e9truits par les bombardements \u00e0 Borodianka, le 21\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/08d9f02_1655820608222-403051.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T14:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:53:48+00:00","articleBody":"               Une plate-forme de forage d\u2019hydrocarbures en flammes sur la mer Noire, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e, la veille, par des tirs ukrainiens, selon Moscou, le feu s\u2019est propag\u00e9 au puits, a fait savoir, mardi, une responsable russe. \u00ab\u00a0Le feu sur la plate-forme ne se calme pas, on a essay\u00e9, en vain, de s\u2019en approcher en bateau. Le feu s\u2019est propag\u00e9 au puits, les tentatives pour l\u2019\u00e9teindre se poursuivent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une s\u00e9natrice de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie, Olga Kovitidi, cit\u00e9e par l\u2019agence de presse Ria Novosti.          Lundi matin, la Russie a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019avoir tir\u00e9 sur trois plates-formes de forage de l\u2019entreprise Tchernomorneftegaz, faisant au moins trois bless\u00e9s et sept disparus, selon Moscou. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re frappe rapport\u00e9e contre une infrastructure d\u2019hydrocarbures offshore en Crim\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne ne s\u2019est pas exprim\u00e9e sur le sujet.          La compagnie Tchernomorneftegaz, sous sanctions am\u00e9ricaines depuis 2014, exploite plusieurs gisements gaziers et p\u00e9troliers en mer Noire et en mer d\u2019Azov. Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, les nouvelles autorit\u00e9s russes avaient nationalis\u00e9 les actifs de Tchernomorneftegaz, qui \u00e9tait, avant cela, une filiale de l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Naftogaz.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une plate-forme de forage et son puits en feu en mer Noire ","dateModified":"2022-06-21T14:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:46:58+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais Cl\u00e9ment Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.          La \u00ab\u00a0discussion a permis de montrer un large consensus, je dirais m\u00eame un consensus total (\u2026), notamment en ce qui concerne l\u2019Ukraine, la possibilit\u00e9 de reconna\u00eetre le statut de candidat dans les meilleurs d\u00e9lais\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Beaune, dont le pays assure la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9bat qui appartiendra maintenant aux chefs d\u2019Etat et de gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: la Commission pose des conditions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-21T13:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:38:36+00:00","articleBody":"    Une nouvelle fois, vous avez permis \u00e0 un troll russe (\"Denis\") d'instiller sa propagande.\r\n\r\nPourquoi tant de bienveillance ?\r\n\r\n    T.R. Aule         Bonjour T.R. Aule,          Denis \u00e9tait une illustration de la propagande russe. Mais il n\u2019est pas le seul. Le plus productif des thurif\u00e9raires de Moscou vitup\u00e8re dans le canal de discussion et nous propose la \u00ab\u00a0lecture\u00a0\u00bb russe du conflit. Nous t\u00e2chons de vous \u00e9viter sa prose et n\u2019osons lui recommander de faire valoir ses droits \u00e0 la d\u00e9connexion num\u00e9rique.                    Lire aussi :  Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T13:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:26:01+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s des semaines de n\u00e9gociations pour recevoir des \u00ab\u00a0armes puissantes\u00a0\u00bb, Kiev annonce, mardi, l\u2019arriv\u00e9e des Panzerhaubitze 2000 allemands dans son arsenal. Ce canon automoteur tire des munitions de 155\u00a0mm \u00e0 une port\u00e9e allant de 30 \u00e0 56\u00a0kilom\u00e8tres, avec une cadence de tir de neuf \u00e0 dix coups en une minute, dont les trois premiers en dix secondes ou 20\u00a0coups en deux minutes et demie. \u00ab\u00a0Les Panzerhaubitze\u00a02000 font, enfin, partie de l\u2019arsenal d\u2019obusiers de 155\u00a0mm de l\u2019artillerie ukrainienne\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, qui a dit \u00ab\u00a0appr\u00e9cier les efforts\u00a0\u00bb de Berlin pour aider militairement Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 dans son arsenal","dateModified":"2022-06-21T13:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:07:52+00:00","articleBody":"     Merrick Garland, le procureur g\u00e9n\u00e9ral des Etats-Unis (ministre de la justice), effectue une visite inopin\u00e9e en Ukraine, annonce un responsable du minist\u00e8re de la justice. M.\u00a0Garland rencontrera la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, pour discuter des efforts n\u00e9cessaires afin d\u2019aider \u00e0 identifier, appr\u00e9hender et poursuivre les personnes impliqu\u00e9es dans des crimes de guerre et autres atrocit\u00e9s en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice am\u00e9ricain en Ukraine pour discuter des poursuites contre les \u00ab\u00a0criminels de g...","dateModified":"2022-06-21T13:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T13:00:20+00:00","articleBody":"              Qui a tu\u00e9 Davy Moore ? Son adversaire qui l\u2019a frapp\u00e9, l\u2019arbitre qui n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9 le combat ou la foule sans laquelle il n\u2019y aurait pas eu de combat ? Qui d\u00e9truit l\u2019Ukraine ? la Russie, l\u2019Onu ou la foule occidentale qui assiste \u00e0 la guerre et envoie des armes pour qu\u2019elle se prolonge ?    Denis         Bonjour Denis,          C\u2019est bien gentil de nous citer Who Killed Davey Moore, de Bob Dylan, mais jusqu\u2019\u00e0 preuve du contraire c\u2019est la Russie qui a envahi l\u2019Ukraine.          Bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T13:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T12:50:48+00:00","articleBody":"     La Russie affirme avoir repouss\u00e9 une tentative des forces de Kiev de reprendre l\u2019\u00eele aux Serpents. Ce territoire symbolique en mer Noire a \u00e9t\u00e9 conquis par Moscou au d\u00e9but de son offensive en Ukraine. L\u2019\u00eele est \u00e9galement strat\u00e9gique en raison de son emplacement au large des c\u00f4tes ukrainiennes et roumaines, qui offre un poste d\u2019observation de choix et un lieu o\u00f9 d\u00e9ployer des syst\u00e8mes de d\u00e9fense sol-air. Moscou a d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 dans le pass\u00e9 avoir d\u00e9jou\u00e9 des tentatives d\u2019approche des forces ukrainiennes, mais celle rapport\u00e9e mardi semblait se distinguer par l\u2019ampleur des moyens mobilis\u00e9s.          \u00ab\u00a0Le [lundi] 20\u00a0juin \u00e0 5\u00a0heures du matin, le r\u00e9gime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, repris par l\u2019agence TASS. Selon lui, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pr\u00e9voyaient de mener des bombardements a\u00e9riens et d\u2019artillerie massifs (\u2026), avant de d\u00e9barquer et capturer\u00a0\u00bb l\u2019\u00eele.          M.\u00a0Konachenkov a d\u00e9clar\u00e9 que quinze drones d\u2019attaque et de reconnaissance ukrainiens avaient pris part \u00e0 un raid a\u00e9rien et que des batteries de lance-missiles et des obusiers avaient tir\u00e9 en direction de l\u2019\u00eele. Cependant, des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissiles russes ont intercept\u00e9 tous les projectiles et abattu treize drones, \u00ab\u00a0for\u00e7ant l\u2019ennemi \u00e0 abandonner tout d\u00e9barquement sur l\u2019\u00eele aux Serpents\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Konachenkov.          Le porte-parole a, par ailleurs, assur\u00e9 que les radars russes avaient d\u00e9tect\u00e9 dans le secteur de l\u2019\u00eele un drone d\u2019observation am\u00e9ricain RQ-4 Global Hawk.          Les d\u00e9clarations de M.\u00a0Konachenkov ne pouvaient pas \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.                    Lire aussi :  Offensive russe sur l\u2019\u00eele des Serpents\u2026 et ses gisements de gaz         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir repouss\u00e9 une attaque ukrainienne sur l\u2019\u00eele aux Serpents","dateModified":"2022-06-21T15:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T12:10:14+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Quelles sont les nationalit\u00e9s des photo-reporters que vous s\u00e9lectionnez ? J'en ai retrouv\u00e9 certains mais pas cherch\u00e9 tous... Passez-vous uniquement par des agences de presse pour publier leurs images ?     Nanou         Bonjour Nanou,          Il y a les photographes des agences de presse (AFP, AP, Reuters) et Le Monde n\u2019emploie que des photographes fran\u00e7ais, pour qu\u2019ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier de la protection consulaire et \u00eatre rapatri\u00e9s en cas de besoin.          Comme pour Rafael Yaghobzadeh qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 avec Allan Kavall, en\u00a02020, au Haut-Karabakh.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0Consensus total\u00a0\u00bb des ministres des Vingt-Sept pour la candidature d...","dateModified":"2022-06-21T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T11:58:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes fiers qu\u2019au cours de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale nos combattants agissent avec courage, professionnalisme, comme de v\u00e9ritables h\u00e9ros\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine mardi, utilisant l\u2019expression autoris\u00e9e par les autorit\u00e9s pour d\u00e9crire l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine. M.\u00a0Poutine s\u2019exprimait au Kremlin devant les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s des acad\u00e9mies militaires russes et les plus hauts cadres de l\u2019arm\u00e9e.          Faisant r\u00e9f\u00e9rence aux sanctions qui frappent la Russie, il a aussi jug\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019elles seront, c\u2019est s\u00fbr, surmont\u00e9es\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0face aux nouvelles menaces et risques, nous allons encore d\u00e9velopper et renforcer nos forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il dit, promettant la mise en service cette ann\u00e9e du dernier-n\u00e9 des missiles intercontinentaux, le Sarmat. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun doute que nous serons encore plus forts\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 le dirigeant russe. La Russie affirme avoir lanc\u00e9 son offensive en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier pour y emp\u00eacher un pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des populations russophones. La justice russe punit en cons\u00e9quence d\u2019amendes et de peines de prison les propos d\u00e9rogeant \u00e0 cette ligne officielle, interdisant par exemple d\u2019appeler ce conflit une guerre ou d\u2019\u00e9voquer des crimes commis par les soldats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb de l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-06-21T12:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T11:17:05+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a entam\u00e9 mardi le proc\u00e8s d\u2019un \u00e9lu municipal accus\u00e9 de \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb pour avoir critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine, de graves accusations qui pourraient l\u2019envoyer dix ans en prison. L\u2019\u00e9lu, Alexe\u00ef Gorinov, s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l\u2019audience avec une feuille sur laquelle \u00e9tait \u00e9crit \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse sur place.          M. Gorinov, \u00e2g\u00e9 de 60 ans, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le 26 avril par la police \u00e0 Moscou et plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire. Son proc\u00e8s a d\u00e9but\u00e9 le 1er\u00a0juin, mais a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement ajourn\u00e9. L\u2019\u00e9lu est poursuivi pour \u00ab\u00a0diffusion d\u2019informations mensong\u00e8res\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, une infraction introduite au d\u00e9but de\u00a0mars pour faire taire les critiques de l\u2019offensive en Ukraine. Dans ce cas pr\u00e9cis, Alexe\u00ef Gorinov est accus\u00e9 d\u2019avoir agi \u00ab\u00a0en groupe\u00a0\u00bb avec une autre d\u00e9put\u00e9e municipale moscovite, Elena Kotchkina, qui a quitt\u00e9 la Russie. Il risque dix ans d\u2019emprisonnement.          Selon le site d\u2019informations Mediazona, sp\u00e9cialis\u00e9 dans le suivi des affaires judiciaires, Alexe\u00ef Gorinov avait d\u00e9nonc\u00e9 le 15 mars l\u2019\u00ab\u00a0agression\u00a0\u00bb de Moscou contre l\u2019Ukraine, lors d\u2019une r\u00e9union de travail film\u00e9e. Lors de cette prise de parole, il avait remis en cause, vu le contexte, l\u2019organisation dans sa circonscription d\u2019\u00e9v\u00e9nements de divertissement, notamment d\u2019un concours de dessins pour enfants. \u00ab\u00a0Des enfants deviennent des orphelins et les petits-enfants et arri\u00e8re-petits-enfants des participants \u00e0 la seconde guerre mondiale sont jet\u00e9s dans l\u2019enfer des combats en Ukraine\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0J\u2019estime que tous les efforts de la soci\u00e9t\u00e9 civile doivent servir \u00e0 mettre fin \u00e0 la guerre et \u00e0 entra\u00eener le retrait des forces russes du territoire ukrainien\u00a0\u00bb, avait-il poursuivi, selon Mediazona.          L\u2019ONG Amnesty International a appel\u00e9 \u00e0 sa lib\u00e9ration imm\u00e9diate, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0un proc\u00e8s \u00e0 haute visibilit\u00e9\u00a0\u00bb visant \u00e0 envoyer un \u00ab\u00a0message dissuasif\u00a0\u00bb. Depuis le 24 f\u00e9vrier, des dizaines de personnes ayant critiqu\u00e9 publiquement le conflit ont \u00e9t\u00e9 poursuivies en Russie. La plupart ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es \u00e0 des amendes, mais d\u2019autres risquent de lourdes peines de prison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00e9lu russe ayant critiqu\u00e9 l\u2019offensive en Ukraine devant la justice \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-21T11:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#530004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T10:57:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Selon nos informations, les Russes contr\u00f4lent enti\u00e8rement Tochkivka\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, o\u00f9 les combats font rage, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne mardi le chef du ra\u00efon de Sievierodonetsk, Roman Vlasenko, expliquant que \u00ab\u00a0la pression persiste\u00a0\u00bb sur la ligne de front o\u00f9 \u00ab\u00a0la bataille du Donbass bat son plein\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Toute la r\u00e9gion de Louhansk est d\u00e9sormais l\u2019\u00e9picentre de la confrontation entre arm\u00e9es ukrainienne et russe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Cette r\u00e9gion est quasi contr\u00f4l\u00e9e par les forces de Moscou. Seule la poche de r\u00e9sistance ukrainienne autour de Lyssytchansk et Sievierodonetsk \u00e9chappe encore au contr\u00f4le de l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes \u00ab\u00a0contr\u00f4lent enti\u00e8rement\u00a0\u00bb le village de Tochkivka sur la ligne de front ","dateModified":"2022-06-21T11:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T10:17:58+00:00","articleBody":"     La Russie a promis mardi des mesures \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb contre la Lituanie qui a instaur\u00e9 des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l\u2019enclave de Kaliningrad \u2013 cons\u00e9quence des sanctions europ\u00e9ennes contre l\u2019offensive de Moscou en Ukraine. Lors d\u2019une visite \u00e0 Kaliningrad, Nikola\u00ef Patrouchev, secr\u00e9taire du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, a affirm\u00e9\u00a0:           La Russie, bien s\u00fbr, r\u00e9agira \u00e0 tels actes hostiles. Des mesures appropri\u00e9es sont en train d\u2019\u00eatre \u00e9labor\u00e9s au niveau interminist\u00e9riel et seront adopt\u00e9es prochainement. Elles auront de s\u00e9rieuses cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour la population de la Lituanie.                     Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Transit vers Kaliningrad\u00a0: Moscou promet des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb pour la Lituanie","dateModified":"2022-06-21T10:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T09:43:53+00:00","articleBody":"     Routes, ponts, ports, chemins de fer, a\u00e9roports\u2026 le co\u00fbt des destructions caus\u00e9es par le conflit d\u00e9passe 100\u00a0milliards d\u2019euros, affirme Olexandr Kubrakov, le ministre des infrastructures ukrainien, dans un entretien au Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a020\u00a0% \u00e0 30\u00a0% des infrastructures du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a020 % \u00e0 30 % des infrastructures du pays ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T09:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T08:17:16+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe inflige des destructions importantes \u00e0 Lyssytchansk, ville voisine de Sievierodonetsk, dans le Donbass, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Combats (en cours) dans la zone industrielle de Sievierodonetsk et destructions catastrophiques \u00e0 Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Ha\u00efda\u00ef sur Telegram, estimant que \u00ab\u00a0les derni\u00e8res vingt-quatre heures [avaient] \u00e9t\u00e9 difficiles [pour les forces ukrainiennes]\u00a0\u00bb.          Selon lui, \u00ab\u00a0les frappes sur les (trois) ponts reliant Severodonetsk et Lyssytchansk d\u00e9j\u00e0 d\u00e9truits\u00a0\u00bb continuent, coupant toujours plus la premi\u00e8re de ces deux villes d\u2019environ 100 000 habitants du reste des territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev. Sergui\u00ef Ga\u00efda\u00ef a d\u00e9crit la nuit de lundi \u00e0 mardi comme \u00ab\u00a0le calme avant la temp\u00eate\u00a0\u00bb, anticipant de nouvelles frappes d\u2019artillerie russe dans la journ\u00e9e. Le gouverneur r\u00e9gional a enfin indiqu\u00e9 \u00ab\u00a0qu\u2019un corps et une personne bless\u00e9e\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mardi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Destructions catastrophiques\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, dans le Donbass","dateModified":"2022-06-21T09:04:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T07:50:19+00:00","articleBody":"     La r\u00e9gion russe de Kaliningrad est une enclave strat\u00e9gique au bord de la mer Baltique, s\u00e9par\u00e9e du reste de la Russie et frontali\u00e8re \u00e0 l\u2019ouest de la Pologne et \u00e0 l\u2019est de la Lituanie. Moscou a signifi\u00e9 que Vilnius avait mis en place durant le week-end des restrictions sur le transit par voie ferr\u00e9e de marchandises frapp\u00e9es par les sanctions europ\u00e9ennes en direction de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.                    Lire aussi :  La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad","dateModified":"2022-06-21T08:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T07:35:16+00:00","articleBody":"     Selon les derniers chiffres du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, 18\u00a0611 \u00e9l\u00e8ves arrivant d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, sont accueillis dans les classes du premier et du second degr\u00e9, soit environ un cinqui\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine pour s\u2019installer en France, ont fait savoir les autorit\u00e9s, mardi, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Dans le d\u00e9tail, 10\u00a0777 enfants sont scolaris\u00e9s en \u00e9cole, 5\u00a0930 en coll\u00e8ge et 1\u00a0904 en lyc\u00e9e, selon les donn\u00e9es arr\u00eat\u00e9es jeudi par ce minist\u00e8re. Apr\u00e8s une rapide augmentation du nombre d\u2019enfants inscrits lors des trois premiers mois suivant le d\u00e9but de la guerre dans le syst\u00e8me scolaire fran\u00e7ais, ouvert \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s, les scolarisations stagnent depuis un mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 18\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens scolaris\u00e9s en France","dateModified":"2022-06-21T07:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:59:16+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 mardi avoir connect\u00e9 l\u2019ensemble de la r\u00e9gion de Kherson aux cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision russes, qui seront d\u00e9sormais accessibles \u00ab\u00a0gratuitement\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion du sud de l\u2019Ukraine conquise par Moscou. \u00ab\u00a0Des sp\u00e9cialistes d\u2019unit\u00e9s de transmission des forces arm\u00e9es russes ont connect\u00e9 et reconfigur\u00e9 vers la diffusion de cha\u00eenes russes le dernier des sept \u00e9metteurs de t\u00e9l\u00e9vision de la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant qu\u2019environ un million d\u2019habitants de la r\u00e9gion avait maintenant acc\u00e8s \u00ab\u00a0gratuitement\u00a0\u00bb  aux principales cha\u00eenes russes, notamment celles du groupe d\u2019audiovisuel public VGTRK, qui relaie activement la ligne du Kremlin.          Frontali\u00e8re de la p\u00e9ninsule annex\u00e9e de Crim\u00e9e, la r\u00e9gion de Kherson a \u00e9t\u00e9 conquise par l\u2019arm\u00e9e russes d\u00e8s les premiers jours de son offensive contre l\u2019Ukraine lanc\u00e9e fin f\u00e9vrier. Depuis, Moscou m\u00e8ne une politique de russification des territoires tomb\u00e9s sous son contr\u00f4le dans le sud de l\u2019Ukraine\u00a0: la monnaie russe, le rouble, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 et des passeports russes commencent \u00e0 \u00eatre distribu\u00e9s.          Mardi, l\u2019un des nouveaux responsables prorusses de la r\u00e9gion de Kherson, Kirill Stremooussov, a affirm\u00e9 que ce territoire pourrait \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons avoir un r\u00e9f\u00e9rendum cette ann\u00e9e. Et \u00e0 l\u2019issue de ce r\u00e9f\u00e9rendum, nous nous adresserons aux dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration russe pour qu\u2019ils nous acceptent au sein de la Russie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Stremooussov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La t\u00e9l\u00e9vision russe d\u00e9sormais diffus\u00e9e dans toute une r\u00e9gion occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine, dit l\u2019ar...","dateModified":"2022-06-21T07:32:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:36:40+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur, au d\u00e9but de 2021, du trait\u00e9 international interdisant les armes nucl\u00e9aires (TIAN), diplomates, militants et experts se retrouvent de mardi \u00e0 jeudi pour donner vie \u00e0 ce texte ratifi\u00e9, \u00e0 ce jour, par 62 Etats (sur 86 signataires), en pleine menace russe. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019une rencontre sur le d\u00e9sarmement se tient dans un contexte aussi belliqueux\u00a0\u00bb, commente Jean-Marie Collin, porte-parole en France de la Campagne internationale pour abolir les armes nucl\u00e9aires (ICAN). \u00ab\u00a0Ne rien faire, c\u2019est courir \u00e0 la catastrophe. On ne peut pas se reposer simplement sur la croyance que cela n\u2019arrivera jamais\u00a0\u00bb, souligne l\u2019expert, interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Eliminer compl\u00e8tement, de mani\u00e8re irr\u00e9versible et v\u00e9rifiable les armes nucl\u00e9aires\u00a0: voil\u00e0 l\u2019objectif des signataires du TIAN, qui \u00ab\u00a0introduit des sujets novateurs comme la prise en compte des victimes, y compris des essais nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Collin. Se voulant \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration (TNP), vieux d\u2019un demi-si\u00e8cle, ce nouveau document doit aussi fixer une \u00e9ch\u00e9ance aux puissances nucl\u00e9aires qui y adh\u00e9reraient. B\u00e9mol de taille, aucun des neuf pays d\u00e9tenteurs de l\u2019arme supr\u00eame (Etats-Unis, Russie, Chine, France, Royaume-Uni, Inde, Pakistan, Isra\u00ebl et Cor\u00e9e du Nord) n\u2019a, pour l\u2019heure, accept\u00e9 de le signer, ni m\u00eame de participer \u00e0 la r\u00e9union en tant qu\u2019observateurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la menace russe, experts et diplomates appellent \u00e0 interdire les armes nucl\u00e9aires","dateModified":"2022-06-21T05:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T05:00:07+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9dacteur en chef du journal d\u2019investigation russe ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix 103,5\u00a0millions de dollars (98\u00a0millions d\u2019euros) au profit des enfants d\u00e9plac\u00e9s par le conflit en Ukraine.          M.\u00a0Mouratov avait remport\u00e9 le prestigieux prix en\u00a02021, aux c\u00f4t\u00e9s de la journaliste philippine Maria Ressa, le comit\u00e9 les honorant \u00ab\u00a0pour leurs efforts visant \u00e0 pr\u00e9server la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb. Il l\u2019avait d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son journal, Nova\u00efa Gazeta, et \u00e0 ses collaborateurs \u00ab\u00a0morts en d\u00e9fendant le droit des gens \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression\u00a0\u00bb.          La vente, qui se d\u00e9roulait \u00e0 New York, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anim\u00e9e, ponctu\u00e9e de nombreux applaudissements et stimul\u00e9e par les ench\u00e9risseurs qui s\u2019encourageaient les uns les autres pour tirer la vente vers le haut. M.\u00a0Mouratov enregistrait des vid\u00e9os de l\u2019\u00e9cran de l\u2019ench\u00e8re et de l\u2019ambiance dans la salle.                Le laur\u00e9at du prix Nobel de la paix Dmitri Mouratov, r\u00e9dacteur en chef du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, regarde les ench\u00e8res lors de la vente de sa m\u00e9daille, le 20 juin 2022, \u00e0 New York. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           Le montant de la vente, d\u00e9croch\u00e9e par t\u00e9l\u00e9phone par un ench\u00e9risseur dont l\u2019identit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e, sera revers\u00e9 au programme de l\u2019Unicef consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre, selon Heritage Auctions, qui s\u2019est charg\u00e9 de la vente.          Connu notamment pour ses enqu\u00eates sur la corruption et les atteintes aux droits humains en Tch\u00e9tch\u00e9nie, Nova\u00efa Gazeta est devenu cette ann\u00e9e le dernier grand journal \u00e0 critiquer le pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, et ses tactiques \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du pays. Nova\u00efa Gazeta a annonc\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a0mars suspendre ses publications en ligne et au format papier en Russie jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019intervention en Ukraine, en plein durcissement du Kremlin contre les voix dissonantes.          Le journal a d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 le prix fort pour son engagement\u00a0: six de ses journalistes ou contributeurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990, dont la c\u00e9l\u00e8bre journaliste Anna Politkovska\u00efa, connue pour ses critiques de la guerre sanglante du Kremlin en Tch\u00e9tch\u00e9nie, assassin\u00e9e le 7\u00a0octobre\u00a02006. Les commanditaires de ce crime n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/afc4bc2_5514008-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vente de la m\u00e9daille du prix Nobel de la paix rapporte plus de 100\u00a0millions de dollars pour les enfan...","dateModified":"2022-06-21T05:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:52:32+00:00","articleBody":"     Deux Am\u00e9ricains, captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev, \u00ab\u00a0mettaient en danger\u00a0\u00bb des soldats russes et doivent \u00eatre \u00ab\u00a0tenus responsables de ces crimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov, lors d\u2019une interview avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine NBC News. Il s\u2019agit du premier commentaire du Kremlin sur le cas de ces deux anciens militaires am\u00e9ricains, Alexander Drueke et Andy Huynh, selon NBC.          \u00ab\u00a0Ce sont des mercenaires et ils \u00e9taient impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s ill\u00e9gales sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, en anglais. Interrog\u00e9 sur la nature des crimes reproch\u00e9s aux deux Am\u00e9ricains, Dmitri Peskov a admis que les caract\u00e9ristiques de leurs d\u00e9lits n\u2019\u00e9taient pas encore connues, assurant toutefois que ces actes n\u2019\u00e9taient pas couverts par les conventions de Gen\u00e8ve sur les prisonniers de guerre.          Les deux hommes \u00ab\u00a0ne sont pas dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, ils ne sont donc pas soumis aux conventions de Gen\u00e8ve\u00a0\u00bb, a-t-il argument\u00e9.          Les circonstances dans lesquelles les deux anciens militaires sont retenus, et qui les d\u00e9tient, ne sont pas claires. M.\u00a0Peskov s\u2019est content\u00e9 de dire qu\u2019ils \u00e9taient aux mains des \u00ab\u00a0autorit\u00e9s\u00a0\u00bb. Quant \u00e0 savoir s\u2019ils risquent la peine de mort, le porte-parole russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Cela d\u00e9pend de l\u2019enqu\u00eate.\u00a0\u00bb          En outre, le magazine Rolling Stone a rapport\u00e9, lundi, qu\u2019un deuxi\u00e8me citoyen am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en combattant en Ukraine, apr\u00e8s avoir march\u00e9 sur une mine. Un avis d\u2019obs\u00e8ques pour Stephen Zabielski, \u00e2g\u00e9 de 52\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 au d\u00e9but de juin sur le site Internet d\u2019un journal en Floride et indique qu\u2019il est mort le 15\u00a0mai dans la r\u00e9gion de Zaporijia (Est). Un ancien marine de 22\u00a0ans, Willy Joseph Cancel, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en Ukraine en avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme la capture de deux soldats am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-21T05:23:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:45:51+00:00","articleBody":"      Kiev a fait \u00e9tat de l\u2019augmentation des bombardements dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), et dans celle de Donetsk (Est), \u00ab\u00a0tout au long de la ligne de front\u00a0\u00bb, \u00e9voquant un mort et sept bless\u00e9s, dont un enfant.          Plusieurs villes se pr\u00e9parent \u00e0 une avanc\u00e9e des troupes russes. \u00ab\u00a0Le front s\u2019est rapproch\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, jusqu\u2019\u00e0 15-20 kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Vadym Liakh, le maire de Sloviansk, dans l\u2019oblast de Donetsk.          Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, les combats se poursuivent dans la zone industrielle de Sievierodonetsk (Est), o\u00f9 les troupes ukrainiennes ne contr\u00f4lent plus que le territoire de l\u2019usine chimique Azot. Selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, quelque trois cents civils se trouveraient encore dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019usine.          Les Russes ont accus\u00e9 les Ukrainiens d\u2019avoir frapp\u00e9, lundi matin, trois plates-formes de forage de leur complexe gazier et p\u00e9trolier au large de la Crim\u00e9e, faisant trois bless\u00e9s et sept port\u00e9s disparus, selon le gouverneur install\u00e9 par Moscou apr\u00e8s l\u2019annexion, en 2014, de la p\u00e9ninsule, Sergue\u00ef Aksionov. Selon lui, 94 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.          Dans un premier commentaire du Kremlin sur les deux v\u00e9t\u00e9rans am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev, le porte-parole Dmitri Peskov a d\u00e9clar\u00e9, lundi, que les deux hommes doivent \u00ab\u00a0\u00eatre tenus responsables des crimes qu\u2019ils ont commis\u00a0\u00bb, sans donner de pr\u00e9cisions sur ces crimes. Selon lui, Alexander Drueke et Andy Huynh, qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb, ne sont pas soumis \u00e0 la convention de Gen\u00e8ve, qui r\u00e9git notamment la protection des prisonniers de guerre.          La Russie a menac\u00e9, lundi, la Lituanie apr\u00e8s des restrictions sur le transit vers l\u2019enclave de Kaliningrad. Le gouvernement lituanien a pr\u00e9cis\u00e9 que les restrictions d\u00e9nonc\u00e9es par Moscou \u00e9taient une cons\u00e9quence des sanctions prises par l\u2019Union europ\u00e9enne en lien avec l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.          Le r\u00e9dacteur en chef russe du journal d\u2019investigation ind\u00e9pendant Nova\u00efa Gazeta, Dmitri Mouratov, a vendu, lundi, aux ench\u00e8res sa m\u00e9daille de prix Nobel de la paix pour 103,5 millions de dollars au profit du programme de l\u2019Unicef consacr\u00e9 aux enfants ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s par la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les faits marquants \u00e0 6\u00a0h\u00a045 ce matin","dateModified":"2022-06-21T05:18:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html#529046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/21/guerre-en-ukraine-en-direct-selon-vladimir-poutine-les-sanctions-seront-c-est-sur-surmontees_6131329_3210.html","datePublished":"2022-06-21T04:42:15+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez d\u00e9rouler notre direct d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/196/0/5766/2883/1342/671/60/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-21T04:42:15+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/0/0/5766/3846/1342/895/3/0/6283f66_5482768-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/21/19-4">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Au dernier jour du procès de l’ex-président de l’UEFA et de l’ancien patron de la FIFA, le parquet suisse a demandé, mardi, au Tribunal pénal fédéral de condamner le tandem pour « escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       FIFA             Dernières passes d’armes au procès Platini-Blatter      Au dernier jour du procès de l’ex-président de l’UEFA et de l’ancien patron de la FIFA, le parquet suisse a demandé, mardi, au Tribunal pénal fédéral de condamner le tandem pour « escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres ».          Par Rémi Dupré(Bellinzone, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 17h23, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Michel Platini, à Bellinzone (Suisse), le 8 juin 2022.  FABRICE COFFRINI / AFP               A l’appel de son nom, Michel Platini s’est approché du pupitre avant de lire, d’une voix blanche, une courte déclaration : « Je ne me suis pas investi dans les institutions françaises, européennes et mondiales du football pour me retrouver devant le Tribunal pénal fédéral [TPF], a déclaré aux juges suisses de Bellinzone, mardi 21 juin, l’ex-président français de l’Union des associations européennes de football (UEFA). Je n’ai jamais eu de carton rouge. (…) Au nom des miens, j’exprime ma confiance dans la justice du tribunal pour rétablir la vérité dans cette affaire, laver ce qui a été sali et bafoué pendant sept longues années. »          Au dixième et dernier jour de son procès et de celui de l’ex-patron de la Fédération internationale de football association (FIFA), Sepp Blatter, pour « soupçons d’escroquerie, gestion déloyale, abus de confiance et faux dans les titres », l’ex-joueur – qui fêtait ses 67 ans mardi – était invité à faire une ultime intervention, avant que la cour ne se prononce, le 8 juillet, sur leur sort dans l’affaire du paiement présumé déloyal de deux millions de francs suisses (1,9 million d’euros) fait, en février 2011, au Français par M. Blatter.          A 86 ans, l’ancien numéro un de la FIFA a, lui, conservé toute sa faconde. Entre deux envolées oratoires et autres rappels de son grade de « commandant » de l’armée suisse et de son statut d’ex-« représentant diplomatique de notre pays » dans le monde, M. Blatter a réaffirmé qu’il avait « la conscience tranquille » : « J’ai été désigné comme voleur, trompeur, animé par des intentions criminelles, falsificateur de documents. C’est tout simplement faux. Je ne suis pas cela. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A leur procès, Michel Platini et Sepp Blatter cherchent à prouver l’existence d’un « contrat verbal »                 Ce dernier jour de procès était dédié aux « répliques » du ministère public de la Confédération (MPC) et de la FIFA, partie plaignante. S’il bénéficiait de la traduction simultanée pour suivre les débats en allemand, M. Platini a ôté son casque audio, pendant plus de deux heures, pour éviter d’avoir à entendre la charge du procureur Thomas Hildbrand et de l’avocate de la FIFA, Catherine Hohl-Chirazi.          Le parquet dénonce « l’énergie criminelle » des prévenus          Rappelant la « gravité » des infractions reprochées aux prévenus, dont il a dénoncé « l’énergie criminelle », M. Hildbrand a redit son souhait de voir le tandem condamné. Alors qu’il a requis une peine d’un an et huit mois de prison avec sursis contre les deux hommes, le magistrat a une nouvelle fois taillé en pièces leur thèse autour de ce paiement de 2011 : celle d’un prétendu reliquat de salaires sur la base d’un accord oral scellé en 1998, en vertu duquel la rémunération de M. Platini avait été fixée à un million de francs suisses annuels comme conseiller du président de la FIFA.        Il vous reste 54.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/21/dernieres-passes-d-armes-au-proces-platini-blatter_6131416_3224.html"},"headline":"Derni\u00e8res passes d\u2019armes au proc\u00e8s Platini-Blatter","dateCreated":"2022-06-21T17:23:10+02:00","datePublished":"2022-06-21T17:23:10+02:00","dateModified":"2022-06-21T17:46:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","FIFA"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Sport","Football","FIFA"],"description":"Au dernier jour du proc\u00e8s de l\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019UEFA et de l\u2019ancien patron de la FIFA, le parquet suisse a demand\u00e9, mardi, au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de condamner le tandem pour \u00ab\u00a0escroquerie, gestion d\u00e9loyale, abus de confiance et faux dans les titres\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9","description":"Bellinzone, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/15/413/0/5000/2500/1342/671/60/0/83cb8d7_5464592-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"FIFA","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corruption-a-la-fifa/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-5">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le procureur a pointé, mardi 21 juin, devant le tribunal correctionnel, une « fraude » qui a entraîné un « problème de santé publique et de sécurité sanitaire ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Procès             A Marseille, des peines de prison requises au procès de l’affaire de la viande de cheval      Le procureur a pointé, mardi 21 juin, devant le tribunal correctionnel, une « fraude » qui a entraîné un « problème de santé publique et de sécurité sanitaire ».          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h29    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Une filière frauduleuse du pré jusqu’à l’assiette » : au procès de dix-huit professionnels de la viande de cheval, dont cinq Belges et Néerlandais, le procureur Guillaume Bricier a dénoncé, mardi 21 juin, « une affaire d’ampleur qui illustre une chaîne complètement défaillante à tous les stades ». Même si les faits jugés par le tribunal correctionnel de Marseille concernent une « fraude documentaire » – des faux massifs sur les carnets d’identification des animaux et sur les feuillets de traitement médicamenteux –, « on est aussi sur un problème de santé publique et de sécurité sanitaire », a relevé le magistrat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Viande de cheval : dix-huit professionnels renvoyés devant le tribunal correctionnel de Marseille                 Pour avoir « fait prendre de gros risques » aux consommateurs en brouillant toute traçabilité, M. Bricier a requis des peines s’échelonnant de six mois de prison avec sursis jusqu’à cinq ans de prison, dont deux ans avec sursis et une amende de 100 000 euros, contre le Belge Jean-Marc Decker. Celui-ci, l’un des tout premiers négociants européens de chevaux de boucherie jusqu’en 2015, est, aux yeux de l’accusation, « l’élément central » d’une escroquerie en bande organisée et d’une tromperie ayant entraîné un danger pour la santé de l’homme. Fils et petit-fils de marchands de chevaux, installé à Bastogne (Belgique), Jean-Marc Decker livrait chaque semaine de trente à quarante chevaux à l’abattoir d’Alès, dans le Gard. Un demi-millier de bêtes y a été abattu avec un carnet d’identification falsifiée.          Les débats ont mis au jour l’absence totale de professionnalisme de la filière bouchère chevaline, à la différence de celle des bovins. Les principaux détenteurs de chevaux, que ce soit pour le travail, le sport et le loisir, sont en effet des particuliers et non pas des professionnels. Les errements dans l’application d’un règlement européen régissant, en 2008, l’identification des animaux et leur suivi sanitaire, ont constitué la colonne vertébrale de la défense des prévenus. « Chaque pays l’appliquait de manière différente. On n’avait que des bribes d’information, on croyait que c’était comme ça et c’était pas comme ça. Je n’ai rien fait de mauvaise foi », s’est défendu Jean-Marc Decker.          Des animaux « sans papiers »          Le procureur concède que « les failles de l’administration et du contrôle ont été sciemment exploitées pour arriver à l’abattage de chevaux impropres à la consommation humaine et cela afin de maximiser les profits », mais l’argument n’est pour lui qu’« un écran de fumée ». Sur les interceptions téléphoniques, insiste-t-il, les prévenus ne parlent que de « bons » et de « mauvais » chevaux selon la régularité de leurs papiers, des nouvelles règles européennes et des moyens de les contourner.        Il vous reste 41.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/21/a-marseille-des-peines-de-prison-requises-au-proces-de-l-affaire-de-la-viande-de-cheval_6131417_3224.html"},"headline":"A Marseille, des peines de prison requises au proc\u00e8s de l\u2019affaire de la viande de cheval","dateCreated":"2022-06-21T17:29:54+02:00","datePublished":"2022-06-21T17:29:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Proc\u00e8s","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Le procureur a point\u00e9, mardi 21\u00a0juin, devant le tribunal correctionnel, une \u00ab\u00a0fraude\u00a0\u00bb qui a entra\u00een\u00e9 un \u00ab\u00a0probl\u00e8me de sant\u00e9\u00a0publique et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/1748/0/2597/1299/1342/671/60/0/e9a77ac_1655823368266-2013-02-14t120000z-568665496-pm1e92e12ey01-rtrmadp-3-eu-horsemeat.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-6">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Un retraité avait attaqué Monsanto après avoir appris qu’il avait un cancer en 2015. Il imputait sa maladie à l’usage régulier de cet herbicide à base de glyphosate.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Justice             Etats-Unis : la Cour suprême rejette la demande de Monsanto de faire cesser les poursuites contre le Roundup      Un retraité avait attaqué Monsanto après avoir appris qu’il avait un cancer en 2015. Il imputait sa maladie à l’usage régulier de cet herbicide à base de glyphosate.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h38    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une bouteille de Roundup, utilisée à Bordeaux en juin 2019.  REGIS DUVIGNAU / REUTERS                 Nouveau revers pour Bayer. Mardi 21 juin, la Cour suprême des Etats-Unis a refusé la demande d’appel de Monsanto, propriété du groupe allemand depuis 2018, rendant définitive sa condamnation à verser 25 millions de dollars (plus de 23 millions d’euros) à un retraité qui imputait son cancer au désherbant Roundup.            Conformément aux usages, la haute juridiction n’a pas justifié sa décision qui risque d’avoir de lourdes conséquences pour le groupe, visé par plus de 30 000 plaintes comparables.              « Bayer exprime respectueusement son désaccord avec la décision de la Cour suprême [mais] est totalement prêt à faire face au risque légal associé à de futures plaintes potentielles aux Etats-Unis », a réagi le groupe dans un communiqué. Le groupe Bayer a déclaré avoir mis 4,5 milliards de dollars supplémentaires de côté pour faire face à de nouvelles procédures. L’entreprise précise « n’admettre aucun tort ni responsabilité » et « continuer à soutenir ses produits Roundup, un outil précieux pour une production agricole efficace dans le monde ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Roundup : Bayer va verser 10 milliards de dollars pour faire cesser les poursuites mais ne reconnaît aucune faute                   Le choix de la Cour de ne pas intervenir laisse en place la condamnation en appel de Monsanto dans le procès intenté par Edwin Hardeman, qui avait été diagnostiqué d’un lymphome non hodgkinien en 2015. M. Hardeman a été un des premiers plaignants à attaquer Monsanto en justice, imputant son cancer à l’herbicide qu’il avait utilisé sur sa grande propriété pendant vingt-cinq ans et accusant le groupe Monsanto de tromper les utilisateurs en affirmant que le produit au glyphosate était inoffensif.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le glyphosate peut perturber le microbiote à des doses très faibles, selon une étude internationale                   Dénigrement et intimidations            Monsanto a ainsi toujours martelé qu’aucune étude n’avait conclu à la dangerosité du glyphosate et du Roundup, mis sur le marché dans les années 1970. En mars 2015, le Centre international de recherche sur le cancer (CIRC), l’agence de l’Organisation mondiale de la santé chargée d’inventorier les substances cancérogènes, avait, cependant, classé le glyphosate comme « cancérogène probable » pour l’homme.              La divulgation, en 2018, dans le cadre des procès contre Monsanto, de nombreux documents internes à l’entreprise américaine – les « Monsanto Papers » – a également mis en évidence ses nombreuses manœuvres pour influencer l’expertise publique sur le glyphosate, dénigrer le CIRC, intimider certains scientifiques ou encore rédiger des études scientifiques sans apparaître dans ses signataires.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le glyphosate, l’expertise et la défiance                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/21/etats-unis-la-cour-supreme-rejette-la-demande-de-monsanto-de-faire-cesser-les-poursuites-contre-le-roundup_6131427_3244.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: la Cour supr\u00eame rejette la demande de Monsanto de faire cesser les poursuites contre le Roundup","dateCreated":"2022-06-21T18:38:50+02:00","datePublished":"2022-06-21T18:38:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Justice"],"keywords":["Plan\u00e8te","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Justice"],"description":"Un retrait\u00e9 avait attaqu\u00e9 Monsanto apr\u00e8s avoir appris qu\u2019il avait un cancer en\u00a02015. Il imputait sa maladie \u00e0 l\u2019usage r\u00e9gulier de cet herbicide \u00e0 base de glyphosate.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/01/1758/0/2430/1215/1342/671/60/0/aed28e8_GGGDUV03_MONSANTO-FRANCE-_0601_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-7">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Longtemps l’endométriose est passée sous les radars médicaux. Sur les réseaux sociaux, une nouvelle génération de femmes communique pour s’entraider, se former et lutter contre les préjugés associés à cette maladie, devenue un marqueur du féminisme contemporain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M Campus        Santé             Sur les réseaux sociaux, les jeunes femmes font de l’endométriose un combat politique      Longtemps l’endométriose est passée sous les radars médicaux. Sur les réseaux sociaux, une nouvelle génération de femmes communique pour s’entraider, se former et lutter contre les préjugés associés à cette maladie, devenue un marqueur du féminisme contemporain.          Par Léa Iribarnegaray         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ANNA WANDA GOGUSEY               « Vous n’avez qu’à rentrer le ventre et serrer les fesses » ; « De toute façon, tu es toujours fatiguée » ; « Votre douleur, c’est dans votre tête, je vais vous donner un antidépresseur » ; « Tu as juste mal au ventre, ça va passer… comme toutes les filles de ton âge » ; « Ah oui, l’endométriose…, c’est la nouvelle maladie à la mode… »          On pourrait noircir cette page de témoignages collectés sur le compte Instagram @balance_ton_endo, suivi par près de 13 000 abonnés. Façon coups de poing, ils illustrent les préjugés auxquels sont confrontées les femmes atteintes d’endométriose. Les amis, la famille, le médecin généraliste, l’infirmière scolaire, le prof de sport… L’entourage aurait une fâcheuse tendance à minimiser les maux d’une maladie invisible. Pour les adolescentes, c’est la double peine. « On ne les prend pas au sérieux et en plus ça bouleverse leur scolarité », déplore Marie-Rose Galès, 32 ans, patiente experte, militante et autrice de plusieurs ouvrages de sensibilisation à destination des 15-25 ans.          « Petit monstre intelligent »          Un nombre grandissant de jeunes femmes se réfugient sur les réseaux sociaux, au sein de communautés où l’on met en avant le partage d’informations, l’entraide, la sororité. « Comme on nous a souvent envoyées valdinguer, de médecin en médecin, on se soutient et on se donne toutes nos astuces, raconte Sterenn Le Run, 22 ans, à l’origine du compte @mon.endo, sur Instagram. Les échanges sont finalement plus simples en ligne : c’est pour ça que la communauté “endo” est si forte. »          Maladie gynécologique fréquente qui concerne une femme sur dix, l’endométriose est « caractérisée par la présence anormale, en dehors de la cavité utérine, de fragments de tissu semblable à celui de la muqueuse de l’utérus », d’après la définition de l’Institut national de la santé et de la recherche médicale (Inserm). Elle peut être asymptomatique, mais aussi toucher différents organes. Si aucun traitement spécifique n’existe à ce jour, la liste des symptômes paraît souvent interminable : douleurs pelviennes intenses, règles douloureuses et/ou abondantes, troubles digestifs, difficultés pour uriner, fatigue chronique, etc. L’endométriose fait l’objet d’un plan d’action gouvernemental, lancé en janvier. Il vise à « mieux prendre en charge, faire connaître et diagnostiquer l’endométriose ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Endométriose : Macron détaille une stratégie nationale pour prendre en charge, faire connaître et diagnostiquer la maladie                 Marie-Rose Galès a été diagnostiquée en 2016 après la traversée d’un « no man’s land » de plus de quinze ans. Elle compare la maladie à « un petit monstre intelligent, qui fait beaucoup de dégâts » puisqu’il peut attaquer des organes, des nerfs ou des tissus et provoquer des lésions douloureuses.        Il vous reste 74.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/06/21/sur-les-reseaux-sociaux-les-jeunes-femmes-font-de-l-endometriose-un-combat-politique_6131332_4401467.html"},"headline":"Sur les r\u00e9seaux sociaux, les jeunes femmes font de l\u2019endom\u00e9triose un combat politique","dateCreated":"2022-06-21T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-21T07:00:08+02:00","dateModified":"2022-06-21T09:29:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Sant\u00e9"],"keywords":["Jeunesses","Vie \u00e9tudiante","M\u00e9decine","Vie en ligne","M Campus","R\u00e9seaux sociaux","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Sciences"],"description":"Longtemps l\u2019endom\u00e9triose est pass\u00e9e sous les radars m\u00e9dicaux. Sur les r\u00e9seaux sociaux, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de femmes communique pour s\u2019entraider, se former et lutter contre les pr\u00e9jug\u00e9s associ\u00e9s \u00e0 cette maladie, devenue un marqueur du f\u00e9minisme contemporain.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9a Iribarnegaray"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/719/0/7543/3771/1342/671/60/0/1af5bf3_849676047-endometriose-clr-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-8">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Neuf ans de prison ont été requis contre Yassine Atar, proche de la cellule terroriste mais sur qui pèsent des charges ténues.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Au procès des attentats du 13-Novembre, des plaidoiries contre « l’impressionnisme judiciaire »      Neuf ans de prison ont été requis contre Yassine Atar, proche de la cellule terroriste mais sur qui pèsent des charges ténues.          Par Henri Seckel         Publié aujourd’hui à 11h22, mis à jour à 17h14    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Pas un jour ne passe, depuis l’ouverture des plaidoiries de la défense au procès des attentats du 13-Novembre, sans qu’un avocat ne moque « l’impressionnisme judiciaire » de l’accusation, formule que le Parquet national antiterroriste (PNAT) va peut-être finir par regretter d’avoir employée dans son réquisitoire fleuve, par ailleurs unanimement salué pour sa qualité formelle et sa hauteur de vue. Lundi 20 juin, le concept était inévitablement au cœur de la plaidoirie à deux voix des avocats de Yassine Atar puisque c’est à son sujet que le PNAT l’avait évoqué.          Cet accusé volubile de 35 ans est le frère d’Oussama Atar, commanditaire des attentats du 13-Novembre, et le cousin de Khalid et Ibrahim El Bakraoui, qui se sont fait exploser lors des attentats de Bruxelles le 22 mars 2016. En détention provisoire depuis six ans mais n’ayant lui-même jamais adhéré aux thèses djihadistes, il affirme devoir sa place dans le box à ces liens familiaux fâcheux, et il faut bien admettre que les charges retenues contre lui sont ténues – essentiellement des rencontres avec ses cousins et deux autres accusés, avant et autour des attentats. La juge d’instruction Isabelle Panou était elle-même venue dire à la barre : « Je reconnais que ce n’est pas évident de lire le volet Yassine Atar », contre qui le PNAT a réclamé neuf ans de prison pour « association de malfaiteurs terroriste ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Procès des attentats du 13-Novembre : l’insaisissable Yassine Atar, trop proche de la cellule terroriste pour ne pas être suspect                 A son sujet, l’avocat général Nicolas Braconnay avait eu ces mots lors du réquisitoire : « Le reproche nous a été adressé de nous livrer à une sorte d’impressionnisme judiciaire, qui consisterait à vous dire : n’allez pas y voir de trop près, ce qui compte c’est l’impression d’ensemble. » Estimant toutefois que tel ou tel élément pouvait « sembler anodin pris isolément, mais faire sens quand on le met en perspective », le PNAT assumait de « reprendre à [son] compte ce mot d’impressionnisme », dans la mesure où l’article 353 du code de procédure pénale, celui sur l’intime conviction, demande aux membres de la cour de « chercher, dans la sincérité de leur conscience, quelle impression ont faite, sur leur raison, les preuves rapportées contre l’accusé, et les moyens de sa défense ».          « Refuser les constructions fumeuses »          « L’impressionnisme judiciaire » est aussitôt devenu un bâton dont plusieurs avocats de la défense se sont servis pour taper sur les réquisitions – de la même manière que la défense, au procès des attentats de janvier 2015, n’avait cessé de renvoyer à la figure des avocats généraux la formule malheureuse qu’ils avaient eue : « On ne doit pas terroriser la cour en exigeant une preuve absolue. »        Il vous reste 56.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/21/au-proces-du-13-novembre-des-plaidoiries-contre-l-impressionnisme-judiciaire_6131368_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre, des plaidoiries contre \u00ab\u00a0l\u2019impressionnisme judiciaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T11:22:29+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:22:29+02:00","dateModified":"2022-06-21T17:14:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Attentats du 13-Novembre","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Neuf ans de prison ont \u00e9t\u00e9 requis contre Yassine Atar, proche de la cellule terroriste mais sur qui p\u00e8sent des charges t\u00e9nues.","author":[{"@type":"Person","name":"Henri Seckel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/24/0/2545/1272/1342/671/60/0/16bd7f5_607783962-raphael-kempf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-9">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’animateur avait décidé d’arrêter son ancien talk-show « On n’est pas couché » et de faire appel à un autre producteur pour créer une émission lancée en septembre sur France 2, « On est en direct ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Médias       Police et justice             Laurent Ruquier condamné à verser près d’un million d’euros à son ex-productrice Catherine Barma      L’animateur avait décidé d’arrêter son ancien talk-show « On n’est pas couché » et de faire appel à un autre producteur pour créer une émission lancée en septembre sur France 2, « On est en direct ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h28, mis à jour à 17h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Laurent Ruquier en septembre 2014, à Paris.  BERTRAND GUAY / AFP                 La rupture est consommée. L’animateur Laurent Ruquier a été condamné par le tribunal de commerce de Paris à verser près d’un million d’euros de dommages et intérêts à sa productrice historique Catherine Barma, selon une information de Télérama, confirmée mardi 21 juin à l’Agence France-Presse (AFP) par des sources concordantes.            L’animateur et Catherine Barma qui a produit pendant quatorze ans « On n’est pas couché » (ONPC), l’ancien talk-show de Laurent Ruquier, créé en 2006 et diffusé jusqu’en 2020 sur France 2, et plusieurs autres émissions avec l’animateur (« On a tout essayé », « On ne demande qu’à en rire », etc.) ont formé un puissant tandem du petit écran pendant vingt ans, avant de se séparer avec fracas. Le présentateur avait décidé d’arrêter ONPC et fait appel à un autre producteur, Philippe Thuillier (qui produisait déjà la déclinaison télé des « Grosses têtes »), pour créer une émission lancée en septembre sur France 2, « On est en direct ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je trouve son comportement grossier, pathétique, et lâche » : entre Laurent Ruquier et Catherine Barma, la guerre est déclarée                   Justice saisie au printemps 2021            Laurent Ruquier a finalement été condamné à verser 780 340 euros à Mme Barma pour compenser la perte de marge subie par sa société de production « du fait de l’insuffisance du préavis de rupture » et 219 375 euros « en indemnisation des licenciements économiques causés par la brutalité de la rupture », d’après le jugement prononcé lundi qu’a pu consulter l’AFP. L’animateur entend faire appel de cette décision, a confirmé à l’AFP Me Céline Astolfe, l’avocate de Laurent Ruquier.              Après s’être invectivés par médias interposés après leur rupture professionnelle, l’animateur et son ex-productrice avaient fini par saisir la justice au printemps 2021. Laurent Ruquier avait saisi le premier le tribunal de commerce de Paris, réclamant à Catherine Barma plus de 300 000 euros, une somme qu’il estimait lui revenir en tant qu’ancien coproducteur d’ONPC.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Catherine Barma-Laurent Ruquier : un clash, une tisane et au lit                   De son côté, Catherine Barma, qui avait réclamé en vain que Laurent Ruquier partage les frais engendrés par l’arrêt du talk-show (un événement qui a contraint sa société de production à licencier une trentaine de personnes), a répliqué devant le même tribunal pour « rupture brutale » de leur relation commerciale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/06/21/condamnation-de-laurent-ruquier-a-verser-pres-d-un-million-d-euros-a-son-ex-productrice-catherine-barma_6131395_3236.html"},"headline":"Catherine Barma\u00a0: Laurent Ruquier condamn\u00e9 \u00e0 verser \u00e0 son ex-productrice pr\u00e8s d\u2019un million d\u2019euros ","dateCreated":"2022-06-21T14:28:59+02:00","datePublished":"2022-06-21T14:28:59+02:00","dateModified":"2022-06-21T17:19:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","M\u00e9dias"],"description":"L\u2019animateur avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019arr\u00eater son ancien talk-show \u00ab\u00a0On n\u2019est pas couch\u00e9\u00a0\u00bb et de faire appel \u00e0 un autre producteur pour cr\u00e9er une \u00e9mission lanc\u00e9e en septembre sur France 2, \u00ab\u00a0On est en direct\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/e0a3c65_1655811780675-ruquier.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-10">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les autorités sanitaires jugent « insuffisant » le taux du second rappel, moins de 2,2 millions ont été injectés, sur plus de 8,7 millions de personnes éligibles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : le gouvernement appelle à accélérer la cadence du deuxième rappel vaccinal face à la reprise de l’épidémie      Les autorités sanitaires jugent « insuffisant » le taux du second rappel, moins de 2,2 millions ont été injectés, sur plus de 8,7 millions de personnes éligibles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h14    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une infirmière administre une dose du vaccin Pfizer-BioNTech Covid-19 dans un Ehpad (établissements d’hébergement et centres de jour pour personnes âgées) à Bobigny, dans la banlieue nord-est de Paris, le 30 décembre 2020.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP                 Un quart des personnes éligibles ont reçu leur second rappel vaccinal contre le Covid-19, un taux « clairement insuffisant » selon le gouvernement, qui a appelé, mardi 21 juin, les plus âgés à recevoir l’injection « le plus vite possible », alors qu’une « reprise épidémique modérée » s’amorce. « Cela ne va pas assez vite, il n’y a pas suffisamment de gens qui viennent se faire vacciner », s’est inquiété le ministère de la santé lors d’un point-presse.            A ce jour, moins de 2,2 millions de seconds rappels ont été injectés, sur plus de 8,7 millions de personnes éligibles – essentiellement les plus de 60 ans, ainsi que les immunodéprimés. Pourtant, avec presque 200 000 « quatrièmes doses », la semaine écoulée a été la plus prolifique depuis le lancement de la campagne à la mi-mars. Mais la règle des six mois depuis le premier rappel fait gonfler en parallèle la population éligible, qui dépassera les neuf millions au début du mois de juillet.                             Lire aussi :  Covid-19 : l’ombre des variants BA.4 et BA.5 plane sur l’été                   Vive inquiétude chez les résidents des Ehpad            L’inquiétude est particulièrement vive chez les résidents des Ehpad (48 % d’éligibles vaccinés) et les autres personnes de plus de 80 ans (31 %), qui doivent « se faire vacciner le plus vite possible pour passer l’été et l’automne sereinement », a insisté le ministère.              Pointant également « des taux de vaccination clairement insuffisants », le Pr Alain Fischer, président du conseil d’orientation de la stratégie vaccinale, a souligné que la « diminution significative » de la protection générée par le premier rappel « justifie pleinement » une nouvelle dose chez les plus âgés pour « les protéger des formes graves jusqu’à l’automne ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’arrivée de BA.4 et BA.5 en France va-t-elle entraîner une nouvelle vague de contaminations ?                   D’autant plus que la « reprise épidémique modérée » observée ces dernières semaines (le nombre de cas a plus que doublé en trois semaines) « s’accompagne d’une petite reprise des hospitalisations » et risque d’entraîner « une hausse décalée dans le temps » des entrées en soins critiques et des décès, a-t-il relevé. Raison de plus pour ne pas attendre les nouveaux vaccins – en particulier, ceux de Pfizer, de Moderna, de Sanofi et de Hipra, a-t-il précisé –, même si « l’idéal serait qu’ils soient disponibles au moment de la campagne antigrippale » pour un nouveau rappel en fin d’année.                             Voir les graphiques :  Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/21/covid-19-le-gouvernement-appelle-a-accelerer-la-cadence-du-deuxieme-rappel-vaccinal-face-a-la-reprise-de-l-epidemie_6131404_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le gouvernement appelle \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer la cadence du deuxi\u00e8me rappel vaccinal face \u00e0 la reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie","dateCreated":"2022-06-21T15:14:34+02:00","datePublished":"2022-06-21T15:14:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Vaccins contre le Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Les autorit\u00e9s sanitaires jugent \u00ab\u00a0insuffisant\u00a0\u00bb le taux du second rappel, moins de 2,2\u00a0millions ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9s, sur plus de 8,7\u00a0millions de personnes \u00e9ligibles.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/264/0/3200/1600/1342/671/60/0/6722d80_1655816473855-coronavirus.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-11">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le montant de l’indemnisation accordée au journaliste d’investigation met la webtélé dans une situation financière délicate. Elle devrait faire appel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Denis Robert gagne aux prud’hommes contre Le Média      Le montant de l’indemnisation accordée au journaliste d’investigation met la webtélé dans une situation financière délicate. Elle devrait faire appel.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’avenir du Média dépend-il du bon vouloir de Denis Robert ? Licencié pour faute grave de la webtélé indépendante fondée par des proches de La France insoumise en septembre 2020, le journaliste d’investigation vient de gagner la première manche dans son contentieux juridique avec son ancien employeur. Mis à disposition le 2 juin, le jugement en premier ressort du tribunal des prud’hommes de Bobigny, en date du 24 mars, affirme la nullité du licenciement et donne droit à toutes les demandes formulées en son nom par son avocate, Elise Van Beneden.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Média, le bras de fer tourne au duel entre Denis Robert et son employeur                 Pour Le Média, l’addition se révèle particulièrement salée. Alors que son premier CDD avait valu à Denis Robert un salaire initial de 5 500 euros brut, et le CDI qui avait suivi une rémunération de 6 123 euros, le tribunal a réévalué son salaire brut de référence à 12 083,12 euros. D’où le montant de la réparation imposée : si l’on ajoute les rappels de salaire, de treizième mois et de congés payés, les heures supplémentaires, les dommages et intérêts, etc., il s’élève à plus de 300 000 euros.          « L’idée, c’est de négocier »          Une somme « disproportionnée au regard de la taille et des finances de l’entreprise », reconnaît Julien Théry, le président d’EPDLM, la structure juridique qui chapeaute l’association actionnaire de la webtélé. Ce jugement « met la boîte en péril », résume l’avocate du Média, Juliette Bourgeois. Entièrement financée par ses souscripteurs, la chaîne de télévision sur le Net aux 10 000 abonnés lance régulièrement des appels aux dons, pour financer de nouveaux projets mais aussi, comme à la fin de 2021, combler les trous dans son budget (103 000 euros récoltés).          Même si Le Média décide de faire appel de cette décision – ce qui devrait être le cas –, « 110 000 euros doivent être payés sans délai, assure le conseil de M. Robert. Nous avons la gentillesse de leur laisser quelques jours pour s’organiser, mais Denis Robert aurait pu faire saisir leur compte bancaire dès la semaine dernière, s’il avait voulu. » Ce que l’actuel dirigeant de la webtélé Blast confirme : « Je ne veux pas les étrangler. L’idée, c’est de négocier. » En attendant une telle éventualité, M. Théry envisage de demander que la sanction ne soit pas exécutoire. « Nous imposer de payer une telle somme, ce serait préjuger du résultat de l’appel », affirme-t-il.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/21/denis-robert-gagne-aux-prud-hommes-contre-le-media_6131414_3234.html"},"headline":"Denis Robert gagne aux prud\u2019hommes contre Le M\u00e9dia","dateCreated":"2022-06-21T17:18:03+02:00","datePublished":"2022-06-21T17:18:03+02:00","dateModified":"2022-06-21T18:56:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Le montant de l\u2019indemnisation accord\u00e9e au journaliste d\u2019investigation met la webt\u00e9l\u00e9 dans une situation financi\u00e8re d\u00e9licate. Elle devrait faire appel.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/b1c172f_1655824172190-000-7p80u.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-12">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Cet allié à huit pattes pourrait aider à traquer ces polluants dans l’air ambiant, comme l’ont montré des chercheuses de l’université d’Oldenbourg en Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sciences       Planète             Le microplastique dosé dans les toiles d’araignée      Cet allié à huit pattes pourrait aider à traquer ces polluants dans l’air ambiant, comme l’ont montré des chercheuses de l’université d’Oldenbourg en Allemagne.          Par Philippe Robitaille-Grou         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                De mars à juin 2020, Barbara Scholz-Böttcher et son équipe sont parties en mission dans la ville allemande d’Oldenbourg : retirer les toiles d’araignée des Abribus. Non pas pour y faire un ménage de printemps. La géochimiste s’intéresse plutôt au contenu de leurs récoltes. « Les toiles d’araignée ne capturent pas seulement les insectes, explique-t-elle. Ce qui est intéressant, c’est que les particules qu’elles attrapent font moins de 100 micromètres, ce qui est environ le diamètre d’un cheveu. »          L’idée des chercheuses de l’université d’Oldenbourg : étudier les microplastiques dans les toiles. Ces particules microscopiques proviennent d’une foule d’objets du quotidien, de l’emballage de plastique au produit cosmétique. Elles aboutissent dans les cours d’eau, les sols, la nourriture. « Mais leur présence dans l’air est encore très peu documentée », affirme Barbara Scholz-Böttcher. Les toiles d’araignée, explique-t-elle, permettent d’analyser facilement la pollution aérienne. Les particules s’accrochent naturellement aux fils collants. « Pas besoin de matériels coûteux pour l’échantillonnage, souligne Isabel Gossmann, doctorante de l’université d’Oldenbourg qui a participé à l’étude. Ces toiles sont déjà là partout dans les villes ! »          L’équipe s’est tournée vers les Abribus afin d’étudier la contamination près des routes. Les toiles ont toutes été prises à une certaine hauteur, celle où l’on respire l’air. Les échantillons ont ensuite été chauffés à de hautes températures en l’absence d’oxygène. Ce procédé, appelé la pyrolyse, sépare les plastiques en molécules plus simples, les monomères. Chaque monomère peut alors être identifié, ce qui permet de quantifier les différents types de plastique dans le mélange.          10 % du poids total          Un article publié récemment dans la revue Science of the Total Environment décrit les résultats de l’équipe. « Toutes les toiles contenaient des microplastiques, raconte Isabel Gossmann. Et beaucoup ! Nous les avons pesées avant de les analyser et ils représentaient jusqu’à 10 % de leur poids total. » Les plus courants étaient des PET, polyesters présents dans les vêtements, des PVC, provenant vraisemblablement de la peinture utilisée pour marquer les routes, et des particules liées à l’usure de pneus.          « Les gens doivent prendre conscience que ces plastiques sont partout, insiste Barbara Scholz-Böttcher. Il faut trouver des façons d’en réduire la quantité. » Les effets de ces particules sur l’humain sont pour l’instant peu connus. Des études ont toutefois montré qu’elles peuvent affecter certains animaux, notamment en perturbant leur production d’hormones.        Il vous reste 22.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/06/21/le-microplastique-dose-dans-les-toiles-d-araignee_6131361_1650684.html"},"headline":"Le microplastique dos\u00e9 dans les toiles d\u2019araign\u00e9e","dateCreated":"2022-06-21T11:00:06+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"Cet alli\u00e9 \u00e0 huit pattes pourrait aider \u00e0 traquer ces polluants dans l\u2019air ambiant, comme l\u2019ont montr\u00e9 des chercheuses de l\u2019universit\u00e9 d\u2019Oldenbourg en Allemagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Robitaille-Grou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/168/0/5100/2550/1342/671/60/0/c9f4770_1655740198743-pns-777064526.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-13">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ « La probabilité d’une vague d’un mètre, donc catastrophique, dans les trente prochaines années, y est très élevée », a déclaré le secrétaire exécutif de la Commission océanographique intergouvernementale de l’Unesco, mardi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             L’Unesco étend son programme de protection contre les tsunamis à des milliers de villes, dont certaines en Méditerranée      « La probabilité d’une vague d’un mètre, donc catastrophique, dans les trente prochaines années, y est très élevée », a déclaré le secrétaire exécutif de la Commission océanographique intergouvernementale de l’Unesco, mardi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des bateaux chavirés après le passage d’un tsunami, à Muroto, au Japon, en janvier 2022.  KYODO / REUTERS                 L’Unesco a décidé d’étendre son programme de protection contre les tsunamis à toutes les zones à risque dans le monde d’ici à 2030, soit plusieurs milliers de sites, a annoncé l’organisation de l’ONU, mardi 21 juin, lors d’une conférence de presse.            Le programme Tsunami Ready est actuellement mis en œuvre dans « plus de 40 communautés dans 21 pays » situés dans les Caraïbes, le Pacifique et l’océan Indien, a précisé Vladimir Ryabinine, secrétaire exécutif de la Commission océanographique intergouvernementale de l’Unesco. L’Unesco souhaite, désormais, « s’assurer que 100 % des populations côtières à risque soient prêtes à réagir » face à un tsunami. Ce programme vise, en effet, à dresser un plan d’identification de la menace, de sensibilisation et de préparation des populations pour y faire face.              Si environ 70 % des tsunamis sont provoqués par un séisme – comme celui survenu dans l’océan Indien en 2004, responsable de plus de 210 000 morts –, ils peuvent aussi advenir à la suite d’éruptions volcaniques, comme celle qui a touché les Tonga, dans le Pacifique, en janvier dernier.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « On va à la catastrophe » : les Maldives sans repli possible face aux effets du réchauffement                   Des risques en Méditerranée            Et si la majorité des tsunamis répertoriés à ce jour touchent les populations côtières des océans Pacifique et Indien, l’Unesco estime désormais que toutes les régions maritimes sont à risque, y compris celle de la Méditerranée. « La probabilité d’une vague d’un mètre, donc catastrophique, dans les trente prochaines années, y est très élevée », a déclaré M. Ryabinine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Espagne, la mer dévore le littoral catalan                   Selon Bernardo Aliaga, expert océanique au bureau de l’Unesco, les îles grecques de Kos et Samos sont préparées à cette éventualité. Alexandrie, en Egypte, a également commencé à appliquer le programme ; Istanbul et Cannes y travaillent, explique-t-il.              « Le principe général est que là où il y a eu un tsunami, il y aura un tsunami », a dit M. Aliaga. Comme en mer Egée, ou comme celui survenu en 1908 dans le détroit de Messine, qui ravagea les villes côtières. Les experts sont particulièrement attentifs à la situation autour du volcan Stromboli, dans les îles Eoliennes, qui a la particularité d’être très actif et proche des côtes de Sicile et du sud de l’Italie.            Le programme de l’Unesco bénéficie du soutien du bureau de l’ONU pour la réduction du risque de désastre (UNDRR) et de l’Union européenne, ainsi que de pays donateurs tels que l’Australie, le Japon, la Norvège et les Etats-Unis.             

<article-nb="2022/06/21/19-14">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’institution clôt une affaire ouverte il y a deux ans et demi, avec la plainte d’éditeurs réclamant la rémunération d’extraits d’articles par le moteur de recherche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Droits voisins : l’Autorité de la concurrence valide les engagements de Google envers la presse      L’institution clôt une affaire ouverte il y a deux ans et demi, avec la plainte d’éditeurs réclamant la rémunération d’extraits d’articles par le moteur de recherche.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Berlin, le 9 juin 2022.  TOBIAS SCHWARZ / AFP               Un « dossier complexe et mouvementé, avec de nombreux épisodes » se clôt, s’est félicité, mardi 21 juin, Benoît Cœuré, le président de l’Autorité de la concurrence. L’institution a rendu sa troisième décision dans une affaire commencée en novembre 2019, quand plusieurs syndicats d’éditeurs de presse ont déposé une plainte contre Google. L’autorité a accepté les engagements du moteur de recherche : ceux-ci, a-t-elle expliqué, créent « un cadre plus stable et équitable » pour la négociation des « droits voisins », qui rémunèrent la reprise d’extraits d’articles par les plates-formes numériques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Droits voisins : Google veut faire la paix avec les agences de presse et les éditeurs                 « Nous souhaitons que cette décision ait valeur d’exemple, a commenté M. Cœuré. La France a été le premier pays à transposer la directive européenne de 2019 sur le droit d’auteur [qui a créé le droit voisin]. C’est aussi le pays au monde où Google fait le plus de concessions. »          L’autorité a validé – après les avoir « renforcés » – les engagements pris en décembre 2021 par l’entreprise américaine. Ainsi, Google a consenti de négocier le montant des droits voisins séparément, sans les mélanger avec d’autres licences commerciales comme Showcase, un onglet de son moteur de recherche destiné à reprendre, d’ici à quelques mois, des articles in extenso. L’entreprise discutera avec « tous les titres de presse », soit environ 1 200 médias en ligne, et plus seulement les 300 journaux « d’information générale ».          Les revenus directs et indirects transmis au média          La plate-forme sera tenue de transmettre au média concerné ses revenus directs (les publicités sur des pages de résultats de recherche contenant des liens de ses articles) et indirects (les publicités sur les autres pages de Google ensuite visitées par l’internaute). Les éditeurs pourront demander des informations complémentaires, et un « mandataire indépendant » sera chargé de juger si leur transmission est « nécessaire et techniquement faisable ».          Si la donnée est soumise au secret des affaires, celui-ci pourra décider de ne pas la partager avec le média. Le mandataire aura accès aux négociations des différents éditeurs, et il pourra s’appuyer sur des experts. Enfin, Google a accepté qu’en cas de blocage des négociations un tribunal arbitral international tranche.          « La décision de l’autorité valide les engagements que nous avons écrits avec toutes les parties prenantes et clôt un chapitre ouvert depuis plusieurs années », s’est félicité dans un communiqué Sébastien Missoffe, directeur général de Google France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Droits voisins : Google signe un accord avec l’Alliance de la presse d’information générale                 Le groupe revendique avoir déjà, ces derniers mois, signé des accords avec 150 titres français (dont Le Monde, Le Figaro, Libération, L’Express…). En mars,il a conclu avec l’Alliance de la presse d’information générale (APIG), qui regroupe les quotidiens nationaux (Les Echos, Le Parisien-Aujourd’hui en France…) et régionaux (La Dépêche du Midi, Ouest-France…), ainsi que la presse hebdomadaire régionale.        Il vous reste 41.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/21/droits-voisins-l-autorite-de-la-concurrence-valide-les-engagements-de-google-envers-la-presse_6131424_3234.html"},"headline":"Droits voisins\u00a0: l\u2019Autorit\u00e9 de la concurrence valide les engagements de Google envers la presse","dateCreated":"2022-06-21T18:10:10+02:00","datePublished":"2022-06-21T18:10:10+02:00","dateModified":"2022-06-21T18:55:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","M\u00e9dias","Pixels","Vie en ligne","Google"],"description":"L\u2019institution cl\u00f4t une affaire ouverte il y a deux ans et demi, avec la plainte d\u2019\u00e9diteurs r\u00e9clamant la r\u00e9mun\u00e9ration d\u2019extraits d\u2019articles par le moteur de recherche.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/0/3648/1824/1342/671/60/0/3197601_1655825239359-664334.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-15">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le candidat de gauche, qui a remporté, dimanche 19 juin, une victoire historique à la présidentielle, se définit comme un progressiste catholique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             En Colombie, le président élu Gustavo Petro, un ancien guérillero converti au pouvoir      Le candidat de gauche, qui a remporté, dimanche 19 juin, une victoire historique à la présidentielle, se définit comme un progressiste catholique.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h39    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gustavo Petro, président colombien élu dimanche 19 juin 2022, célèbre sa victoire avec sa colistière Francia Marquez et sa femme, Veronica Alcocer, au stade Movistar Arena de Bogota.  JUAN BARRETO / AFP               La Colombie fait l’expérience de l’alternance pour la première fois de son histoire. A la tête d’une coalition de gauche, Pacte historique, Gustavo Petro, 62 ans, a emporté, dimanche 19 juin, le second tour de l’élection présidentielle, en battant le richissime chef d’entreprise Rodolfo Hernandez, 77 ans. Une victoire historique dans un pays qui a toujours été jusqu’ici gouverné par la droite. Celle de sa vice-présidente noire, féministe et écologiste Francia Marquez, descendante de travailleurs tenus en esclavage, ne l’est pas moins. M. Petro, qui prendra ses fonctions le 7 août, succédera à Ivan Duque.          Dimanche soir, en écoutant le futur président déclarer : « C’est une nouvelle histoire qui commence pour la Colombie », les militants de gauche avaient du mal à retenir leurs larmes. « Nous avons perdu tant de camarades, rappelle un vieux syndicaliste, Carlos Suarez. Petro a été plusieurs fois parlementaire, maire de Bogota et trois fois candidat à la présidence. Ce n’est pas l’outsider providentiel tombé du ciel pour sauver le peuple. Nous connaissons ses qualités et ses défauts. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Colombie : victoire historique de Gustavo Petro, premier président de gauche de l’histoire du pays                 En tête de liste des premières, ses partisans citent son intelligence, son courage et sa ténacité. « Gustavo Petro, qui a commencé sa vie dans la guérilla, n’a jamais trahi la cause de la gauche », souligne Luis Agudelo, un jeune activiste de la ville de Cali, située dans le sud-ouest du pays. Ricardo Garcia, ex-recteur de l’université de Bogota, se souvient : « Il y a quinze ans, il dénonçait devant le Congrès les liens entre les milices paramilitaires et la classe politique du pays avec le courage du torero qui se met entre les cornes du taureau pour mieux narguer l’animal. » Le président élu a perdu le compte des menaces de mort reçues tout au long de sa carrière politique.          Pour le politologue franco-colombien Yann Basset, « Petro a démontré qu’il a le tempérament, l’éloquence et la vocation de pouvoir d’un grand homme politique ». La maire de Bogota, Claudia Lopez (Parti Vert), approuve : « Son élection est l’aboutissement plus que mérité de quarante années de lutte », dit-elle.          « Consolider le capitalisme »          Né sur la côte caraïbe en avril 1960, Gustavo Petro a grandi dans la ville de Zipaquira, à une cinquantaine de kilomètres au nord de Bogota, où son père était fonctionnaire. Un de ses camarades de collège, Jairo Navarrete, raconte : « Nous étions quatre amis, passionnés d’actualité et de littérature, qui voulions évidemment changer le monde. Nous nous sommes juré de consacrer notre vie à la lutte pour une meilleure Colombie. » Gustavo Petro avait 15 ans. « Dimanche, j’étais heureux de savoir qu’il a tenu promesse », conclut M. Navarrete.        Il vous reste 65.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/en-colombie-le-president-elu-gustavo-petro-un-ancien-guerillero-converti-au-pouvoir_6131355_3210.html"},"headline":"En Colombie, le pr\u00e9sident \u00e9lu Gustavo Petro, un ancien gu\u00e9rillero converti au pouvoir","dateCreated":"2022-06-21T10:39:06+02:00","datePublished":"2022-06-21T10:39:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["Politique","Elections","International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Le candidat de gauche, qui a remport\u00e9, dimanche 19 juin, une victoire historique \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, se d\u00e9finit comme un progressiste catholique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/312/0/4100/2050/1342/671/60/0/ad96de9_1655791912976-712047.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-16">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Des buffles, des impalas ou encore des phacochères seront également acheminés depuis la réserve de Liwonde, où le braconnage a fortement diminué, vers celle de Kasungu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Le Monde Afrique               Malawi : près de 250 éléphants relocalisés dans un parc où l’espèce avait quasiment disparu      Des buffles, des impalas ou encore des phacochères seront également acheminés depuis la réserve de Liwonde, où le braconnage a fortement diminué, vers celle de Kasungu.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des membres de l’organisation African Parks transfèrent des éléphants des réserves naturelles de Majete et Liwonde, dans le sud du Malawi, vers celle de Nkhotakota, dans le centre, en juillet 2017.  AMOS GUMULIRA / AFP                 Près de 250 éléphants vont être relocalisés d’ici à la fin du mois de juillet dans le parc national de Kasungu, dans le centre du Malawi. L’espèce, qui comptait encore 1 200 spécimens il y a une cinquantaine d’années, a failli disparaître de la région.            « Le braconnage a diminué et le nombre d’éléphants a augmenté. Il y a maintenant 120 éléphants, mais la population reste encore trop faible pour être viable. L’introduction de 250 éléphants supplémentaires va changer ce scénario », a fait savoir dans un communiqué Patricio Ndadzela, qui dirige la branche malawite de l’organisation de conservation sud-africaine African Parks.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au cœur de l’Afrique, une ONG en guerre au nom de la nature                   Les pachydermes seront transférés du parc national Liwonde, à plus de 350 km au sud de Kasungu, entre le 27 juin et le 29 juillet. Des buffles, des impalas ou encore des phacochères seront également acheminés depuis cette réserve où le braconnage a quasiment disparu et où certaines espèces sont aujourd’hui en surpopulation.            Tensions entre hommes et animaux            En 2016 et 2017, 520 éléphants avaient été déplacés du parc Liwonde pour alléger la pression sur leur habitat et réduire les tensions avec les habitants des environs. « Le nombre d’[animaux] augmente, ce qui exerce une pression sur les ressources naturelles du parc et crée des situations de conflit avec les communautés locales », explique African Parks.              Le Malawi abrite environ 2 000 éléphants. L’Afrique australe regroupe 70 % de la population du continent. Certains pays de la région comme le Zimbabwe, où la population d’éléphants est en hausse et où les accidents mortels avec des hommes se sont multipliés, réclament une levée de l’interdiction mondiale du commerce de l’ivoire.                             Lire aussi :  Le Zimbabwe demande le soutien des Européens pour la vente de son stock d’ivoire                   Dans d’autres pays africains, la situation reste toutefois critique après des décennies de braconnage. Selon l’Union internationale pour la conservation de la nature (UICN), l’éléphant de savane (Loxodonta africana) est « en danger », son cousin plus petit, l’éléphant de forêt (Loxodonta cyclotis), est lui en « danger critique d’extinction ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Mayas et Aztèques, civilisations englouties  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/21/malawi-pres-de-250-elephants-relocalises-dans-un-parc-ou-l-espece-avait-quasiment-disparu_6131415_3212.html"},"headline":"Malawi\u00a0: pr\u00e8s de 250\u00a0\u00e9l\u00e9phants relocalis\u00e9s dans un parc o\u00f9 l\u2019esp\u00e8ce avait quasiment disparu","dateCreated":"2022-06-21T17:21:50+02:00","datePublished":"2022-06-21T17:21:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Climat et environnement"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Climat et environnement","Malawi","Le Monde Afrique","Plan\u00e8te"],"description":"Des buffles, des impalas ou encore des phacoch\u00e8res seront \u00e9galement achemin\u00e9s depuis la r\u00e9serve de Liwonde, o\u00f9 le braconnage a fortement diminu\u00e9, vers celle de Kasungu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/428/0/3504/1752/1342/671/60/0/bb3ff7b_1655822337697-000-qm08s.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-17">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ D’ici à la fin de l’été, Accor, le nouveau propriétaire du cabaret parisien, a prévu d’arrêter sa revue mythique. Récit de la chute d’un monument parisien, entre rivalités familiales et raté artistique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    THOMAS PADILLA / AP                        Économie       Culture         Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous   Par Isabelle Chaperon   Publié le 18 juin 2022 à 20h00 - Mis à jour le 19 juin 2022 à 06h36     Temps de Lecture 6 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteD’ici à la fin de l’été, Accor, le nouveau propriétaire du cabaret parisien, a prévu d’arrêter sa revue mythique. Récit de la chute d’un monument parisien, entre rivalités familiales et raté artistique.         Revendications, pancartes, défilés… En matière de manifestations, les Parisiens sont rodés. Pourtant, ce samedi 28 mai, les badauds qui prenaient le soleil dans les jardins de l’hôtel Salomon de Rothschild, à un jet de pierre de la place de l’Etoile, ont ouvert des yeux ronds à la vue de « fâchés » un peu particuliers : une trentaine de jeunes gens bien bâtis, en tee-shirt et legging noir, répétant – « et 1, 2, 3 » – une chorégraphie de lutte.          Bluebell Girls et Lido Boys, autrement dit « danseuses et danseurs du Lido », entendaient protester avec style contre l’arrêt de la célèbre revue, aussi emblématique de Paris que la tour Eiffel. Le 9 mai, trois mois après avoir acquis auprès de Sodexo le cabaret des Champs-Elysées, le groupe hôtelier Accor a annoncé son intention de consacrer l’enceinte panoramique aux comédies musicales. Exit serveurs, artistes ou habilleuses : un plan de sauvegarde de l’emploi visant à supprimer 157 postes sur 184, pour 12 créations, est en négociation jusqu’au 12 août. C’est sans compter les nombreux CDD ou intermittents, ainsi que les carcassiers, plumassiers ou photographes vivant de la revue.          La sidération a saisi le monde de la nuit. D’ici à la fin de l’été, le rideau tombera définitivement sur soixante-quinze ans de plumes, de frous-frous et d’extravagance. « C’est un gâchis monumental pour la scène parisienne. On a le sentiment que, parce qu’il s’agit de divertissement, notre savoir-faire est dévalorisé, déplore Jérémy Bauchet, maître de ballet adjoint et ancien Lido Boy. Il y a une richesse humaine et technique incroyable au Lido. Une Bluebell a une façon unique de marcher, de se présenter sur scène, de croiser les jambes… Cela ne s’apprend pas à l’école. »          « Ce n’est pas la compétence des gens qui est en cause, mais le modèle économique », répond Jean-François Richard, à la tête du Lido depuis février. « Je respecte l’attachement des équipes au Lido, mais les pertes étaient telles que cela ne pouvait plus continuer comme ça », tranche Sébastien Bazin, le PDG d’Accor.          « Notre projet est ambitieux »          Avec un taux de remplissage de 42 %, en moyenne, depuis 2012, le cabaret dont les coulisses témoignent d’une vétusté alarmante, a généré 80 millions d’euros de pertes cumulées. Une ardoise que Sodexo a dû éponger avant qu’Accor ne reprenne la société d’exploitation, en février, pour 1 euro symbolique. « Notre projet est ambitieux. Nous voulons donner un coup de jeune à cette maison et écrire une nouvelle page de son histoire », insiste M. Bazin. Quitte à reprendre la partition interrompue au Théâtre du Châtelet : M. Bazin, qui a présidé cette scène de mars 2015 à février 2022, est épaulé par Jean-Luc Choplin, l’ancien directeur qui avait fait du Châtelet le royaume des comédies musicales jusqu’à son départ, en 2017.        Il vous reste 71.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/18/au-lido-le-rideau-tombe-sur-soixante-quinze-ans-de-plumes-et-de-frous-frous_6130977_3234.html"},"headline":"Au Lido, le rideau tombe sur soixante-quinze ans de plumes et de frous-frous","dateCreated":"2022-06-18T20:00:05+02:00","datePublished":"2022-06-18T20:00:05+02:00","dateModified":"2022-06-19T06:36:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Culture"],"keywords":["Emploi","Culture","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"D\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, Accor, le nouveau propri\u00e9taire du cabaret parisien, a pr\u00e9vu d\u2019arr\u00eater sa revue mythique. R\u00e9cit de la chute d\u2019un monument parisien, entre rivalit\u00e9s familiales et rat\u00e9 artistique.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Chaperon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/0/0/3543/1771/1342/671/60/0/214c1a9_046056e8932b405096103f4308bb8050-046056e8932b405096103f4308bb8050-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  
