<FILE-date="2022/06/21/19">

<article-nb="2022/06/21/19-1">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Les candidats de La République en marche à la présidence de l’Assemblée nationale et à la tête du groupe majoritaire devaient se faire connaître avant 18 heures mardi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022, en direct : Eric Woerth, Joël Giraud et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale Les candidats de La République en marche à la présidence de l’Assemblée nationale et à la tête du groupe majoritaire devaient se faire connaître avant 18 heures mardi.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           09:49   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne a remis sa démission à Emmanuel Macron, qui l’a refusée « afin que le gouvernement reste à la tâche »         La première ministre, Elisabeth Borne, a remis sa démission à Emmanuel Macron, qui l’a refusée « afin que le gouvernement reste à la tâche », a fait savoir l’Elysée à l’Agence France-Presse (AFP).          Le chef de l’Etat va mener « les consultations politiques nécessaires (…) afin d’identifier les solutions constructives envisageables au service des Français », a précisé la présidence, avant une série de rendez-vous avec les chefs de partis mardi et mercredi à l’Elysée, dont voici le détail ci-dessous.                 Tout le live                18:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Hors de question » pour la CGT de « participer à des réunions au niveau national où il y aurait des représentants du Rassemblement national », assure Philippe Martinez        Le secrétaire général de la CGT, Philippe Martinez, a affirmé mardi qu’il était « hors de question » pour son syndicat de « participer à des réunions au niveau national où il y aurait des représentants du Rassemblement national », une situation qui pourrait se produire compte tenu de son poids à l’Assemblée nationale.          « Notre opposition concernant le Rassemblement national n’a pas changé », a dit M. Martinez lors d’une conférence de presse au siège de la CGT à Montreuil.          M. Martinez a fait cette mise au point alors qu’il était interrogé sur la participation de la CGT au Conseil national de la refondation (CNR), dont pourraient faire partie des représentants des groupes parlementaires.          « A ce bémol près », le syndicat avait bien l’intention de participer à la première réunion du CNR, qui devait avoir lieu mercredi, mais qui a finalement été ajournée après le second tour des législatives.                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Parti socialiste : le double pari en partie réussi d’Olivier Faure        Le premier secrétaire du PS a gagné un premier pari : maintenir un groupe socialiste à l’Assemblée nationale. Il lui reste à faire fructifier la Nouvelle Union populaire écologique et sociale en maintenant son opposition interne sous l’éteignoir, écrit notre journaliste Laurent Telo.                    Lire aussi :  Parti socialiste : le double pari en partie réussi d’Olivier Faure                       18:40   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il semblerait que l'ancien ministre de l'Education Nationale, Monsieur Blanquer, ait rapidement retrouvé un poste dans l'Enseignement Supérieur. Vous pouvez nous en dire plus ? Merci bcp    Lison en reconversion        Les conditions du recrutement de Jean-Michel Blanquer ne manqueront pas de surprendre tous les acteurs qui vivent, ces dernières années, la dégradation des conditions d’enseignement et de recherche au sein des universités françaises. En janvier 2022, les syndicats de l’enseignement supérieur étaient en grève pour dénoncer le sous-financement de l’université et le recours excessif aux vacataires et contractuels, faute de crédits pour ouvrir des postes.    Dites le SVP          Bonjour,          En effet, Jean-Michel Blanquer, ministre de l’éducation nationale du quinquennat précédent, pourrait trouver un nouveau poste au sein de l’université Paris-Panthéon-Assas.          Selon un message du président de l’établissement dont l’Agence France-Presse a eu connaissance, ce dernier le laisse entendre. « Il m’a été demandé, en effet, d’envisager la possibilité d’accueillir au sein de notre université l’ancien ministre Jean-Michel Blanquer, agrégé de droit public en 1996 et spécialiste de droit constitutionnel et de droit public comparé », explique le président de l’université parisienne, Stéphane Braconnier, dans un message adressé aux enseignants du département de droit public, confirmant des informations de Mediapart et du Canard enchaîné. Le président de la prestigieuse université parisienne fait valoir le « caractère inhabituel, voire exceptionnel, de la demande », dont il dit avoir été « saisi », sans pour autant préciser l’origine de cette saisine.          « Cette possibilité, à laquelle je suis favorable, me semble devoir être étudiée avec attention, car elle est nature à procurer des avantages certains à l’université Paris-Panthéon-Assas », estime le président dans son courrier.          Pour le moment, nous n’avons pas d’autres éléments que ce courrier de M. Braconnier pour vous informer sur la suite de la carrière de l’ancien ministre de l’éducation nationale, battu dimanche dernier au premier tour des législatives dans la 4e circoncription du Loiret.                    18:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Présidence de l’Assemblée nationale, commissions… Le calendrier à venir des députés        Si les députés font leur entrée cette semaine, ils ne siégeront pour la première fois en séance publique que le 28 juin. Ils éliront alors celui ou celle qui présidera l’Hémicycle.                    Lire aussi :  Présidence de l’Assemblée nationale, commissions… Le calendrier à venir des députés                       18:28   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, candidate à la présidence de l’Assemblée nationale        Yaël Braun-Pivet, la ministre des outre-mer, est candidate à la présidence de l’Assemblée nationale, selon une information confirmée par Le Monde.          Elle rejoint Joël Giraud et Eric Woerth dans la liste des personnes qui espèrent prendre la suite de Richard Ferrand au perchoir.                    18:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Age, sexe, parti, expérience politique… : explorez la liste complète des 577 députés élus        Retrouvez dans l’infographie ci-dessous les profils des 577 députés élus à l’issue des législatives du dimanche 19 juin.                    Lire aussi :  Age, sexe, parti, expérience politique… : explorez la liste complète des 577 députés élus                       18:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une Assemblée jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la Vᵉ République, porté par les oppositions        L’arrivée de 302 nouveaux députés, principalement issus des rangs du Rassemblement national et de La France insoumise, rajeunit l’institution. La part de classes moyennes progresse.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : une Assemblée jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la Vᵉ République, porté par les oppositions                       17:56   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ancien ministre Joël Giraud officiellement candidat à la présidence de l’Assemblée nationale        Joël Giraud, secrétaire d’Etat chargé de la ruralité puis ministre de la cohésion des territoires dans le gouvernement de Jean Castex, se déclare candidat à la présidence de l’Assemblée nationale. Il rejoint donc Eric Woerth dans la liste des personnes qui espèrent prendre la suite de Richard Ferrand au « perchoir ».          « Avec ma fougue et ma rigueur hautes-alpines, fort de vingt ans d’expérience à l’Assemblée comme député puis rapporteur général du budget, aguerri par deux ans au service des territoires dans le gouvernement, je suis candidat à la présidence de l’Assemblée nationale », a tweeté M. Giraud cet après-midi. « La composition de notre Assemblée nous oblige. La recherche du compromis doit être notre priorité pour faire avancer la France et les réformes écologiques, sociales et économiques pour lesquelles Emmanuel Macron a été élu », poursuit-il, avant de conclure : « A la manière des pays d’Europe du Nord mais avec une touche des Alpes du Sud, je souhaite être le garant républicain de ce précieux équilibre entre opposition et majorité, de cette recherche d’un consensus modéré au service des Français. Telle sera ma boussole. »          Les candidats de La République en marche à la présidence de l’Assemblée nationale et à la tête du groupe majoritaire devaient se faire connaître avant 18 heures.                    17:48   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen est reçue à l’Elysée par Emmanuel Macron, qui a rencontré plus tôt Stanislas Guerini, François Bayrou, Olivier Faure et Christian Jacob              Marine Le Pen, candidate finaliste de l’élection présidentielle pour le Rassemblement national, est reçue par Emmanuel Macron à l'Elysée, le 21 juin 2022. Le chef de l’Etat consulte mardi et mercredi les représentants des partis qui devraient pouvoir créer un groupe à l’Assemblée nationale. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE                     17:42   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pourquoi Mélenchon donne-t-il des conférences de presse dans la salle des 4 colonnes ? N'est-ce pas traditionnellement une prérogative réservée aux députés, ou est-ce une habitude que de permettre à des tiers d'y répondre aux journalistes ?    John John         Bonjour,          Jean-Luc Mélenchon est encore député jusqu’à ce soir minuit. Son badge à l’Assemblée est encore valable et c’est la raison pour laquelle il peut toujours se rendre au sein de l’Assemblée nationale et répondre aux questions des journalistes dans la salle des quatre colonnes.                    17:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La première tâche du gouvernement est de se présenter à l’Assemblée et de demander sa confiance », exhorte Jean-Luc Mélenchon        Dans la salle des quatre colonnes à l’Assemblée nationale, Jean-Luc Mélenchon s’est à nouveau exprimé, pour cibler Elisabeth Borne : « En ce moment vous aurez sans doute entendu dire qu’il n’y a plus de majorité présidentielle ou gouvernementale, c’est bien le cas, a estimé le dirigeant de La France insoumise, encore député pour quelques heures. Il ne semble pas que Les Républicains aient l’intention de faciliter le travail de Macron. »          « Même si on est en monarchie présidentielle, il existe un gouvernement. Il doit présenter son programme de travail et la confiance à l’Assemblée. Si elle lui est accordée, il gouverne, et si elle lui est refusée, il faut former un nouveau gouvernement. Si on doit prendre la situation dans l’ordre dans laquelle elle se présente, la première tâche du gouvernement est de se présenter devant l’Assemblée et de demander sa confiance, a jugé M. Mélenchon. Certes, la Constitution ne l’y oblige pas, mais les groupes d’opposition peuvent déposer alors une motion de censure. »          Pour lui, que le président de la République consulte les chefs de partis est « extraordinaire » et « prouve bien que la Ve République ne fonctionne pas bien à cet instant » « Mme la première ministre vous devez venir ici solliciter la confiance des députés. Comme vous ne l’aurez pas, vous devez vous y préparer », a lancé l’ancien candidat à la présidentielle.                              17:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’Assemblée nationale, une rentrée sans euphorie et des questions en suspens        Les premiers députés de la 16e législature se sont présentés au Palais-Bourbon, lundi, pour remplir des formalités. Les résultats inédits du scrutin du 19 juin ont bouleversé ce moment habituellement joyeux, racontent nos journalistes Jérémie Lamothe et Mariama Darame.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : à l’Assemblée nationale, une rentrée sans euphorie et des questions en suspens                       16:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 1988, François Mitterrand n’avait pas de « majorité stable », contrairement à ce qu’il espérait              Archive du "Monde" de juin 1988. LE MONDE           Il y a 34 ans, la France se trouvait dans une situation alors inédite sous la Ve République. Arithmétiquement, il existait bien une majorité à l’Assemblée nationale, d’« union de la gauche », puisque le Parti communiste et le Parti socialiste avaient respecté au second tour la « discipline républicaine » en se désistant l’un pour l’autre. Politiquement, il n’y en avait pas.          « L’union est forclose, pour reprendre le terme dont s’était servi, en 1981, M. Mitterrand, et communistes et socialistes ont affirmé, pendant la campagne, qu’il n’était pas question pour eux de gouverner ensemble. La contradiction de leurs attitudes sur l’Europe suffit d’ailleurs à le leur interdire », pouvait-on lire dans Le Monde daté du mardi 14 juin 1988. La droite non plus n’était pas en état de gouverner. Majoritaire dans la précédente Assemblée, elle y revenait minoritaire.          « Le message des Français est donc un double refus : celui de la cohabitation, même “rénovée”, que souhaitait M. Giscard d’Estaing ; celui de l’Etat-PS, auquel M. Mitterrand promettait pourtant d’échapper. M. Mitterrand devrait logiquement rebondir. A charge pour lui d’être l’architecte des nouveaux équilibres de la vie politique française qui, à l’évidence, ont échappé au mécanisme simplificateur du scrutin majoritaire », écrivaient les journalistes Jean-Marie Colombani et Jean-Yves Lhomeau.          « Le président de la République est donc placé sous la pression des électeurs (…). Il est aujourd’hui, en bonne arithmétique, à la merci de votes de circonstance – réunissant, il est vrai, le Parti communiste français à l’Union du rassemblement et du centre – qui pourraient paralyser l’action du gouvernement, et le renvoyer dans ses foyers du jour au lendemain. En organisant des législatives, il cherchait une ”majorité stable”. Il ne l’a pas. Il avait besoin d’une dynamique, il risque le blocage. Il souhaitait une assurance de durée, l’instabilité menace », lisait-on encore dans Le Monde. Une situation qui résonne avec celle que vit aujourd’hui Emmanuel Macron, avec l’absence de majorité absolue qui se dégage du vote du 19 juin.                    16:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au lendemain de sa « proposition » rejetée de créer un groupe Nupes unique à l’Assemblée nationale, Jean-Luc Mélenchon tempère        « J’ai peut-être été trop rapide hier », a confié cet après-midi Jean-Luc Mélenchon, leadeur de La France insoumise et artisan de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale, au lendemain de sa « proposition » de créer un groupe Nupes unique à l’Assemblée nationale, alors que l’idée d’un intergroupe à l’Assemblée nationale était la solution sur lesquels les partis de gauche s’étaient mis d’accord.          Une « proposition » d’un groupe Nupes unique très massivement rejetée hier par ses alliés du Parti socialiste, d’Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste français. « Peut-être que ça n’est pas comme ça qu’il faut faire. On m’a dit que ça nous fait perdre du temps de parole, des collaborateurs, et tout ça… Bon, bah voyons, voyons », a tempéré Jean-Luc Mélenchon, mardi après-midi.                    16:31   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis candidat à la présidence de l’Assemblée nationale », affirme Eric Woerth        Réélu comme député de l’Oise, malgré son transfuge vers la majorité présidentielle, Eric Woerth affiche ses ambitions dans une interview accordée au Parisien mise en ligne cet après-midi. « Je suis candidat à la présidence de l’Assemblée nationale, a-t-il fait savoir. Richard Ferrand avait pour vocation à poursuivre le travail qui était le sien au Perchoir. Malheureusement, il n’a pas été réélu et je souhaite rendre hommage à son travail et me placer dans la continuité de son action », a affirmé l’ancien président de la commission des finances.           On doit tout faire pour que les institutions de notre République ne soient pas bloquées, les Français ne le comprendraient pas. Le président a gagné les élections, il ne faudrait pas l’oublier, même si la majorité n’est pas absolue.           Conscient de son profil potentiellement clivant pour une partie des députés de la Nupes et ses anciens collègues des Républicains, il s’en défend par avance : « Par les temps qui courent, les profils consensuels n’existent pas. (…) Bien sûr, qu’il y a chez LR des personnes qui me tournent le dos. Qu’elles restent le dos tourné. Mais il y en a aussi beaucoup, comme Jean-François Copé, qui appellent à un contrat de gouvernement. »                    16:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron refuse la démission d’Elisabeth Borne « afin que le gouvernement reste à sa tâche »        Le chef de l’Etat s’entretient, mardi, avec les responsables des principaux partis, pour « identifier les solutions constructives envisageables au service des Français », selon l’Elysée.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron refuse la démission d’Elisabeth Borne « afin que le gouvernement reste à sa tâche »                       16:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je suis certain que, de cette période, nous saurons faire émerger quelque chose de nouveau », affirme Stanislas Guerini              Stanislas Guerini à son arrivée à l'Elysée, avant d'être reçu par le président de la République, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE           Après avoir échangé pendant une heure avec le président de la République à l’Elysée comme les principaux chefs de parti politique avant lui, Stanislas Guerini, le délégué général de La République en marche, a rapidement pris la parole devant les journalistes. « Je suis certain que, de cette période, nous saurons faire émerger quelque chose de nouveau au Parlement, où c’est le lieu de la démocratie, a-t-il affirmé. Je suis certain qu’on réussira ensemble. »          Que pense le chef de LRM de la proposition de François Bayrou de s’approcher de l’union nationale ? « Une majorité d’intérêt national est une idée convergente avec François Bayrou. Nous n’avons pas discuté de savoir si le président allait prendre la parole », a-t-il dit, en répondant à une question sur une éventuelle prochaine allocution d’Emmanuel Macron.                    16:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Parti communiste constitue un groupe à l’Assemblée nationale        Après les députés de La France insoumise qui sont arrivés en force à l’Assemblée nationale ce mardi matin, c’est au tour des socialistes et des communistes de faire leur rentrée. Les députés des deux partis qui ont intégré la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) se sont même croisés dans la cour.          « Félicitations à vous collectivement », a lancé le secrétaire du Parti communiste français (PCF), Fabien Roussel à destination d’Olivier Faure, le premier secrétaire du Parti socialiste, accompagné notamment de Valérie Rabault et de Boris Vallaud. A cette occasion, le député communiste, André Chassaigne, qui entame son cinquième mandat, a confirmé que le PCF pourra constituer un groupe parlementaire « d’au moins 18 députés, 12 du PC et six d’outre-mer ».          A ses côtés, M. Roussel a confirmé son refus de constituer un groupe unique de la Nupes, comme l’a proposé Jean-Luc Mélenchon hier. « L’alliance a permis de doubler notre présence à l’Assemblée, mais, maintenant, il faut aller plus loin, discuter avec les forces vives, les syndicats, a-t-il expliqué. Il faut qu’on se dise les choses franchement. »        Jérémie Lamothe            16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Bayrou estime qu’il « faut s’approcher le plus près possible de l’union nationale » après son entrevue avec Emmanuel Macron              François Bayrou (MoDem) à l'issue de sa rencontre avec le président de la République Emmanuel Macron, à l'Elysée, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR LE MONDE           Le président du MoDem s’est exprimé après son entretien avec le président de la République. « Je lui ai dit qu’il y a eu un message du pays. Un message très fort, à certains égards violent et que personne ne peut l’ignorer, a-t-il fait savoir. La ligne que je crois il faut suivre, devant les difficultés très grandes qui nous attendent, est qu’il faut s’approcher le plus près possible de l’union nationale. »          Pour lui, il faut « s’approcher le plus possible de ce sentiment général de responsabilité ». « On peut avoir des débats, critiques, mais nous devons tous avoir en l’esprit que nous prendrons notre part des décisions et préoccupations qui nous attendent, a avancé le haut-commissaire au plan. C’est en travaillant ensemble dans des débats respectueux ouverts, même chauds, que nous ferons ce que les citoyens attendent de nous. »          Que lui a répondu le chef de l’Etat ? « Le président de la République a parfaitement conscience de ce qu’il s’est passé, a-t-il souligné. Il cherche lui-même le meilleur chemin pour que cette séquence électorale soit utile à l’avenir pour le pays. Je le sens en état de réflexion et prêt à prendre des orientations utiles pour l’avenir. »          Quels sont les partis qui vont pouvoir répondre à son appel ?            « Je sais qu’il y a des forces politiques qui n’ont pas envie de participer ou d’appartenir à un seul ensemble, je ne suis pas naïf. Mais je pense qu’en étant différent ou divergent, on peut être responsables (…)  Dans une démocratie, je pense qu’il y a beaucoup de volontés disponibles qui s’expriment peu. Au sortir de la séquence électorale, on est dans le combat de boxe. Au-delà de ça, dans la période qui s’ouvre je suis persuadé qu’il y a des volontés disponibles. »                     16:01   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne recevra la semaine prochaine les présidents des groupes de l’Assemblée nationale, annonce Olivia Grégoire        La première ministre, dont Emmanuel Macron a refusé mardi la démission, recevra « la semaine prochaine les présidents de groupe fraîchement élus à l’Assemblée nationale », a annoncé mardi la porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire.          La cheffe du gouvernement « est au travail, elle prépare les prochains jours avec le gouvernement, l’ensemble des décrets que nous devons sortir », a souligné Mme Grégoire au sortir d’une réunion des ministres à Matignon, deux jours après les législatives, qui se sont soldées par la perte de la majorité absolue pour la coalition présidentielle.                                     Elisabeth Borne a remis sa démission à Emmanuel Macron, qui l’a refusée « afin que le gouvernement reste à la tâche »                     Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         La France avance dans l’inconnu après le second tour des élections législatives qui ont fait perdre, dimanche, la majorité absolue à la coalition présidentielle. Loin des 289 sièges nécessaires, La République en marche (LRM) et ses alliés MoDem et Horizons ont enregistré une contre-performance et Emmanuel Macron subit un revers politique majeur.Avec 246 députés, la plus petite majorité de la Ve République est si faible qu’elle ouvre des questionnements institutionnels : l’exécutif va être contraint de négocier sur chaque réforme pour pouvoir gouverner face à 142 élus de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et un futur groupe Rassemblement national (RN) fort de 89 députés – un nombre jusque-là inégalé. Les Républicains enregistrent, eux, 64 sièges de députés.Le gouvernement est déjà promis à un remaniement : certains de ses membres, battus dimanche, sont démissionnaires d’office selon une règle tacite imposée par l’Elysée, à l’image des ministres de la transition écologique, Amélie de Montchalin, celle de la santé, Brigitte Bourguignon, et de la secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin. Bien que vainqueure de son duel législatif, Elisabeth Borne se retrouve en sursis dans une telle situation politique.Pour faire face à cette situation politique périlleuse, Emmanuel Macron a convié à l’Elysée les représentants des partis qui ont vocation à constituer un groupe à l’Assemblée. « Garant des institutions, le président de la République est déterminé à agir dans l’intérêt des Françaises et des Français, dépositaire du mandat que ces derniers lui ont accordé », a expliqué l’entourage du chef de l’Etat. Le sens de ces rencontres – les représentants de ces forces politiques seront reçus successivement – est de « dialoguer et échanger pour l’intérêt supérieur de la nation et bâtir des solutions au service des Français ».         Nos articles pour approfondir         La carte des résultats, circonscription par circonscriptionAu lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupéeLes Républicains ne veulent « ni de pacte ni de coalition » avec la majorité présidentielleAprès le vote sanction des législatives, la grande hésitation d’Emmanuel MacronElisabeth Borne, première ministre en sursis au lendemain des législativesLe Rassemblement national se réjouit d’un « tsunami » de 89 députés après le second tourVers un rôle charnière pour LR à l’Assemblée nationale         Retrouvez notre live d’hier avec ce lien.         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueNupes ou Ensemble ! en tête aux législatives ? Les raisons de la divergence entre « Le Monde » et le ministère de l’intérieur                          Elisabeth Borne a remis sa démission à Emmanuel Macron, qui l’a refusée « afin que le gouvernement reste à la tâche »                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-21T16:32:19+00:00","coverageEndTime":"2022-06-22T04:32:19+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","description":"Les candidats de La R\u00e9publique en marche \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 la t\u00eate du groupe majoritaire devaient se faire conna\u00eetre avant 18 heures mardi.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022, en direct : Eric Woerth, Joël Giraud et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les candidats de La R\u00e9publique en marche \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 la t\u00eate du groupe majoritaire devaient se faire conna\u00eetre avant 18 heures mardi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-06-21T16:32:19+00:00"
,"endDate":"2022-06-22T04:32:19+00:00"
  Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez, a affirm\u00e9 mardi qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0hors de question\u00a0\u00bb pour son syndicat de \u00ab\u00a0participer \u00e0 des r\u00e9unions au niveau national o\u00f9 il y aurait des repr\u00e9sentants du Rassemblement national\u00a0\u00bb, une situation qui pourrait se produire compte tenu de son poids \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Notre opposition concernant le Rassemblement national n\u2019a pas chang\u00e9\u00a0\u00bb, a dit M. Martinez lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse au si\u00e8ge de la CGT \u00e0 Montreuil.          M. Martinez a fait cette mise au point alors qu\u2019il \u00e9tait interrog\u00e9 sur la participation de la CGT au Conseil national de la refondation (CNR), dont pourraient faire partie des repr\u00e9sentants des groupes parlementaires.          \u00ab\u00a0A ce b\u00e9mol pr\u00e8s\u00a0\u00bb, le syndicat avait bien l\u2019intention de participer \u00e0 la premi\u00e8re r\u00e9union du CNR, qui devait avoir lieu mercredi, mais qui a finalement \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9e apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hors de question\u00a0\u00bb pour la CGT de \u00ab\u00a0participer \u00e0 des r\u00e9unions au niveau national o\u00f9 il y aurait...","dateModified":"2022-06-21T16:56:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:50:03+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du PS a gagn\u00e9 un premier pari\u00a0: maintenir un groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il lui reste \u00e0 faire fructifier la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale en maintenant son opposition interne sous l\u2019\u00e9teignoir, \u00e9crit notre journaliste Laurent Telo.                    Lire aussi :  Parti socialiste\u00a0: le double pari en partie r\u00e9ussi d\u2019Olivier Faure         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Parti socialiste\u00a0: le double pari en partie r\u00e9ussi d\u2019Olivier Faure","dateModified":"2022-06-21T16:56:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:40:21+00:00","articleBody":"    Il semblerait que l'ancien ministre de l'Education Nationale, Monsieur Blanquer, ait rapidement retrouv\u00e9 un poste dans l'Enseignement Sup\u00e9rieur. Vous pouvez nous en dire plus ? Merci bcp    Lison en reconversion        Les conditions du recrutement de Jean-Michel Blanquer ne manqueront pas de surprendre tous les acteurs qui vivent, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la d\u00e9gradation des conditions d\u2019enseignement et de recherche au sein des universit\u00e9s fran\u00e7aises. En janvier 2022, les syndicats de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e9taient en gr\u00e8ve pour d\u00e9noncer le sous-financement de l\u2019universit\u00e9 et le recours excessif aux vacataires et contractuels, faute de cr\u00e9dits pour ouvrir des postes.    Dites le SVP          Bonjour,          En effet, Jean-Michel Blanquer, ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale du quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, pourrait trouver un nouveau poste au sein de l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas.          Selon un message du pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9tablissement dont l\u2019Agence France-Presse a eu connaissance, ce dernier le laisse entendre. \u00ab\u00a0Il m\u2019a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9, en effet, d\u2019envisager la possibilit\u00e9 d\u2019accueillir au sein de notre universit\u00e9 l\u2019ancien ministre Jean-Michel Blanquer, agr\u00e9g\u00e9 de droit public en 1996 et sp\u00e9cialiste de droit constitutionnel et de droit public compar\u00e9\u00a0\u00bb, explique le pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 parisienne, St\u00e9phane Braconnier, dans un message adress\u00e9 aux enseignants du d\u00e9partement de droit public, confirmant des informations de Mediapart et du Canard encha\u00een\u00e9. Le pr\u00e9sident de la prestigieuse universit\u00e9 parisienne fait valoir le \u00ab\u00a0caract\u00e8re inhabituel, voire exceptionnel, de la demande\u00a0\u00bb, dont il dit avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0saisi\u00a0\u00bb, sans pour autant pr\u00e9ciser l\u2019origine de cette saisine.          \u00ab\u00a0Cette possibilit\u00e9, \u00e0 laquelle je suis favorable, me semble devoir \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e avec attention, car elle est nature \u00e0 procurer des avantages certains \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Panth\u00e9on-Assas\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9sident dans son courrier.          Pour le moment, nous n\u2019avons pas d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments que ce courrier de M. Braconnier pour vous informer sur la suite de la carri\u00e8re de l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, battu dimanche dernier au premier tour des l\u00e9gislatives dans la 4e\u00a0circoncription du Loiret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T16:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:32:51+00:00","articleBody":"     Si les d\u00e9put\u00e9s font leur entr\u00e9e cette semaine, ils ne si\u00e9geront pour la premi\u00e8re fois en s\u00e9ance publique que le 28 juin. Ils \u00e9liront alors celui ou celle qui pr\u00e9sidera l\u2019H\u00e9micycle.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, commissions\u2026 Le calendrier \u00e0 venir des d\u00e9put\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, commissions\u2026 Le calendrier \u00e0 venir des d\u00e9put\u00e9s","dateModified":"2022-06-21T16:36:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:28:04+00:00","articleBody":"     Ya\u00ebl Braun-Pivet, la ministre des outre-mer, est candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, selon une information confirm\u00e9e par Le Monde.          Elle rejoint Jo\u00ebl Giraud et Eric Woerth dans la liste des personnes qui esp\u00e8rent prendre la suite de Richard Ferrand au perchoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-21T16:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:19:45+00:00","articleBody":"     Retrouvez dans l\u2019infographie ci-dessous les profils des 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus \u00e0 l\u2019issue des l\u00e9gislatives du dimanche 19 juin.                    Lire aussi :  Age, sexe, parti, exp\u00e9rience politique\u2026\u00a0: explorez la liste compl\u00e8te des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Age, sexe, parti, exp\u00e9rience politique\u2026 : explorez la liste compl\u00e8te des 577\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus","dateModified":"2022-06-21T16:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T16:05:06+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de 302\u00a0nouveaux d\u00e9put\u00e9s, principalement issus des rangs du Rassemblement national et de La France insoumise, rajeunit l\u2019institution. La part de classes moyennes progresse.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: une Assembl\u00e9e jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, port\u00e9 par les oppositions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une Assembl\u00e9e jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, port\u00e9 par le...","dateModified":"2022-06-21T16:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:56:02+00:00","articleBody":"     Jo\u00ebl Giraud, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9 de la ruralit\u00e9 puis ministre de la coh\u00e9sion des territoires dans le gouvernement de Jean Castex, se d\u00e9clare candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il rejoint donc Eric Woerth dans la liste des personnes qui esp\u00e8rent prendre la suite de Richard Ferrand au \u00ab\u00a0perchoir\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Avec ma fougue et ma rigueur hautes-alpines, fort de vingt ans d\u2019exp\u00e9rience \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e comme d\u00e9put\u00e9 puis rapporteur g\u00e9n\u00e9ral du budget, aguerri par deux ans au service des territoires dans le gouvernement, je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 M. Giraud cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0La composition de notre Assembl\u00e9e nous oblige. La recherche du compromis doit \u00eatre notre priorit\u00e9 pour faire avancer la France et les r\u00e9formes \u00e9cologiques, sociales et \u00e9conomiques pour lesquelles Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\u00a0\u00bb, poursuit-il, avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0A la mani\u00e8re des pays d\u2019Europe du Nord mais avec une touche des Alpes du Sud, je souhaite \u00eatre le garant r\u00e9publicain de ce pr\u00e9cieux \u00e9quilibre entre opposition et majorit\u00e9, de cette recherche d\u2019un consensus mod\u00e9r\u00e9 au service des Fran\u00e7ais. Telle sera ma boussole.\u00a0\u00bb          Les candidats de La R\u00e9publique en marche \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et \u00e0 la t\u00eate du groupe majoritaire devaient se faire conna\u00eetre avant 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien ministre Jo\u00ebl Giraud officiellement candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-21T16:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:48:21+00:00","articleBody":"           Marine Le Pen, candidate finaliste de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle pour le Rassemblement national, est re\u00e7ue par Emmanuel Macron \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 21\u00a0juin 2022. Le chef de l\u2019Etat consulte mardi et mercredi les repr\u00e9sentants des partis qui devraient pouvoir cr\u00e9er un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/6706077_1655826247650-cbir8835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen est re\u00e7ue \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par Emmanuel Macron, qui a rencontr\u00e9 plus t\u00f4t Stanislas Guerini, F...","dateModified":"2022-06-21T15:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530741","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:42:55+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi M\u00e9lenchon donne-t-il des conf\u00e9rences de presse dans la salle des 4 colonnes ? N'est-ce pas traditionnellement une pr\u00e9rogative r\u00e9serv\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s, ou est-ce une habitude que de permettre \u00e0 des tiers d'y r\u00e9pondre aux journalistes ?    John John         Bonjour,          Jean-Luc M\u00e9lenchon est encore d\u00e9put\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce soir minuit. Son badge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est encore valable et c\u2019est la raison pour laquelle il peut toujours se rendre au sein de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et r\u00e9pondre aux questions des journalistes dans la salle des quatre colonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T15:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:21:11+00:00","articleBody":"     Dans la salle des quatre colonnes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019est \u00e0 nouveau exprim\u00e9, pour cibler Elisabeth\u00a0Borne\u00a0: \u00ab\u00a0En ce moment vous aurez sans doute entendu dire qu\u2019il n\u2019y a plus de majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ou gouvernementale, c\u2019est bien le cas, a estim\u00e9 le dirigeant de La France insoumise, encore d\u00e9put\u00e9 pour quelques heures. Il ne semble pas que Les R\u00e9publicains aient l\u2019intention de faciliter le travail de Macron.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0M\u00eame si on est en monarchie pr\u00e9sidentielle, il existe un gouvernement. Il doit pr\u00e9senter son programme de travail et la confiance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Si elle lui est accord\u00e9e, il gouverne, et si elle lui est refus\u00e9e, il faut former un nouveau gouvernement. Si on doit prendre la situation dans l\u2019ordre dans laquelle elle se pr\u00e9sente, la premi\u00e8re t\u00e2che du gouvernement est de se pr\u00e9senter devant l\u2019Assembl\u00e9e et de demander sa confiance, a jug\u00e9 M. M\u00e9lenchon. Certes, la Constitution ne l\u2019y oblige pas, mais les groupes d\u2019opposition peuvent d\u00e9poser alors une motion de censure.\u00a0\u00bb          Pour lui, que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique consulte les chefs de partis est \u00ab\u00a0extraordinaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0prouve bien que la Ve\u00a0R\u00e9publique ne fonctionne pas bien \u00e0 cet instant\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Mme\u00a0la premi\u00e8re ministre vous devez venir ici solliciter la confiance des d\u00e9put\u00e9s. Comme vous ne l\u2019aurez pas, vous devez vous y pr\u00e9parer\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ancien candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La premi\u00e8re t\u00e2che du gouvernement est de se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et de demander sa confiance...","dateModified":"2022-06-21T15:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T15:01:47+00:00","articleBody":"     Les premiers d\u00e9put\u00e9s de la 16e\u00a0l\u00e9gislature se sont pr\u00e9sent\u00e9s au Palais-Bourbon, lundi, pour remplir des formalit\u00e9s. Les r\u00e9sultats in\u00e9dits du scrutin du 19\u00a0juin ont boulevers\u00e9 ce moment habituellement joyeux, racontent nos journalistes J\u00e9r\u00e9mie Lamothe et Mariama Darame.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une rentr\u00e9e sans euphorie et des questions en suspens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une rentr\u00e9e sans euphorie et des questions en suspens","dateModified":"2022-06-21T15:22:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:48:30+00:00","articleBody":"           Archive du \"Monde\" de juin 1988. LE MONDE           Il y a 34 ans, la France se trouvait dans une situation alors in\u00e9dite sous la Ve R\u00e9publique. Arithm\u00e9tiquement, il existait bien une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u2019\u00ab\u00a0union de la gauche\u00a0\u00bb, puisque le Parti communiste et le Parti socialiste avaient respect\u00e9 au second tour la \u00ab\u00a0discipline r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb en se d\u00e9sistant l\u2019un pour l\u2019autre. Politiquement, il n\u2019y en avait pas.          \u00ab\u00a0L\u2019union est forclose, pour reprendre le terme dont s\u2019\u00e9tait servi, en 1981, M. Mitterrand, et communistes et socialistes ont affirm\u00e9, pendant la campagne, qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question pour eux de gouverner ensemble. La contradiction de leurs attitudes sur l\u2019Europe suffit d\u2019ailleurs \u00e0 le leur interdire\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du mardi 14 juin 1988. La droite non plus n\u2019\u00e9tait pas en \u00e9tat de gouverner. Majoritaire dans la pr\u00e9c\u00e9dente Assembl\u00e9e, elle y revenait minoritaire.          \u00ab\u00a0Le message des Fran\u00e7ais est donc un double refus\u00a0: celui de la cohabitation, m\u00eame \u201cr\u00e9nov\u00e9e\u201d, que souhaitait M. Giscard d\u2019Estaing\u00a0; celui de l\u2019Etat-PS, auquel M. Mitterrand promettait pourtant d\u2019\u00e9chapper. M. Mitterrand devrait logiquement rebondir. A charge pour lui d\u2019\u00eatre l\u2019architecte des nouveaux \u00e9quilibres de la vie politique fran\u00e7aise qui, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, ont \u00e9chapp\u00e9 au m\u00e9canisme simplificateur du scrutin majoritaire\u00a0\u00bb,\u00a0\u00e9crivaient les journalistes Jean-Marie Colombani et Jean-Yves Lhomeau.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est donc plac\u00e9 sous la pression des \u00e9lecteurs (\u2026). Il est aujourd\u2019hui, en bonne arithm\u00e9tique, \u00e0 la merci de votes de circonstance \u2013 r\u00e9unissant, il est vrai, le Parti communiste fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019Union du rassemblement et du centre \u2013 qui pourraient paralyser l\u2019action du gouvernement, et le renvoyer dans ses foyers du jour au lendemain. En organisant des l\u00e9gislatives, il cherchait une \u201dmajorit\u00e9 stable\u201d. Il ne l\u2019a pas. Il avait besoin d\u2019une dynamique, il risque le blocage. Il souhaitait une assurance de dur\u00e9e, l\u2019instabilit\u00e9 menace\u00a0\u00bb, lisait-on encore dans Le Monde. Une situation qui r\u00e9sonne avec celle que vit aujourd\u2019hui Emmanuel Macron, avec l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue qui se d\u00e9gage du vote du 19 juin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/a6ad841_1655815983556-1988-une-volonte-de-reequilibrage-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 En 1988,\u00a0Fran\u00e7ois Mitterrand n\u2019avait pas de \u00ab\u00a0majorit\u00e9 stable\u00a0\u00bb, contrairement \u00e0 ce...","dateModified":"2022-06-21T15:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:34:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 trop rapide hier\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 cet apr\u00e8s-midi Jean-Luc M\u00e9lenchon, leadeur de La France insoumise et artisan de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale, au lendemain de sa \u00ab\u00a0proposition\u00a0\u00bb de cr\u00e9er un groupe Nupes unique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, alors que l\u2019id\u00e9e d\u2019un intergroupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait la solution sur lesquels les partis de gauche s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord.          Une \u00ab\u00a0proposition\u00a0\u00bb d\u2019un groupe Nupes unique tr\u00e8s massivement rejet\u00e9e hier par ses alli\u00e9s du Parti socialiste, d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre que \u00e7a n\u2019est pas comme \u00e7a qu\u2019il faut faire. On m\u2019a dit que \u00e7a nous fait perdre du temps de parole, des collaborateurs, et tout \u00e7a\u2026 Bon, bah voyons, voyons\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, mardi apr\u00e8s-midi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au lendemain de sa \u00ab\u00a0proposition\u00a0\u00bb rejet\u00e9e de cr\u00e9er un groupe Nupes unique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationa...","dateModified":"2022-06-21T15:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:31:58+00:00","articleBody":"     R\u00e9\u00e9lu comme d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Oise, malgr\u00e9 son transfuge vers la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Eric Woerth affiche ses ambitions dans une interview accord\u00e9e au Parisien mise en ligne cet apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a-t-il fait savoir. Richard Ferrand avait pour vocation \u00e0 poursuivre le travail qui \u00e9tait le sien au Perchoir. Malheureusement, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu et je souhaite rendre hommage \u00e0 son travail et me placer dans la continuit\u00e9 de son action\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident de la commission des finances.           On doit tout faire pour que les institutions de notre R\u00e9publique ne soient pas bloqu\u00e9es, les Fran\u00e7ais ne le comprendraient pas. Le pr\u00e9sident a gagn\u00e9 les \u00e9lections, il ne faudrait pas l\u2019oublier, m\u00eame si la majorit\u00e9 n\u2019est pas absolue.           Conscient de son profil potentiellement clivant pour une partie des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes et ses anciens coll\u00e8gues des R\u00e9publicains, il s\u2019en d\u00e9fend par avance\u00a0: \u00ab\u00a0Par les temps qui courent, les profils consensuels n\u2019existent pas. (\u2026) Bien s\u00fbr, qu\u2019il y a chez LR des personnes qui me tournent le dos. Qu\u2019elles restent le dos tourn\u00e9. Mais il y en a aussi beaucoup, comme Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, qui appellent \u00e0 un contrat de gouvernement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, affirme Eric Woerth","dateModified":"2022-06-21T14:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:30:48+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat s\u2019entretient, mardi, avec les responsables des principaux partis, pour \u00ab\u00a0identifier les solutions constructives envisageables au service des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron refuse la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne \u00ab\u00a0afin que le\u00a0gouvernement reste \u00e0 sa t\u00e2che\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron refuse la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne \u00ab\u00a0afin que le gouvernement reste \u00e0 sa t\u00e2che\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T14:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:14:08+00:00","articleBody":"           Stanislas Guerini \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, avant d'\u00eatre re\u00e7u par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE           Apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 pendant une heure avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e comme les principaux chefs de parti politique avant lui, Stanislas Guerini, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de La R\u00e9publique en marche, a rapidement pris la parole devant les journalistes. \u00ab\u00a0Je suis certain que, de cette p\u00e9riode, nous saurons faire \u00e9merger quelque chose de nouveau au Parlement, o\u00f9 c\u2019est le lieu de la d\u00e9mocratie, a-t-il affirm\u00e9. Je suis certain qu\u2019on r\u00e9ussira ensemble.\u00a0\u00bb          Que pense le chef de LRM de la proposition de Fran\u00e7ois Bayrou de s\u2019approcher de l\u2019union nationale\u00a0? \u00ab\u00a0Une majorit\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat national est une id\u00e9e convergente avec Fran\u00e7ois Bayrou. Nous n\u2019avons pas discut\u00e9 de savoir si le pr\u00e9sident allait prendre la parole\u00a0\u00bb, a-t-il dit, en r\u00e9pondant \u00e0 une question sur une \u00e9ventuelle prochaine allocution d\u2019Emmanuel Macron.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/ec5a862_1655820961651-cbir8755.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis certain que, de cette p\u00e9riode, nous saurons faire \u00e9merger quelque chose de nouveau\u00a0\u00bb, affi...","dateModified":"2022-06-21T14:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:09:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise qui sont arriv\u00e9s en force \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ce mardi matin, c\u2019est au tour des socialistes et des communistes de faire leur rentr\u00e9e. Les d\u00e9put\u00e9s des deux partis qui ont int\u00e9gr\u00e9 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) se sont m\u00eame crois\u00e9s dans la cour.          \u00ab\u00a0F\u00e9licitations \u00e0 vous collectivement\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le secr\u00e9taire du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), Fabien Roussel \u00e0 destination d\u2019Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, accompagn\u00e9 notamment de Val\u00e9rie Rabault et de Boris Vallaud. A cette occasion, le d\u00e9put\u00e9 communiste, Andr\u00e9 Chassaigne, qui entame son cinqui\u00e8me mandat, a confirm\u00e9 que le PCF pourra constituer un groupe parlementaire \u00ab\u00a0d\u2019au moins 18\u00a0d\u00e9put\u00e9s, 12 du PC et six d\u2019outre-mer\u00a0\u00bb.          A ses c\u00f4t\u00e9s, M.\u00a0Roussel a confirm\u00e9 son refus de constituer un groupe unique de la Nupes, comme l\u2019a propos\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon hier. \u00ab\u00a0L\u2019alliance a permis de doubler notre pr\u00e9sence \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, mais, maintenant, il faut aller plus loin, discuter avec les forces vives, les syndicats, a-t-il expliqu\u00e9. Il faut qu\u2019on se dise les choses franchement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parti communiste constitue un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-21T14:40:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:01:16+00:00","articleBody":"           Fran\u00e7ois Bayrou (MoDem) \u00e0 l'issue de sa rencontre avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron, \u00e0 l'Elys\u00e9e, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR LE MONDE           Le pr\u00e9sident du MoDem s\u2019est exprim\u00e9 apr\u00e8s son entretien avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Je lui ai dit qu\u2019il y a eu un message du pays. Un message tr\u00e8s fort, \u00e0 certains \u00e9gards violent et que personne ne peut l\u2019ignorer, a-t-il fait savoir. La ligne que je crois il faut suivre, devant les difficult\u00e9s tr\u00e8s grandes qui nous attendent, est qu\u2019il faut s\u2019approcher le plus pr\u00e8s possible de l\u2019union nationale.\u00a0\u00bb          Pour lui, il faut \u00ab\u00a0s\u2019approcher le plus possible de ce sentiment g\u00e9n\u00e9ral de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On peut avoir des d\u00e9bats, critiques, mais nous devons tous avoir en l\u2019esprit que nous prendrons notre part des d\u00e9cisions et pr\u00e9occupations qui nous attendent, a avanc\u00e9 le haut-commissaire au plan. C\u2019est en travaillant ensemble dans des d\u00e9bats respectueux ouverts, m\u00eame chauds, que nous ferons ce que les citoyens attendent de nous.\u00a0\u00bb          Que lui a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat\u00a0? \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a parfaitement conscience de ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9, a-t-il soulign\u00e9. Il cherche lui-m\u00eame le meilleur chemin pour que cette s\u00e9quence \u00e9lectorale soit utile \u00e0 l\u2019avenir pour le pays. Je le sens en \u00e9tat de r\u00e9flexion et pr\u00eat \u00e0 prendre des orientations utiles pour l\u2019avenir.\u00a0\u00bb          Quels sont les partis qui vont pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 son appel\u00a0?            \u00ab\u00a0Je sais qu\u2019il y a des forces politiques qui n\u2019ont pas envie de participer ou d\u2019appartenir \u00e0 un seul ensemble, je ne suis pas na\u00eff. Mais je pense qu\u2019en \u00e9tant diff\u00e9rent ou divergent, on peut \u00eatre responsables (\u2026)  Dans une d\u00e9mocratie, je pense qu\u2019il y a beaucoup de volont\u00e9s disponibles qui s\u2019expriment peu. Au sortir de la s\u00e9quence \u00e9lectorale, on est dans le combat de boxe. Au-del\u00e0 de \u00e7a, dans la p\u00e9riode qui s\u2019ouvre je suis persuad\u00e9 qu\u2019il y a des volont\u00e9s disponibles.\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/a6e9129_1655820475235-cbir8791.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou estime qu\u2019il \u00ab\u00a0faut s\u2019approcher le plus pr\u00e8s possible de l\u2019union nationale\u00a0\u00bb a...","dateModified":"2022-06-21T14:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T14:01:15+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, dont Emmanuel Macron a refus\u00e9 mardi la d\u00e9mission, recevra \u00ab\u00a0la semaine prochaine les pr\u00e9sidents de groupe fra\u00eechement \u00e9lus \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 mardi la porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire.          La cheffe du gouvernement \u00ab\u00a0est au travail, elle pr\u00e9pare les prochains jours avec le gouvernement, l\u2019ensemble des d\u00e9crets que nous devons sortir\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire au sortir d\u2019une r\u00e9union des ministres \u00e0 Matignon, deux jours apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, qui se sont sold\u00e9es par la perte de la majorit\u00e9 absolue pour la coalition pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne recevra la semaine prochaine les pr\u00e9sidents des groupes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, anno...","dateModified":"2022-06-21T14:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:59:28+00:00","articleBody":"     Les appels \u00e0 la d\u00e9mission s\u2019accumulent contre la cheffe du gouvernement, \u00e9lue sur un fil dimanche soir.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne, premi\u00e8re ministre en sursis au lendemain des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne, premi\u00e8re ministre en sursis au lendemain des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-21T14:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:54:12+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On a besoin d\u2019avoir un gouvernement \u00e0 sa t\u00e2che qui agit, et c\u2019\u00e9tait le sens de cette r\u00e9union. Il y a une situation parlementaire in\u00e9dite. Le pr\u00e9sident m\u00e8ne des consultations, il nous appartient de trouver collectivement le chemin de l\u2019action efficace pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a dit Gabriel Attal en sortant de la r\u00e9union des ministres convoqu\u00e9e \u00e0 Matignon par la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne.          Mme\u00a0Borne peut-elle rester premi\u00e8re ministre malgr\u00e9 les critiques des oppositions et m\u00eame au sein de la Macronie\u00a0? \u00ab\u00a0Je trouve assez curieux d\u2019entendre un homme \u2013 Jean-Luc M\u00e9lenchon \u2013 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les Fran\u00e7ais, qui voulait \u00eatre premier ministre et qui n\u2019a pas pu l\u2019\u00eatre, donner des le\u00e7ons de l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 une femme qui est premi\u00e8re ministre et est \u00e9lue par les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a tanc\u00e9 M.\u00a0Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des comptes publics, en sortant de la r\u00e9union minist\u00e9rielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal d\u00e9fend la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, en sortant de la r\u00e9union \u00e0 Matignon","dateModified":"2022-06-21T14:11:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:44:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0\u00c7a me fait ni chaud ni froid que Borne reste en place\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Jean-Luc M\u00e9lenchon aux journalistes depuis le jardin des Tuileries, \u00e0 quelques pas de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 propos de la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne refus\u00e9e par Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai plus qu\u2019\u00e0 attendre que le fruit tombe de l\u2019arbre. Je vous laisse juge de cette formule\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cette femme n\u2019a aucune l\u00e9gitimit\u00e9, z\u00e9ro. (\u2026) Il ne suffit pas que le monarque d\u00e9cide pour que \u00e7a marche\u00a0\u00bb, a fait savoir le principal fondateur de la Nupes.          Concernant son r\u00f4le, lui qui n\u2019a plus aucun mandat en cours, M.\u00a0M\u00e9lenchon s\u2019est montr\u00e9 \u00e9vasif. \u00ab\u00a0Je suis dans ma famille politique un cas \u00e0 part, une sorte d\u2019autorit\u00e9 morale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maintien d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 Matignon laisse Jean-Luc M\u00e9lenchon indiff\u00e9rent","dateModified":"2022-06-21T13:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:42:25+00:00","articleBody":"     Merci pour vos nombreuses questions sur le fonctionnement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Nous revenons, maintenant, \u00e0 la couverture de l\u2019actualit\u00e9 politique en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat avec le chercheur Etienne Ollion","dateModified":"2022-06-21T13:46:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:41:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, m\u00eame si le Parlement \u00e9tudie et vote, \u00e9ventuellement, les lois propos\u00e9es par le gouvernement, n'a-t-il pas lui-m\u00eame une autonomie compl\u00e8te en mati\u00e8re de proposition ?    Xavier         C\u2019est la critique classique de la Ve\u00a0R\u00e9publique, selon laquelle le gouvernement propose des textes (des projets de loi), que le Parlement amende et modifie \u00e0 la marge.          Est-elle vraie\u00a0? Pour tout vous dire, c\u2019est un enjeu de discussions, m\u00eame entre chercheurs\u00a0! Car selon les textes, le Parlement a plus ou moins d\u2019influence, et de toute fa\u00e7on il se passe quelque chose au Parlement. Ce dernier peut aussi proposer des textes, qu\u2019on appelle des propositions de loi.          Pour ma part, et en comparant avec les Parlements \u00e9trangers, je pense que le Parlement fran\u00e7ais n\u2019a en effet qu\u2019un pouvoir limit\u00e9 dans le travail l\u00e9gislatif. Cela tient aux outils que fournit la Constitution, qui permettent au gouvernement de passer en force. Cela tient aussi \u00e0 une autocontrainte que s\u2019imposent les parlementaires de la majorit\u00e9, qui acceptent l\u2019id\u00e9e qu\u2019ils doivent voter les textes gouvernementaux. Peut-\u00eatre que la situation actuelle va modifier cette situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:31:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, que dit exactement le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur l\u2019\u00e9lection au poste de pr\u00e9sident de la commission des finances ? Est-on oblig\u00e9 de satisfaire les pr\u00e9tentions  de l\u2019extr\u00eame droite ?    Kyah         Deux facteurs doivent \u00eatre pris en compte\u00a0: le texte et la tradition. Le texte veut que la pr\u00e9sidence revienne \u00e0 un groupe d\u2019opposition. La tradition veut que les groupes d\u2019oppositions votent, et donc que le plus grand groupe l\u2019emporte.          Donc si la Nupes se met d\u2019accord sur un candidat, elle l\u2019emportera, \u00e0 moins que LR soutienne le candidat du RN, ou que les \u00e9lus LRM prennent part au vote.          L\u2019un et l\u2019autre cas sont peu probables, mais ces groupes peuvent agiter la menace pour inciter la Nupes \u00e0 ne pas choisir un candidat qui ne leur conviendrait pas (un d\u00e9put\u00e9 LFI, par exemple), mais ce serait un coup de force de leur part, et ce serait d\u00e9nonc\u00e9 comme tel.          Fran\u00e7ois Malaussena, un sp\u00e9cialiste du Parlement, a trait\u00e9 de ce sujet sur Twitter. Vous pouvez lire son fil pour plus de d\u00e9tails.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:23:39+00:00","articleBody":"    Les parlementaires choisissent-ils leur si\u00e8ge dans l'H\u00e9micycle ou bien celui-ci leur est attribu\u00e9 avec un num\u00e9ro ?    Sylvie         C\u2019est l\u2019objet d\u2019une s\u00e9rie de d\u00e9cisions et de n\u00e9gociations qui auront lieu cette semaine. D\u2019abord, l\u2019Assembl\u00e9e octroie des places aux groupes parlementaires. Ensuite, les groupes doivent les r\u00e9partir en fonction de leurs membres.          Comme pour les bureaux \u2013 une autre ressource tr\u00e8s pris\u00e9e \u2013, il y a des diff\u00e9rences\u00a0: certains si\u00e8ges sont consid\u00e9r\u00e9s comme meilleurs car proches des micros, dans l\u2019angle des cam\u00e9ras, ou simplement parce qu\u2019ils sont plus faciles d\u2019acc\u00e8s et ne n\u00e9cessitent pas qu\u2019on demande \u00e0 toute la rang\u00e9e de se d\u00e9placer pour prendre sa place.          Reste la question des non-inscrits, que l\u2019administration de l\u2019Assembl\u00e9e essaie de placer en fonction des places disponibles et des positions politiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:21:55+00:00","articleBody":"    Comment certains d\u00e9put\u00e9s vivent-ils l'exp\u00e9rience parlementaire, surpris eux-m\u00eames de leur propre \u00e9lection (burn out, ennui...) ?    talleyrand         Vous avez raison, la surprise va \u00eatre forte pour beaucoup de novices. En\u00a02017, une centaine se sont retrouv\u00e9s plong\u00e9s dans ce bain tr\u00e8s particulier qu\u2019est la politique contemporaine.          Ils ont d\u00e9couvert son rythme, son temps dilat\u00e9 (pas de week-ends, une vie professionnelle qui s\u2019immisce dans tous les moments de la vie). Ils ont aussi d\u00e9couvert la perte de l\u2019anonymat, qui peut avoir des cons\u00e9quences mineures (s\u2019habiller diff\u00e9remment pour aller au supermarch\u00e9) ou plus importantes. Car il y a aussi une violence du milieu politique, de la part des citoyens, mais en interne aussi.          Tous les \u00e9lus sont soumis \u00e0 ces pressions, mais certains ont eu le temps d\u2019apprendre \u00e0 les conna\u00eetre, \u00e0 les g\u00e9rer car ils \u00e9taient en politique avant. Il est probable que les novices de 2022 fassent la m\u00eame d\u00e9couverte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:28:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:18:07+00:00","articleBody":"    On a beaucoup reproch\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s LRM d'\u00eatre des novices, mais il me semble que les nouveaux RN et Nupes sont tous des novices ?    Patrick          Disons plut\u00f4t qu\u2019il y a des novices au RN, et dans une certaine mesure dans la Nupes. Mais je ne pense pas qu\u2019ils repr\u00e9sentent une majorit\u00e9 de ces groupes.          Chez LRM, ils repr\u00e9sentaient un gros tiers des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus en\u00a02017. Et je crois qu\u2019il ne leur a pas tant \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9 d\u2019\u00eatre des novices \u2013 le th\u00e8me des gaffes a vite \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 quand on a vu qu\u2019ils se mettaient au travail. Par contre, ce qu\u2019ont montr\u00e9 les travaux, dont les miens, c\u2019est qu\u2019ils n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019imposer. C\u2019est l\u00e0 un enjeu important pour la l\u00e9gislature \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:13:25+00:00","articleBody":"    Concernant la sociologie des d\u00e9put\u00e9s entrants, sort-on selon vous d'une assembl\u00e9e nationale de notables ?    Hugo         Il faudra regarder cela en d\u00e9tail, mais il est certain qu\u2019on aura une assembl\u00e9e socialement plus diverse, puisque tant la Nupes que le RN avaient des viviers de candidats diff\u00e9rents de LRM. L\u2019Assembl\u00e9e actuelle sera donc moins homog\u00e8ne, m\u00eame si elle ne sera pas repr\u00e9sentative. Je vais me pencher l\u00e0-dessus tr\u00e8s vite avec mes coll\u00e8gues, r\u00e9ponses bient\u00f4t\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:14:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:09:05+00:00","articleBody":"    Le passage \u00e0 la proportionnelle, jusqu'alors d\u00e9fendu par tous les partis ou presque, ne prend-il pas du plomb dans l'aile, \u00e9tant donn\u00e9 les r\u00e9sultats tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9s des l\u00e9gislatives et l'incertitude qui s'ensuit ?    Lucas         En effet, la proportionnelle avait fait de plus en plus d\u2019\u00e9mules dans les partis politiques. Pour ce qui est des effets, tout d\u00e9pend de ce qui va sortir de la p\u00e9riode actuelle. Si le gouvernement organise le travail parlementaire, s\u2019il permet \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u2019avoir un r\u00f4le plus grand, de v\u00e9ritablement coconstruire la loi, cela pourrait bien renforcer cette tendance.          Mais s\u2019il n\u2019y parvient pas, si les oppositions refusent de participer, ou si les seules n\u00e9gociations portent sur des postes, des \u00e9changes de services entre partis, il est probable que l\u2019hypoth\u00e8se proportionnelle ne revienne pas de sit\u00f4t sur la table. L\u2019enjeu va \u00eatre d\u2019inventer une nouvelle forme de faire de la politique. Tout est \u00e0 construire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T13:03:00+00:00","articleBody":"    Pouvez-vous expliquer en quoi le r\u00f4le de l'Assembl\u00e9e nationale va forc\u00e9ment changer et gagner en importance dans ce nouveau contexte ?    Lucas         Vaste question, \u00e0 laquelle il est difficile de r\u00e9pondre pour l\u2019heure tant il est vrai que la situation est in\u00e9dite. Mais disons que tant que le gouvernement ne dispose pas de majorit\u00e9 stable, il doit \u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9coute du Parlement, qui dispose d\u2019une capacit\u00e9 de n\u00e9gociation. Cela vaut pour les oppositions, qui peuvent faire un chantage au vote (ou \u00e0 la motion de censure). Cela pourrait valoir pour la majorit\u00e9, qui pourrait se rendre compte de son pouvoir sur des textes avec lesquels certains \u00e9lus sont en d\u00e9saccord\u00a0: si chaque voix compte, les parlementaires ont un pouvoir bien plus grand.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:59:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai lu que le vote de confiance au gouvernement est un usage mais pas une obligation l\u00e9gale. Si Elisabeth Borne engage sa confiance apr\u00e8s son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale, quelles cons\u00e9quences formelles aurait un vote majoritairement hostile \u00e0 l'Assembl\u00e9e ?    Lucas         Sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, le premier ministre n\u2019est en effet pas tenu de demander la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e. Si l\u2019Assembl\u00e9e le rejette, le gouvernement est forc\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission. Mais il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une tradition, et plusieurs premiers ministres ont refus\u00e9 d\u2019engager leur responsabilit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:56:38+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, quelles diff\u00e9rences y aurait-t-il entre un unique groupe parlementaire Nupes, comme souhait\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lanchon et LFI, et l'intergroupe constitu\u00e9 de quatre groupes de gauche (LFI, EELV, PS et PCF), privil\u00e9gi\u00e9 par les responsables des autres partis ?    Electeur Curieux         C\u2019est une question de symbole, de vie commune et de ressources. Du c\u00f4t\u00e9 des ressources, si \u00eatre dans un groupe est un avantage certain, \u00eatre dans plusieurs permet de recevoir plus de moyens, d\u2019avoir un droit de tirage plus important sur des outils de contr\u00f4le (commissions d\u2019enqu\u00eates), d\u2019avoir plus de personnel.          Si tout cela \u00e9tait mutualis\u00e9, il y en aurait moins pour l\u2019ensemble de la Nupes que s\u2019ils \u00e9taient autonomes, et il faudrait aussi s\u2019accorder sur la r\u00e9partition dans cette grande entit\u00e9. D\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00ab\u00a0intergroupe\u00a0\u00bb, \u00e9voqu\u00e9e lors de la campagne, un m\u00e9canisme de coordination qui n\u2019existe pas dans le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e, mais qui permettrait \u00e0 ces groupes d\u2019\u00eatre unis tout en restant autonomes.          Cependant, il y a aussi le symbole, celui de constituer le premier groupe d\u2019opposition, qui pour quelques si\u00e8ges \u00e9chappe \u00e0 La France insoumise. Cela permettrait d\u2019inverser cette tendance.          R\u00e9cemment, on a entendu dire que la pr\u00e9sidence de la commission des finances ou la premi\u00e8re vice-pr\u00e9sidence pourraient \u00e9chapper \u00e0 la Nupes et aller au Rassemblement national pour cette raison. Cela ne serait possible que si la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle rompait la tradition, et prenait part \u00e0 ce vote, ce qui serait une petite r\u00e9volution par rapport \u00e0 l\u2019usage. Normalement, sur ces postes, la majorit\u00e9 se doit de s\u2019abstenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:52:56+00:00","articleBody":"    Quid de la motion de censure ? Y a-t-il une grande probabilit\u00e9 qu'elle soit utilis\u00e9e dans les mois \u00e0 venir si Elisabeth Borne reste premi\u00e8re ministre ?    L\u00e9gislative 2022         La motion de censure est un moyen pour le Parlement d\u2019exprimer sa d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis du gouvernement et de le forcer \u00e0 d\u00e9missionner si elle est vot\u00e9e.          En France, elle est organis\u00e9e par l\u2019article\u00a049 de la Constitution, qui pr\u00e9cise ses conditions. Elles sont assez restrictives, puisqu\u2019il faut r\u00e9unir une majorit\u00e9 absolue contre le gouvernement pour qu\u2019elle soit adopt\u00e9e. Il faudrait donc que toutes les oppositions votent ensemble contre la majorit\u00e9, ce qui est techniquement possible, mais peu plausible aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:50:39+00:00","articleBody":"    On entend beaucoup parler de blocage des institutions, mais n'est-il pas sain et d\u00e9mocratique d'avoir du d\u00e9bat \u00e0 l'Assembl\u00e9e, contrairement \u00e0 une majorit\u00e9 absolue qui passerait tous les textes que souhaite l'ex\u00e9cutif ?    Antoine         En effet, comme le disait r\u00e9cemment Marie-Anne Cohendet dans Le Monde, \u00ab\u00a0un parlement, c\u2019est aussi fait pour parlementer\u00a0\u00bb. La discussion est, en d\u00e9mocratie, consid\u00e9r\u00e9e comme une mani\u00e8re d\u2019am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des textes, de prendre en compte des points de vue diff\u00e9rents.          La peur de ceux qui regrettent l\u2019absence de majorit\u00e9, c\u2019est que le gouvernement n\u2019ait pas la majorit\u00e9 pour faire voter ses lois. Il est vrai que la situation est in\u00e9dite en France, puisque, \u00e0 part en\u00a01988, les gouvernements ont toujours eu des majorit\u00e9s.          Ceci dit, ce n\u2019est pas parce que \u00e7a n\u2019est jamais arriv\u00e9 que l\u2019Assembl\u00e9e sera irr\u00e9m\u00e9diablement bloqu\u00e9e. Dans d\u2019autres pays, ces majorit\u00e9s relatives sont le r\u00e9sultat habituel, et elles fonctionnent tr\u00e8s bien. Mais cela demande au gouvernement d\u2019\u00eatre plus \u00e0 l\u2019\u00e9coute du Parlement, il lui est plus difficile de lui imposer ses choix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:42:32+00:00","articleBody":"    Quels sont les droits suppl\u00e9mentaires attribu\u00e9s au groupe parlementaire, comparativement aux d\u00e9put\u00e9s non inscrits ?    K\u00e9vin         Ils sont loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeables\u00a0: \u00eatre dans un groupe, cela conf\u00e8re des ressources importantes. En termes de collaborateurs pay\u00e9s par l\u2019institution, en termes de temps de parole, de capacit\u00e9 \u00e0 proposer des lois. Mais aussi en termes de pr\u00e9sence \u00e0 la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents, l\u2019organe central de d\u00e9cision \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T13:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:38:53+00:00","articleBody":"    On parle beaucoup de la pr\u00e9sidence de la commission des finances, en quoi cette commission est-elle aussi importante ? Y a-t-il d\u2019autres commissions aussi d\u00e9cisives ?    Mathias V         Le travail parlementaire est organis\u00e9 autour de commissions permanentes. Il y en a longtemps eu six, elles sont, d\u00e9sormais, au nombre de huit et correspondent \u00e0 des divisions th\u00e9matiques (lois, finances, affaires \u00e9conomiques, affaires sociales, affaires \u00e9trang\u00e8res, affaires culturelles et \u00e9ducation, d\u00e9fense, d\u00e9veloppement durable et am\u00e9nagement du territoire).          Chacune joue un r\u00f4le central, puisqu\u2019elle re\u00e7oit les textes et en fait une premi\u00e8re lecture, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle modifie le texte. Ensuite, celui-ci est envoy\u00e9 \u00e0 la s\u00e9ance, pour discussion dans l\u2019H\u00e9micycle.          On dit souvent que les commissions des lois et celle des finances sont les plus importantes, en partie pour des questions de tradition, en partie aussi parce qu\u2019elles jouent un r\u00f4le-cl\u00e9 dans le fonctionnement du Parlement. La commission des lois voit passer beaucoup de textes, la commission des finances g\u00e8re le budget, qui, chaque ann\u00e9e, occupe l\u2019Assembl\u00e9e entre octobre et d\u00e9cembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T12:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:33:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment les d\u00e9put\u00e9s novices sont-ils accompagn\u00e9s par l'Assembl\u00e9e nationale, en dehors des partis ? Ont-ils des propositions d'embauches d'assistants parlementaires, une sorte de \"guide pratique\" \u00e0 leur arriv\u00e9e ?    Hadrien         Bonjour Hadrien,La question est \u00e0 la fois logistique, mais aussi fondamentalement d\u00e9mocratique. Les novices peuvent en effet rapidement \u00eatre perdus devant l\u2019ampleur des t\u00e2ches \u00e0 r\u00e9aliser et la complexit\u00e9 de la proc\u00e9dure. Ils disposent de deux types de soutiens principaux en arrivant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          D\u2019abord, l\u2019institution parlementaire elle-m\u00eame. Lors de l\u2019accueil, qui va avoir lieu cette semaine, ils vont \u00eatre pris en charge par les fonctionnaires parlementaires qui vont leur remettre une s\u00e9rie de documents, les aiguiller, et leur donner ce \u00ab\u00a0guide\u00a0\u00bb dont vous parlez. Plus largement, les fonctionnaires parlementaires sont au service des \u00e9lus et vont les accompagner dans leur installation. Pour l\u2019heure, ce sera principalement logistique.          Ensuite viennent les groupes parlementaires, ces \u00e9manations des partis, qui disposent eux aussi d\u2019\u00e9quipes destin\u00e9es \u00e0 aider les parlementaires. Ils peuvent les aider avec l\u2019organisation concr\u00e8te, ils peuvent aussi les aider \u00e0 trouver des collaborateurs parlementaires.          En\u00a02017 toutefois, du fait de l\u2019ampleur du changement (72\u00a0% de nouveaux d\u00e9put\u00e9s, 89\u00a0% chez La R\u00e9publique en marche), le groupe n\u2019avait pas pu compl\u00e8tement jouer cette fonction, et les nouveaux \u00e9lus avaient d\u00fb se d\u00e9brouiller par eux-m\u00eames. Les novices avaient parfois pris avec eux des membres de leur \u00e9quipe de campagne, des amis\u2026 Les d\u00e9put\u00e9s les plus aguerris, eux, avaient embauch\u00e9 d\u2019anciens collaborateurs de d\u00e9put\u00e9s battus, car ils savaient qu\u2019une connaissance de l\u2019institution est essentielle pour bien commencer son mandat. Et dans les six mois suivant, beaucoup de novices s\u2019\u00e9taient s\u00e9par\u00e9s de leurs assistants une fois qu\u2019ils avaient compris que la connaissance de la proc\u00e9dure est un enjeu important.          D\u2019o\u00f9 la question d\u00e9mocratique\u00a0: il est tout \u00e0 fait possible de faire rentrer des novices \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, et il y en aura encore cette fois-ci, mais il faut les soutenir si on veut que le pouvoir ne revienne pas aux plus exp\u00e9riment\u00e9s, aux professionnels de la politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T12:46:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:30:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Etienne Ollion, sociologue et sp\u00e9cialiste de l\u2019Assembl\u00e9e, commence","dateModified":"2022-06-21T12:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:28:51+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, \u00e9tait re\u00e7u \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e par Emmanuel Macron ce matin. Il est revenu sur les propos qu\u2019il a tenus au chef de l\u2019Etat. Il lui a notamment rappel\u00e9 que \u00ab\u00a0le pays n\u2019est pas bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s la perte de la majorit\u00e9 absolue pour le parti pr\u00e9sidentiel.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis venu dire \u00e0 Emmanuel Macron que le pays n\u2019est pas bloqu\u00e9\u00a0\u00bb, relate Olivier Faure","dateModified":"2022-06-21T12:32:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:20:26+00:00","articleBody":"           Fran\u00e7ois Bayrou \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e aux alentours de 14 heures, le 21 juin 2022. CYRIL BITTON                 Paris, le 21 juin 2022. Emmanuel Macron re\u00e7oit \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e Fran\u00e7ois Bayrou, chef de file du MoDem. CYRIL BITTON       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/82f02e0_1655813983773-cbir8740.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou arrive \u00e0 son tour \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-06-21T12:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:00:41+00:00","articleBody":"    J'ai vu qu'Andr\u00e9 Chassaigne (PCF) annon\u00e7ait ce matin la reconduction de leur groupe parlementaire avec des \u00e9lus ultra-marins. De combien de temps disposent les diff\u00e9rents \u00e9lus avant d'officialiser les diff\u00e9rents groupes parlementaires et \u00e9lire leurs pr\u00e9sidents ?    Antoine         Bonjour,          Les diff\u00e9rents \u00e9lus ont jusqu\u2019au 28\u00a0juin, \u00e0 18\u00a0heures, pour constituer leurs groupes politiques \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et choisir leurs diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de groupe. La publication au Journal officiel des d\u00e9clarations politiques et de la composition des groupes aura lieu le lendemain.          Vous pouvez retrouver le d\u00e9tail du calendrier de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale pour les prochains jours, juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T12:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T12:00:32+00:00","articleBody":"    C'est \u00e0 l'Assembl\u00e9e que l'on voit  JL M\u00e9lenchon sur la photo en t\u00eate du live ? Si oui, as-t'il le droit d'y entrer sans \u00eatre \u00e9lu ?    L'esprit de Molloy        M\u00e9lenchon n est plus d\u00e9put\u00e9  il a le droit d organiser des visites ?      No          Bonjour,          Jean-Luc M\u00e9lenchon est encore d\u00e9put\u00e9 de la 4e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne jusqu\u2019\u00e0 ce soir, minuit, comme l\u2019ensemble des \u00e9lus de la pr\u00e9c\u00e9dente Assembl\u00e9e. Il a donc le droit, pour quelques heures, d\u2019entrer \u00e0 sa guise dans l\u2019Assembl\u00e9e nationale et d\u2019y faire faire le tour du propri\u00e9taire aux \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb fra\u00eechement \u00e9lus, avant de finir ses cartons.          Le mandat des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus, dimanche, commence ainsi mercredi\u00a022\u00a0juin, \u00e0 la premi\u00e8re heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T12:01:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T11:47:26+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLa nupes a beaucoup parl\u00e9 d'intergroupe, qu'est-ce que cela signifie exactement? En quoi est-ce diff\u00e9rent d'un groupe parlementaire classique?    Guillaume         Bonjour Guillaume,          Les partis de gauche ayant fait alliance pour les l\u00e9gislatives sous la banni\u00e8re de la Nupes ont, en effet, pr\u00e9vu, au moment des n\u00e9gociations et de la conclusion de l\u2019accord, de former un intergroupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Un intergroupe signifie que chacun des partis membres de la Nupes (EELV, PS, PCF, LFI) formerait son propre groupe parlementaire (avec ses propres moyens financiers et humains et sa propre marge de man\u0153uvre sur chaque texte), mais qu\u2019ils s\u2019associeraient et se coordonneraient pour d\u00e9fendre leur programme commun et des positions communes qu\u2019ils arr\u00eateraient selon les sujets.          Cela leur permet de garder une ind\u00e9pendance financi\u00e8re mais aussi politique, notamment lorsqu\u2019ils sont en d\u00e9saccords assez notoires sur certains points (les fameuses \u00ab\u00a033\u00a0nuances\u00a0\u00bb list\u00e9es dans leur programme commun), comme, par exemple, la question du nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T11:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T11:45:30+00:00","articleBody":"     Dans cet entretien au Monde, le directeur du d\u00e9partement \u00ab\u00a0opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise\u00a0\u00bb de l\u2019IFOP, J\u00e9r\u00f4me Fourquet, explique la victoire sans pr\u00e9c\u00e9dent du Rassemblement national aux \u00e9lections l\u00e9gislatives par l\u2019analyse des chiffres des reports de voix et de l\u2019abstention par parti au second tour.          Selon lui, elle est le fait de la quasi-disparition du front r\u00e9publicain et d\u2019un vote anti-Macron\u00a0:                    Lire aussi :  J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0: \u00ab\u00a0Le front r\u00e9publicain s\u2019\u00e9tait un peu effiloch\u00e9 pendant la pr\u00e9sidentielle. Il a aujourd\u2019hui explos\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9rosion du front r\u00e9publicain et le vote anti-Macron expliquent la perc\u00e9e du RN analyse J\u00e9r\u00f4me Fou...","dateModified":"2022-06-21T11:53:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T11:35:53+00:00","articleBody":"     Nous organisons un tchat \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030 avec le sociologue et chercheur au CNRS, sp\u00e9cialiste de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Etienne Ollion, auteur du livre Les Candidats. Novices et professionnels en politique, (PUF, 2021) pour dresser la radiographie de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale et analyser les rapports de force qui s\u2019y profilent, ainsi que ce qui change par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.          Posez vos questions, d\u00e8s maintenant, et n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 inscrire \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb pour qu\u2019on puisse faire remonter vos interrogations plus rapidement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 Etienne Ollion, le sp\u00e9cialiste de l\u2019Assembl\u00e9e nationale vous r\u00e9p...","dateModified":"2022-06-21T11:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#530034","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T11:25:54+00:00","articleBody":"     La Nupes doit-elle constituer un seul groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0? C\u2019est toute la question qui anime les discussions \u00e0 gauche mardi matin, alors que les d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI) ont fait leur entr\u00e9e ensemble \u00e0 l\u2019H\u00e9micycle.          Pour le d\u00e9put\u00e9 de la Seine-Saint-Denis Alexis Corbi\u00e8re, ce groupe unique propos\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon doit se faire pour contrer le grand nombre de d\u00e9put\u00e9s RN \u00e9lus dimanche\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut prendre la mesure du pays. En\u00a02027, c\u2019est soit nous, soit l\u2019extr\u00eame droite, met-il en garde. Si on ne reste pas uni et coh\u00e9rent on laisse les portes ouvertes \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0\u00bb          S\u2019il dit \u00ab\u00a0comprendre\u00a0\u00bb les r\u00e9ticences du PS, d\u2019EELV et du PCF, qui souhaitent tous un groupe autonome pour chacun de leurs partis, M.\u00a0Corbi\u00e8re estime, comme Mathilde Panot, qu\u2019il pourrait y avoir \u00ab\u00a0un partage des moyens, une pr\u00e9sidence tournante, des d\u00e9l\u00e9gations\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut garder notre capacit\u00e9 d\u2019impact\u00a0\u00bb, avance-t-il.                Jean-LucM\u00e9lenchon, entour\u00e9 des d\u00e9put\u00e9es Dani\u00e8le Obono et Raquel Garrido, parle \u00e0 Alexis Corbi\u00e8re, dans le \u00ab\u00a0p\u00e9rim\u00e8tre sacr\u00e9\u00a0\u00bb, devant le bronze de Dalou, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le 21 juin. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/5b89298_1655806424003-img-1008505.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, on continue de d\u00e9fendre l\u2019id\u00e9e d\u2019un groupe unique pour la Nupes","dateModified":"2022-06-21T11:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:56:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de 302\u00a0nouveaux d\u00e9put\u00e9s sur 577, principalement issus des rangs du Rassemblement national et de La France insoumise, rajeunit l\u2019institution. La part de classes moyennes progresse \u00e9galement dans cette nouvelle Assembl\u00e9e.          Mais le renouvellement est moins marqu\u00e9 concernant la pr\u00e9sence des femmes dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0: en passant de 39,5\u00a0% de d\u00e9put\u00e9es \u00e0 37,3\u00a0%, la France perd quatre places au classement mondial de la f\u00e9minisation (33e au 37e rang).          Ce que nous enseigne une analyse de plusieurs chercheurs du Cevipof concernant les profils des nouveaux d\u00e9put\u00e9s\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: une Assembl\u00e9e jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, port\u00e9 par les oppositions                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau visage de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-21T11:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:43:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nEmmanuel Macron ne re\u00e7oit-il aucun repr\u00e9sentant de LFI ?     Louteva         Bonjour Louteva,          Comme expliqu\u00e9 plus bas dans ce direct, les consultations du chef de l\u2019Etat avec les partis qui ont vocation \u00e0 former un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont lieu entre aujourd\u2019hui et demain.          Les repr\u00e9sentants des forces politiques qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues aujourd\u2019hui, comme EELV et LFI ou encore Horizons, seront donc re\u00e7us mercredi. D\u00e8s que nous en conna\u00eetrons le d\u00e9tail, nous vous en informerons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T10:45:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:32:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Age, sexe, parti, exp\u00e9rience politique\u2026\u00a0: explorez la liste compl\u00e8te des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9partition des si\u00e8ges par couleurs politiques, nombre de d\u00e9put\u00e9es \u00e9lues\u2026 A quoi va ressembler la n...","dateModified":"2022-06-21T10:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:20:59+00:00","articleBody":"           Jean-Luc M\u00e9lenchon fait visiter l\u2019H\u00e9micycle aux 75 d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI) \u00e9lus dimanche, mardi 21 juin. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Le d\u00e9put\u00e9 sortant de la 4e circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne fait un dernier tour \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, aux c\u00f4t\u00e9s des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb lors de leur premi\u00e8re visite. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                  JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0aeba55_1655806425823-img-8962.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon fait visiter l\u2019Assembl\u00e9e nationale aux nouveaux d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e9lus di...","dateModified":"2022-06-21T10:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T10:08:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains (LR), Christian Jacob, a dit mardi \u00e0 Emmanuel Macron son refus d\u2019entrer dans \u00ab\u00a0toute logique de pacte\u00a0\u00bb et d\u00e9clar\u00e9 que c\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0\u00e0 lui de mettre des propositions sur la table\u00a0\u00bb, apr\u00e8s leur entretien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, comme il l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 affirm\u00e9 le matin m\u00eame sur France Inter.          \u00ab\u00a0J\u2019ai redit au pr\u00e9sident qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question, pour nous, d\u2019entrer dans ce qui pourrait \u00eatre une trahison de nos \u00e9lecteurs. Nous avons fait une campagne dans l\u2019opposition, nous restons dans l\u2019opposition de mani\u00e8re d\u00e9termin\u00e9e mais responsable\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Jacob, qui \u00e9tait le premier des repr\u00e9sentants de parti re\u00e7us par le chef de l\u2019Etat.                Christian Jacob, patron des R\u00e9publicains (LR), s\u2019adresse \u00e0 la presse \u00e0 la sortie de son entrevue avec Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, mardi 21\u00a0juin 2022. CYRIL BITTON\/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Jamais on ne sera dans le blocage des institutions, mais il n\u2019est pas question de rentrer dans une logique de pacte de coalition, de participation ou de quoi que ce soit de cette nature\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors d\u2019un point de presse dans les jardins de l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est lui qui est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est lui qui est demandeur de ce rendez-vous, c\u2019est \u00e0 lui de mettre des propositions sur la table\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0a \u00e9cout\u00e9\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas eu de propositions\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Jacob, qui assure avoir donn\u00e9 \u00ab\u00a0avec franchise\u00a0\u00bb son analyse.          Selon son compte rendu, il a notamment dit \u00e0 Emmanuel Macron que celui-ci \u00ab\u00a0portait une tr\u00e8s lourde responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb dans la situation actuelle, en ayant \u00ab\u00a0instrumentalis\u00e9 les extr\u00eames\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0en ayant voulu nous affaiblir par des d\u00e9bauchages\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0s\u2019est traduit par un affaiblissement de la R\u00e9publique et de la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 un \u00e9ventuel d\u00e9part de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, confirm\u00e9e, jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre, \u00e0 Matignon mardi par M.\u00a0Macron, \u00ab\u00a0je lui ai dit que c\u2019\u00e9tait sa responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0\u00e7a relevait de son seul choix\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Jacob. \u00ab\u00a0Le gouvernement serait bien inspir\u00e9 de ne pas demander la confiance\u00a0\u00bb, mais s\u2019\u00ab\u00a0il la demande nous ne la voterons pas\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Un peu plus t\u00f4t sur France Inter, le patron des R\u00e9publicains avait d\u00e9clar\u00e9 que LR ne serait pas la \u00ab\u00a0b\u00e9quille\u00a0\u00bb ni la \u00ab\u00a0roue de secours\u00a0\u00bb de la majorit\u00e9.          \u00ab\u00a0La r\u00e9ponse ne sera pas dans les combines et les magouilles\u00a0\u00bb, avait-il assur\u00e9.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/48a6c6a_1655806174890-cbir8681.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob a confirm\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019\u00e9tait pas question\u00a0\u00bb pour LR d\u2019\u00e9tabli...","dateModified":"2022-06-21T10:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:52:55+00:00","articleBody":"     Il ne s\u2019est pas repr\u00e9sent\u00e9 pour un nouveau mandat de d\u00e9put\u00e9, laissant sa circonscription marseillaise \u00e0 Manuel Bompard. Mais Jean-Luc M\u00e9lenchon, dont le mandat prend fin demain comme l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, est bien l\u00e0 ce mardi matin pour accompagner les \u00e9lus \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb entrant au Palais-Bourbon.          Comme il y a cinq ans, les d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI) sont entr\u00e9s ensemble dans l\u2019Assembl\u00e9e apr\u00e8s avoir pris une photo de groupe, le poing lev\u00e9, devant une nu\u00e9e de journalistes. Jean-Luc M\u00e9lenchon accompagnera les soixante-quinze d\u00e9put\u00e9s de LFI jusque dans l\u2019H\u00e9micycle pour un passage de relais \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration insoumise.                Jean-Luc M\u00e9lenchon arrive \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale pour faire visiter l'H\u00e9micycle aux nouveaux d\u00e9put\u00e9s \"insoumis\", le 21 juin. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/08e2fff_1655806338112-img-8959.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon accompagne les d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb pour leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e national...","dateModified":"2022-06-21T10:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:44:23+00:00","articleBody":"           Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste (PS), \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour son entretien avec Emmanuel Macron, mardi 21 juin. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/7b5b96b_1655804451362-cbir8655.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de file des socialistes, Olivier Faure, s\u2019entretient \u00e0 son tour avec Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-06-21T09:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:36:46+00:00","articleBody":"     La jeune garde du parti de droite s\u2019est r\u00e9unie au Palais-Bourbon ce matin et a d\u00e9sign\u00e9 son candidat pour le groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: ce sera Julien Dive, d\u00e9put\u00e9 r\u00e9\u00e9lu dimanche dans la 2e\u00a0circonscription de l\u2019Aisne.          Ils trouveront face \u00e0 eux le d\u00e9put\u00e9 Olivier Marleix, d\u00e9put\u00e9 de la 2e\u00a0circonscription de l\u2019Eure-et-Loir, qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 candidat d\u00e8s hier, tandis que Mich\u00e8le Tabarot, d\u00e9put\u00e9e de la 9e\u00a0circonscription des Alpes-Maritimes, pourrait vouloir briguer le poste.          L\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident du futur groupe des 64\u00a0d\u00e9put\u00e9s LR et UDI a lieu demain. Elle d\u00e9terminera l\u2019avenir du parti, toujours d\u00e9chir\u00e9 entre deux lignes, l\u2019une plus port\u00e9e sur les questions de s\u00e9curit\u00e9, l\u2019autre plus sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que les 64\u00a0d\u00e9put\u00e9s LR \u00e9liront demain leur futur pr\u00e9sident de groupe, la jeune garde a choisi so...","dateModified":"2022-06-21T09:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:24:33+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes prennent la pose devant l'Assembl\u00e9e nationale, mardi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Les trois d\u00e9put\u00e9s r\u00e9\u00e9lus \u00e0 leur si\u00e8ge, Olivier Faure, patron du PS, Cl\u00e9mentine Autain et Eric Coquerel (LFI) \u00e9changent amicalement lors de leur rentr\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, devant les m\u00e9dias. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 Les nouveaux d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) Sophia Chikirou, Aymeric Caron et Louis Boyard. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/6e578fa_1655803159583-img-8939.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, dont le contingent \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, font leur entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nation...","dateModified":"2022-06-21T10:09:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:15:46+00:00","articleBody":"           Rachel Keke c\u00e9l\u00e8bre son entr\u00e9e \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale avec ses coll\u00e8gues d\u00e9put\u00e9s \"insoumis\", devant les m\u00e9dias rassembl\u00e9s aux abords du Palais-Bourbon, mardi. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           Au milieu des 75 d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise pr\u00e9sents devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, c\u2019est Rachel Keke qui gagne \u00e0 l\u2019applaudim\u00e8tre. La tombeuse de l\u2019ancienne ministre des sports Roxana Maracineanu, dans la 7e circonscription du Val-de-Marne, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale mardi matin. \u00ab\u00a0C\u2019est un r\u00eave ou ce n\u2019est pas un r\u00eave\u00a0? \u00a0\u00bb, lance-t-elle entour\u00e9 de cam\u00e9ras.          Avant son \u00e9lection, dimanche soir, Mme\u00a0Keke s\u2019\u00e9tait fait conna\u00eetre pour son combat pendant pr\u00e8s de deux avec ses coll\u00e8gues femmes de chambre \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Ibis des Batignolles pour r\u00e9clamer un meilleur salaire. \u00ab\u00a0Je ne suis pas une politicienne, mais il faut qu\u2019on \u00e9coute le peuple, dit-elle, d\u00e9termin\u00e9e. Tout est cher, il faut augmenter le smic.\u00a0\u00bb          Alors qu\u2019elle est entour\u00e9e par de nombreux journalistes devant le Palais-Bourbon mardi matin, elle aimerait \u00ab\u00a0qu\u2019il y en ait autant l\u00e0 o\u00f9 il y a les luttes\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0\u00e0 Maison-Alfort avec les sans-papiers qui demandent leur r\u00e9gularisation. Quand ils travaillent sans papiers, c\u2019est normal, mais quand ils demandent \u00e0 \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s, ils deviennent des immigr\u00e9s\u00a0\u00bb.          Quelques instants apr\u00e8s, elle se dirige avec ces nouveaux coll\u00e8gues \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour une grande photo de famille. Sa nouvelle vie commence.                 JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/696dcfc_1655802834738-img-8937.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je ne suis pas une politicienne, mais il faut qu\u2019on \u00e9coute le peuple\u00a0\u00bb\u00a0: Rachel Keke fait son en...","dateModified":"2022-06-21T09:51:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T09:00:24+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale accueille d\u00e9j\u00e0, depuis hier, les nouveaux d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus avant le d\u00e9but de leur mandat, mercredi, et la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature le 28\u00a0juin. Voici les dates-cl\u00e9s qui ponctuent le d\u00e9but de cette nouvelle l\u00e9gislature\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel est le calendrier de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale, \u00e9lue dimanche\u00a0?","dateModified":"2022-06-21T09:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:58:52+00:00","articleBody":"     Si Emmanuel Macron a refus\u00e9 la d\u00e9mission du gouvernement remise par Elisabeth Borne, c\u2019est, explique-t-on au sommet de l\u2019Etat, pour \u00e9viter de se retrouver avec un ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0emp\u00each\u00e9\u00a0\u00bb, qui serait r\u00e9duit \u00e0 \u00ab\u00a0exp\u00e9dier les affaires courantes\u00a0\u00bb en attendant la nomination d\u2019une nouvelle \u00e9quipe. Or, des \u00ab\u00a0d\u00e9crets importants\u00a0\u00bb doivent \u00eatre sign\u00e9s dans les jours \u00e0 venir, plaide un macroniste, \u00e9voquant notamment des textes sur Parcoursup, le point d\u2019indice des fonctionnaires, la mise en \u0153uvre des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par la \u00ab\u00a0mission flash\u00a0\u00bb sur les urgences hospitali\u00e8res - qui n\u2019est pas cens\u00e9 aboutir avant le mardi 28 juin, date de remise des conclusions de cette mission -, ou encore la prolongation du bonus automobile au 1er\u00a0juillet. Ce qui veut dire concr\u00e8tement que la ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin, ou celle de la sant\u00e9, Brigitte Bourguignon, pourtant d\u00e9faites aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, dimanche, signeront ces d\u00e9crets.          \u00ab\u00a0La r\u00e8gle ne change pas\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise pour autant un conseiller\u00a0: les deux femmes, comme la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la mer, Justine Benin, seront invit\u00e9es \u00e0 quitter le gouvernement en temps et en heure. Rien ne dit non plus que la place d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 Matignon est assur\u00e9e. Mais, dans un premier temps, M.\u00a0Macron veut laisser libre cours \u00e0 la consultation des diff\u00e9rentes forces politiques, aujourd\u2019hui et demain, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, afin de d\u00e9terminer si des \u00ab\u00a0solutions constructives\u00a0\u00bb peuvent \u00e9merger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale malgr\u00e9 sa majorit\u00e9 relative, a expliqu\u00e9 son entourage.          En agissant de la sorte, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui tarde toujours \u00e0 trancher dans son choix des hommes et des femmes qui l\u2019entourent, s\u2019ach\u00e8te un peu de r\u00e9pit, \u00e0 la veille d\u2019un possible big bang de son dispositif politique, que ce soit au Parlement ou au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a refus\u00e9 la d\u00e9mission du gouvernement pour \u00e9viter de se retrouver avec un ex\u00e9cutif \u00ab\u00a0e...","dateModified":"2022-06-21T09:24:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:51:07+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce du refus de la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne par M.\u00a0Macron, en faisant valoir\u00a0:           \u00a0Si je puis me permettre, Elisabeth Borne ou quelqu\u2019un d\u2019autre, je ne suis pas s\u00fbre que \u00e7a changerait grand-chose sur les projets d\u2019Emmanuel Macron. C\u2019est plus le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives qui devrait le faire r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0[et]\u00a0cette majorit\u00e9 extr\u00eamement relative qui doit encore une fois avoir des cons\u00e9quences. Les Fran\u00e7ais doivent \u00eatre entendus.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Refus de la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne\u00a0: pour Marine Le Pen, c\u2019est plut\u00f4t \u00ab\u00a0le r\u00e9sultat des l\u00e9gi...","dateModified":"2022-06-21T08:59:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:44:43+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre a plaid\u00e9 pour rester afin d\u2019avoir les outils pour faire face \u00e0 la situation et aux urgences des Fran\u00e7ais, ce qu\u2019on ne pouvait pas faire avec un gouvernement d\u00e9missionnaire et en gestion des affaires courantes\u00a0\u00bb, explique son entourage alors qu\u2019Elisabeth Borne a remis, comme le veut la tradition ax lendemain d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9mission du gouvernement. Emmanuel Macron l\u2019a ainsi refus\u00e9e en l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0afin que le gouvernement puisse demeurer \u00e0 la t\u00e2che et agir en ces jours\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mardi matin, l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Il y a beaucoup de d\u00e9crets \u00e0 prendre dans les jours \u00e0 venir, dont la revalorisation du point d\u2019indice, la deuxi\u00e8me phase de Parcoursup, le bonus-malus auto, la mise en \u0153uvre des mesures urgence de la mission Braun [sur les soins urgents et non programm\u00e9s], les primes \u00e0 l\u2019apprentissage\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise une source \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) et qui estime que la France \u00ab\u00a0ne peut pas se permettre d\u2019avoir un gouvernement qui ne g\u00e8re pas cela\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne a demand\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester afin d\u2019avoir les outils pour faire face \u00e0 la situation et aux ur...","dateModified":"2022-06-21T09:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:37:40+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0F\u00e9licitations\u00a0!\u00a0\u00bb Deux jours apr\u00e8s leurs victoires respectives aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, le patron du Parti socialiste (PS), Olivier Faure, et le secr\u00e9taire national d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, se prennent dans les bras devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, ce mardi matin, devant les journalistes.          A la question s\u2019ils vont si\u00e9ger dans le m\u00eame groupe, comme le souhaite Jean-Luc M\u00e9lenchon, les deux d\u00e9put\u00e9s r\u00e9pondent \u00e0 l\u2019unisson\u00a0: \u00ab\u00a0Dans le m\u00eame intergroupe.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Chacun aura son groupe, on aura alors plus de moyens pour s\u2019opposer, plus de temps de parole, plus de moyens humains, explique M. Faure. Et ensuite on peut s\u2019allier dans l\u2019H\u00e9micycle.\u00a0\u00bb Au sujet de la commission des finances, qui doit revenir \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 de l\u2019opposition et qui est convoit\u00e9 par la Nupes et le RN, Julien Bayou d\u00e9fend la position de l\u2019alliance de gauche\u00a0: \u00ab\u00a0Nous aurons plus de commissaires que le [Rassemblement national], donc elle nous revient.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure, patron du PS, et Julien Bayou, chef de file d\u2019EELV, se retrouvent \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e natio...","dateModified":"2022-06-21T09:21:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:32:21+00:00","articleBody":"     Elisabeth Borne a remis sa d\u00e9mission \u00e0 Emmanuel Macron, qui l\u2019a refus\u00e9e. Les appels \u00e0 son d\u00e9part s\u2019accumulent contre elle depuis dimanche soir. Par Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Elisabeth Borne, premi\u00e8re ministre en sursis au lendemain des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une premi\u00e8re ministre sur la sellette","dateModified":"2022-06-21T08:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:28:30+00:00","articleBody":"     Comme il y a cinq ans, les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) font leur entr\u00e9e ensemble \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pour une grande photo de famille. Avec une diff\u00e9rence\u00a0: ils \u00e9taient 17 en\u00a02017, contre 75 aujourd\u2019hui.          Le d\u00e9put\u00e9 du Nord Adrien Quatennens \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque. A son arriv\u00e9e devant le Palais-Bourbon ce mardi matin, il a justifi\u00e9 la proposition de Jean-Luc M\u00e9lenchon de former un groupe unique de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), avec les quatre composantes de l\u2019alliance \u2013 LFI, Parti socialiste (PS), Europe Ecologie-Les Verts et le Parti communiste fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Il y a une nouvelle, c\u2019est l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un groupe de 89 d\u00e9put\u00e9s du [Rassemblement national]\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9 devant les journalistes. Alors, \u00ab\u00a0pour que \u00e7a ne soit pas discutable que la Nupes est le premier groupe d\u2019opposition, il faut former un groupe unique\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s lui, alors qu\u2019au m\u00eame moment les d\u00e9put\u00e9s LFI Eric Coquerel et Cl\u00e9mentine Autain accueillent sur la place le premier secr\u00e9taire du PS, Olivier Faure.          M\u00eame si les autres oppositions de gauche ont d\u00e9j\u00e0 oppos\u00e9 une fin de non-recevoir \u00e0 cette proposition, M.\u00a0Quatennes estime que la Nupes \u00ab\u00a0a int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire bloc\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A tout moment, il peut y avoir une nouvelle \u00e9lection. La Nupes doit se tenir pr\u00eate \u00e0 toutes les \u00e9ventualit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Il appelle la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, \u00e0 quitter Matignon, quelques minutes apr\u00e8s qu\u2019Emmanuel Macron a refus\u00e9 sa d\u00e9mission\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une erreur qu\u2019elle soit encore l\u00e0 apr\u00e8s une telle d\u00e9route \u00e9lectorale. Elle n\u2019est pas en \u00e9tat de gouverner le pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut former un groupe unique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, soutient le d\u00e9put\u00e9 LFI Adrien Quatennens","dateModified":"2022-06-21T08:32:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:18:43+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne Manuel Bompard (La France insoumise) a comment\u00e9, devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les entretiens que le chef de l\u2019Etat conduit aujourd\u2019hui avec les responsables des principaux partis d\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Je crains qu\u2019on ne trouve pas de terrain d\u2019entente\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, tout en jugeant \u00ab\u00a0l\u00e9gitimes\u00a0\u00bb de tels \u00e9changes. \u00ab\u00a0Nous combattons\u00a0\u00bb l\u2019ensemble du programme pr\u00e9sidentiel, a-t-il rappel\u00e9, assurant qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y aura[it] pas de solution de bricolage face \u00e0 la situation telle qu\u2019elle est issue des urnes\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir la perte brutale, pour le camp macroniste, de sa majorit\u00e9 absolue dans l\u2019H\u00e9micycle.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura pas de majorit\u00e9\u00a0: t\u00f4t ou tard, il faudra revenir devant les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9, laissant poindre l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une dissolution de l\u2019Assembl\u00e9e et de nouvelles \u00e9lections. \u00ab\u00a0Nous avons un gouvernement qui est en sursis\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.                Manuel Bompard, nouveau d\u00e9put\u00e9 de la 4e circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui f\u00fbt celle de M. M\u00e9lenchon, r\u00e9pond aux questions des journalistes devant l'Assembl\u00e9e nationale, mardi. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/a40560d_1655802438196-img-8936.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard\u00a0: en d\u00e9pit de majorit\u00e9 forte d\u2019Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0il n\u2019y aura pas de solutions de br...","dateModified":"2022-06-21T09:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:16:36+00:00","articleBody":"           Christian Jacob \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l'Elys\u00e9e, mardi. Le pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains (LR) est le premier des repr\u00e9sentants des forces politiques, qui ont vocation \u00e0 former un groupe \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 \u00eatre re\u00e7u par Emmanuel Macron. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/4f67575_1655799288123-cbir8621.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob est arriv\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e et ouvre le bal des consultations entre le chef de l\u2019Etat et le...","dateModified":"2022-06-21T08:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:13:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre va r\u00e9unir l\u2019ensemble du gouvernement \u00e0 Matignon en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, a confirm\u00e9 son entourage \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Parmi les membres du gouvernement attendus figureront bien la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires Am\u00e9lie de Montchalin, la ministre de la sant\u00e9 Brigitte Bourguignon, et la secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la mer Justine B\u00e9nin, toutes trois battues dimanche au second tour et qui devront donc d\u00e9missionner, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019entourage de Mme\u00a0Borne.          Alors que le conseil des ministres pr\u00e9vu en ce jour a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 hier, cette r\u00e9union exceptionnelle des membres du gouvernement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e apr\u00e8s que l\u2019Elys\u00e9e a annonc\u00e9 qu\u2019Elisabeth Borne avait remis sa d\u00e9mission \u00e0 Emmanuel Macron, lequel l\u2019a refus\u00e9e \u00ab\u00a0afin que le gouvernement reste \u00e0 la t\u00e2che\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne va r\u00e9unir l\u2019ensemble des membres du gouvernement en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi ","dateModified":"2022-06-21T08:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T08:06:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nCette remise de d\u00e9mission, n\u2019est-ce pas un simple exercice protocolaire ?    Alex         Bonjour Alex,          Vous avez raison de rappeler que, conform\u00e9ment \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine au lendemain d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives, le premier ministre remet normalement la d\u00e9mission du gouvernement au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, m\u00eame en cas de victoire du camp pr\u00e9sidentiel. La d\u00e9mission du chef du gouvernement est r\u00e9gie par l\u2019article 8 de la Constitution, o\u00f9 il est stipul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique nomme le premier ministre. Il met fin \u00e0 ses fonctions sur la pr\u00e9sentation par celui-ci de la d\u00e9mission du Gouvernement.\u00a0\u00bb          Cette pratique usuelle de d\u00e9mission du gouvernement au lendemain des l\u00e9gislatives est ce qui est attendu ces prochains jours, notamment car il faut remplacer trois membres du gouvernement \u00e0 leur poste en raison de leur \u00e9chec lors du scrutin (Am\u00e9lie de Montchalin, Justine Benin et Brigitte Bourguinon) \u2013 il s\u2019agissait l\u00e0 d\u2019une r\u00e8gle fix\u00e9e par Emmanuel Macron \u00e0 ses ministres.          Reste que nous n\u2019en savons pas plus ni sur les motivations et le timing de la d\u00e9mission de Mme\u00a0Borne ni sur celles d\u2019Emmanuel Macron de la refuser, au moins pour l\u2019instant, \u00ab\u00a0afin que le gouvernement reste \u00e0 la t\u00e2che\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T08:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:49:25+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a remis sa d\u00e9mission \u00e0 Emmanuel Macron, qui l\u2019a refus\u00e9e \u00ab\u00a0afin que le gouvernement reste \u00e0 la t\u00e2che\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Le chef de l\u2019Etat va mener \u00ab\u00a0les consultations politiques n\u00e9cessaires (\u2026) afin d\u2019identifier les solutions constructives envisageables au service des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence, avant une s\u00e9rie de rendez-vous avec les chefs de partis mardi et mercredi \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, dont voici le d\u00e9tail ci-dessous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne a remis sa d\u00e9mission \u00e0 Emmanuel Macron, qui l\u2019a refus\u00e9e \u00ab\u00a0afin que le gouvernement re...","dateModified":"2022-06-21T08:13:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:45:31+00:00","articleBody":"     Les premiers d\u00e9put\u00e9s de la 16e l\u00e9gislature se sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lundi pour remplir leurs formalit\u00e9s. Les r\u00e9sultats in\u00e9dits du scrutin du 19\u00a0juin ont boulevers\u00e9 ce moment habituellement joyeux. Reportage de nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une rentr\u00e9e sans euphorie et des questions en suspens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rentr\u00e9e des nouveaux d\u00e9put\u00e9s au Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-21T07:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:41:06+00:00","articleBody":"    \u201c Au programme de l\u2019actualit\u00e9 politique aujourd\u2019hui\u201d, pas de rendez-vous avec un repr\u00e9sentant d\u2019EELV?    Madeire          Bonjour Madeire,          Pas d\u2019inqui\u00e9tude\u00a0: nous n\u2019avons pour l\u2019instant que l\u2019agenda d\u2019aujourd\u2019hui des rendez-vous entre le chef de l\u2019Etat et les partis d\u2019oppositions qui ont vocation \u00e0 former un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Or, ces consultations se poursuivent demain.          Les repr\u00e9sentants des forces politiques qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues aujourd\u2019hui, comme EELV et LFI, seront donc re\u00e7us mercredi. D\u00e8s que nous en conna\u00eetrons le d\u00e9tail, nous vous en informerons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022, en direct\u00a0: Eric Woerth, Jo\u00ebl Giraud et Ya\u00ebl Braun-Pivet candidats \u00e0 la pr\u00e9sidenc...","dateModified":"2022-06-21T07:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:26:15+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 du Nord et porte-parole du Rassemblement national (RN), S\u00e9bastien Chenu, \u00e9tait, lui, sur le plateau de LCI ce matin.          Alors que Marine Le Pen sera re\u00e7ue en fin d\u2019apr\u00e8s-midi par le chef de l\u2019Etat dans le cadre de la consultation des partis d\u2019opposition en passe de former un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale lanc\u00e9e par l\u2019Elys\u00e9e, il a fait valoir\u00a0qu\u2019elle dirait \u00e0 Emmanuel Macron que les 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN comptent \u00ab\u00a0jouer le jeu des institutions\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0qu\u2019il doit gouverner autrement\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 transformer l\u2019Assembl\u00e9e en ZAD ou en squat, \u00e0 \u201cbord\u00e9liser\u201d la vie politique, ce n\u2019est pas notre r\u00f4le. Mais nous voulons \u00eatre respect\u00e9s en retour\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, dans une pique \u00e0 peine cach\u00e9e \u00e0 La France insoumise\u00a0et une tentative de cr\u00e9dibilisation du parti d\u2019extr\u00eame droite, dont le nouveau contingent dans l\u2019H\u00e9micycle est historique. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 refuser \u00ab\u00a0le chahut\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes la premi\u00e8re opposition, nous assumerons des responsabilit\u00e9s et nous serons respect\u00e9s.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous nous opposerons sans aucune concession \u00e0 Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-il toutefois pr\u00e9cis\u00e9, disant que le d\u00e9bat doit avoir lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et non pas \u00eatre contourn\u00e9 dans des \u00ab\u00a0comit\u00e9s Th\u00e9odule\u00a0\u00bb, tels que \u00ab\u00a0le bidule\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation, lanc\u00e9 par le chef de l\u2019Etat, qui doit \u00eatre abandonn\u00e9, selon M. Chenu.          Le d\u00e9put\u00e9 a \u00e9galement confirm\u00e9 que le RN revendique vouloir occuper la pr\u00e9sidence de la commission des finances, poste-cl\u00e9 de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et demande \u00e9galement un poste de questeur et une vice-pr\u00e9sidence de l\u2019une des huit commissions permanentes.          \u00ab\u00a0La Nupes a explos\u00e9 hier soir. M. M\u00e9lenchon a voulu tordre le bras de ses alli\u00e9s en les \u00e9touffant au sein d\u2019un groupe que LFI aurait domin\u00e9\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ch\u00e9nu au sujet de la proposition du chef de file \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb pour la cr\u00e9ation d\u2019un groupe unique rassemblant les d\u00e9put\u00e9s de la coalition de gauche plut\u00f4t qu\u2019un intergroupe afin de devancer en nombre et places strat\u00e9giques le RN \u2013 ce qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 par les autres partis.          Quant \u00e0 une possible motion de censure de LFI que compte d\u00e9poser si un vote de confiance n\u2019a pas lieu lors du discours de politique g\u00e9n\u00e9ral, M.\u00a0Chenu a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Le cin\u00e9ma de M. M\u00e9lenchon en permanence fatigue les Fran\u00e7ais\u00a0: la vie continue sans lui. Nous, nous sommes des gens responsables et nous allons le d\u00e9montrer.\u00a0\u00bb          Le RN ne votera en tout cas pas la confiance \u00e0 Mme\u00a0Borne si elle demeure premi\u00e8re ministre, a-t-il fait savoir\u00a0: \u00ab\u00a0Elisabeth Borne me semble tr\u00e8s mal cap\u00e9e pour mener l\u2019action du gouvernement, elle n\u2019aura pas notre confiance.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes la premi\u00e8re opposition, nous assumerons des responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, fait valoir S\u00e9bastien Ch...","dateModified":"2022-06-21T07:43:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T07:07:17+00:00","articleBody":"     Le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste a comment\u00e9, sur Franceinfo, la proposition formul\u00e9e lundi par Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui a appel\u00e9 les quatre partis de gauche rassembl\u00e9s dans la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale \u00e0 constituer un seul et m\u00eame groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u2013 proposition rejet\u00e9e sans d\u00e9lai par les Verts, les communistes et les socialistes.          \u00ab\u00a0Il y a un accord que nous avons tous sign\u00e9, qui pr\u00e9cise qu\u2019il y aura des groupes autonomes et un intergroupe qui coordonnera nos activit\u00e9s\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Olivier Faure pour justifier la position de son parti. Le patron du PS a ensuite estim\u00e9 que quatre groupes parlementaires, au lieu d\u2019un seul, permettraient de multiplier d\u2019autant, au b\u00e9n\u00e9fice de la gauche, les temps de parole et les droits de tirage visant notamment \u00e0 la cr\u00e9ation de commissions d\u2019enqu\u00eate.          Pourquoi alors Jean-Luc M\u00e9lenchon a-t-il fait une telle proposition\u00a0? Aux yeux d\u2019Olivier Faure, il a voulu r\u00e9pondre au fait que le gouvernement, \u00ab\u00a0plut\u00f4t que de reconna\u00eetre qu\u2019il y a une force qui est la premi\u00e8re dans l\u2019opposition, qui est la Nupes, pr\u00e9f\u00e8re dire que c\u2019est l\u2019extr\u00eame droite, parce qu\u2019il cherche \u00e0 retrouver son ennemi favori, celui qui permet \u00e0 chaque fois de remporter les \u00e9lections\u00a0\u00bb.          A ses yeux, que la gauche ait un groupe parlementaire ou quatre ne change rien au fait que la Nupes constitue la premi\u00e8re force d\u2019opposition \u00e0 la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle\u00a0:           Il y a une coalition qui est all\u00e9e se pr\u00e9senter devant les \u00e9lecteurs. Nous sommes toutes et tous des \u00e9lus de cette fameuse Nupes et donc nous sommes ensemble la premi\u00e8re force d\u2019opposition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.\u00a0Nous avons de bonnes raisons de continuer ensemble.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Faure au sujet de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons de bonnes raisons de continuer ensemble\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T07:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:55:40+00:00","articleBody":"     Qui pour lui remplacer\u00a0? Au micro de France Inter, Christian Jacob a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Moi je vais arr\u00eater l\u00e0 dans quelques jours. Ensuite notre processus \u00e9lectoral fait que les \u00e9lections auront lieu fin octobre ou d\u00e9but novembre. J\u2019ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que Laurent Wauquiez avait toutes les qualit\u00e9s pour reprendre la pr\u00e9sidence du parti, maintenant c\u2019est un choix personnel pour lui, ensuite ce sera le choix de nos militants.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Mais si la question est sur le fait\u00a0: est-ce qu\u2019il a toutes les qualit\u00e9s\u00a0? Oui, il les a. Il a une exp\u00e9rience de gestion de grande collectivit\u00e9, il a une exp\u00e9rience minist\u00e9rielle, il a d\u00e9j\u00e0 dirig\u00e9 le parti\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M. Jacob, soulignant toutefois que le parti a aussi \u00ab\u00a0de la ressource\u00a0\u00bb, notamment du c\u00f4t\u00e9 de la jeune g\u00e9n\u00e9ration.          En attendant la d\u00e9signation d\u2019un nouveau chef de parti \u00e0 l\u2019automne, apr\u00e8s la d\u00e9mission de Christian Jacob, une pr\u00e9sidence par int\u00e9rim sera exerc\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christian Jacob estime que Laurent Wauquiez \u00ab\u00a0a toutes les qualit\u00e9s pour reprendre la pr\u00e9sidence\u00a0\u00bb d...","dateModified":"2022-06-21T09:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:54:17+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9, sur Franceinfo, au sujet de ce qu\u2019il compte dire au chef de l\u2019Etat \u2013 qui doit le recevoir aujourd\u2019hui, comme tous les chefs de partis politiques \u2013 Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, a r\u00e9pondu qu\u2019il compte \u00ab\u00a0lui dire que ce pays va mal, qu\u2019il est en col\u00e8re, mais qu\u2019il n\u2019est pas bloqu\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il y a des politiques possibles, par exemple de revalorisation du pouvoir d\u2019achat, a fait valoir M. Faure. S\u2019il veut porter le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, nous serons l\u00e0\u00a0; s\u2019il veut revaloriser les retraites, nous serons l\u00e0.\u00a0\u00bb          A ses yeux, il ne s\u2019agit pas, pour Emmanuel Macron, de \u00ab\u00a0s\u2019aligner\u00a0\u00bb sur les propositions de la gauche, mais de \u00ab\u00a0r\u00e9pondre aux Fran\u00e7aises et aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb soumis \u00e0 l\u2019inflation.          Quant au r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives, qui ont consid\u00e9rablement affaibli la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, Olivier Faure a constat\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de ch\u00e8que en blanc aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y aura une reparlementarisation\u00a0\u00bb de la vie politique, selon lui, sanctionnant notamment le fait que \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident a cherch\u00e9 \u00e0 enjamber les \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb.          Refusant tant la \u00ab\u00a0tambouille\u00a0\u00bb politicienne que la \u00ab\u00a0coalition\u00a0\u00bb avec la majorit\u00e9, le socialiste a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0la bonne opposition, c\u2019est l\u2019opposition qui est utile, celle qui permet \u00e0 ce pays d\u2019avancer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Olivier Faure, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident a cherch\u00e9 \u00e0 enjamber l\u2019\u00e9lection l\u00e9gislative\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-21T07:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:49:32+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Les R\u00e9publicains ne veulent \u00ab\u00a0ni de pacte ni de coalition\u00a0\u00bb avec Ensemble\u00a0!, mais s\u2019interrogent encore sur leur strat\u00e9gie apr\u00e8s les l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La strat\u00e9gie de LR, et de ses 64 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au r\u00f4le pressenti comme charni\u00e8re, en question","dateModified":"2022-06-21T06:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:46:32+00:00","articleBody":"     Alors que Les R\u00e9publicains (LR) ont tranch\u00e9 hier en comit\u00e9 strat\u00e9gique\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019est question ni d\u2019un pacte, ni d\u2019une coalition, ni d\u2019un accord de quelque forme que ce soit\u00a0\u00bb, comme l\u2019a affirm\u00e9 \u00e0 la sortie le pr\u00e9sident du parti, Christian Jacob \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de France Inter.          Commentant un contexte politique \u00ab\u00a0jamais connu\u00a0\u00bb, M.\u00a0Jacob a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la responsabilit\u00e9 enti\u00e8re\u00a0\u00bb de la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0celle du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0avec un quinquennat pour rien\u00a0\u00bb, et alors que ce dernier n\u2019ayant pas r\u00e9ussi \u00e0 obtenir une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s, tandis que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national (RN) repr\u00e9sentent les plus gros contingents d\u2019\u00e9lus dans la nouvelle Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Qui nous a conduits dans cette situation\u00a0? C\u2019est lui\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 quelques instants plus tard, affirmant qu\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait responsable \u00e9galement de la mont\u00e9e \u00ab\u00a0des extr\u00eames\u00a0\u00bb par leur \u00ab\u00a0instrumentalisation\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous, nous avons une ligne tr\u00e8s claire\u00a0: nous sommes dans l\u2019opposition\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le chef de file du parti de droite pr\u00e9cisant que contrairement \u00e0 M. M\u00e9lenchon LR n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dans le blocage des institutions\u00a0\u00bb. Hier Catherine Vautrin, pr\u00e9sidente du Grand Reims, \u00e9lue LR d\u00e9sormais soutien d\u2019Emmanuel Macron, un temps s\u00e9rieusement pressentie pour Matignon, a appel\u00e9 \u00ab\u00a0de [s]es v\u0153ux \u00e0 la signature d\u2019un pacte de gouvernement entre\u00a0la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et\u00a0LR\u00a0\u00bb, sur la m\u00eame ligne que celle d\u00e9fendue par Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 ou que la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Pays de la Loire, Christelle Moran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0La r\u00e9ponse ne sera pas dans les combines et les magouilles. Ceux qui nous ont fait confiance ne nous ont pas \u00e9lus pour \u00eatre dans le gouvernement d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu M.\u00a0Jacob. \u00ab\u00a0Il y aura \u00e0 chaque fois des propositions qui seront faites, charge au gouvernement et \u00e0 la majorit\u00e9 de les prendre en compte ou pas\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          Critique de l\u2019action du chef de l\u2019Etat et m\u00e9fiant envers l\u2019initiative qu\u2019il a lanc\u00e9e hier, M.\u00a0Jacob, qui sera le premier \u00e0 \u00eatre re\u00e7u en premier mardi \u00e0 10\u00a0heures, a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 vu une fois Emmanuel Macron faire ce qu\u2019il avait dit\u00a0?\u00a0\u00bb. Il a estim\u00e9 que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique doit montrer des preuves de sa volont\u00e9 d\u2019\u00e9couter les oppositions et s\u2019est dit pr\u00eat \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019\u00e9couter\u00a0\u00bb pour savoir ce qu\u2019il a \u00e0 lui dire.          Au sujet du sort de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, en sursis en raison du r\u00e9sultat du camp pr\u00e9sidentiel aux l\u00e9gislatives, le chef de file du parti de droite a fait valoir que c\u2019\u00e9tait de la responsabilit\u00e9 du \u00ab\u00a0pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de la reconduire ou pas\u00a0\u00bb. Au sujet du Conseil national de la refondation, dont la premi\u00e8re r\u00e9union pr\u00e9vue mercredi a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, il a d\u00e9clar\u00e9 que cela repr\u00e9sentait un \u00ab\u00a0gadget\u00a0\u00bb et qu\u2019il serait bon que ce soit abandonn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Qui nous a conduits dans cette situation\u00a0? C\u2019est lui\u00a0!\u00a0\u00bb, dit Christian Jacob au sujet du chef d...","dateModified":"2022-06-21T07:05:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:19:26+00:00","articleBody":"     L\u2019entourage d\u2019Emmanuel Macron se divise sur le sort de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, et sur la direction vers laquelle aller chercher des alli\u00e9s\u00a0: \u00e0 gauche ou \u00e0 droite\u00a0? Mais l\u2019Elys\u00e9e ne veut pas c\u00e9der \u00e0 la pression, au risque de para\u00eetre attentiste. D\u00e9cryptage de la situation par Alexandre Lemari\u00e9 et Olivier Faye\u00a0:                    Lire aussi :  La grande h\u00e9sitation d\u2019Emmanuel Macron, apr\u00e8s le vote sanction des l\u00e9gislatives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La grande h\u00e9sitation du chef de l\u2019Etat apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives","dateModified":"2022-06-21T06:45:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:11:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0\u00c7a fait deux mois qu\u2019il ne s\u2019est rien pass\u00e9 dans ce pays. J\u2019entends beaucoup de col\u00e8re, y compris contre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui attend, qui attend et qui attend. On ne veut plus attendre\u00a0\u00bb, a poursuivi M. Roussel sur RTL, faisant valoir l\u2019urgence sociale et \u00e9conomique. Refusant \u00ab\u00a0d\u2019entrer dans la politique politicienne\u00a0\u00bb, il a estim\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais, ce qu\u2019ils veulent, c\u2019est que \u00e7a augmente, que leurs salaires augmentent, leur pouvoir d\u2019achat augmente, que les prix \u00e0 la pompe baissent, que les prix alimentaires baissent aussi.\u00a0\u00bb          Au sujet de la loi sur le pouvoir d\u2019achat qui sera pr\u00e9sent\u00e9e par le gouvernement au Parlement, M.\u00a0Roussel a fait valoir que les communistes pourraient la voter en fonction des dispositions, \u00ab\u00a0de ce qu\u2019il y a dedans\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire, si l\u2019ex\u00e9cutif prend en compte des dispositions port\u00e9es par la gauche et l\u2019opposition. Il a ajout\u00e9 au sujet de son entretien avec le chef de l\u2019Etat\u00a0:           C\u2019est ce que je dirai au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ce soir. Je lui dirai qu\u2019il n\u2019a pas \u00e0 avoir peur du blocage des institutions, parce qu\u2019il n\u2019aurait pas de majorit\u00e9. Parce que, si demain il y a, sur la table du Parlement, la possibilit\u00e9 d\u2019augmenter le smic tout de suite de 10 \u00e0 15\u00a0% (\u2026), eh bien, il y aura la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s de gauche qui voteront cette mesure. En tout cas, les communistes la soutiendront. Et donc, pas de blocage, on peut avancer vers ces mesures. (\u2026)            Nous demandons simplement \u00e0 ce que le gouvernement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, entende ce qui se dit dans le pays. Il y a de la col\u00e8re\u00a0: le prix \u00e0 la pompe a d\u00e9pass\u00e9 les 2\u00a0euros. Il va peut-\u00eatre arriver \u00e0 2,50\u00a0euros pour l\u2019\u00e9t\u00e9, au moment de partir en vacances. Et on ne bougerait pas\u00a0? il n\u2019y aurait rien\u00a0? Vous imaginez ce qui peut se passer\u00a0? Le chaos, ce n\u2019est pas \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Moi, je crains qu\u2019il soit tout simplement dans le pays, que les Fran\u00e7ais, de nouveau, sortent dans la rue, occupent les ronds-points et disent \u201cbasta\u201d\u00a0: c\u2019est ce qui peut se produire. Mais si c\u2019\u00e9tait \u00e7a, on serait avec eux parce qu\u2019il faut que \u00e7a bouge. Il faut que \u00e7a bouge tout de suite.            Si le gouvernement ne prend pas la mesure de la col\u00e8re \u2013 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas eu la majorit\u00e9, c\u2019est la premi\u00e8re fois que \u00e7a se produit depuis vingt-cinq ans, qu\u2019un pr\u00e9sident soit autant d\u00e9savou\u00e9 lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u2013, s\u2019il n\u2019entend pas cette col\u00e8re qui fait qu\u2019il n\u2019a pas de majorit\u00e9, alors oui, c\u2019est lui qui va provoquer le chaos et le d\u00e9sordre dans le pays.           Au sujet d\u2019Elisabeth Borne et de sa possible d\u00e9mission, que certains dans l\u2019opposition souhaitent, M.\u00a0Roussel a dit attendre \u00ab\u00a0de voir le discours de politique g\u00e9n\u00e9ral avec de [le] dire\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je dis qu\u2019Elisabeth Borne, elle, doit pr\u00e9senter une copie qui soit en phase avec ce que les Fran\u00e7ais attendent. (\u2026) Mais elle a possibilit\u00e9 de changer. C\u2019est \u00e7a qu\u2019il faut se dire. Il n\u2019y a pas de blocage forc\u00e9ment des institutions. Ils ont quand m\u00eame deux oreilles, ils peuvent entendre, et de la gauche et la droite, ce qui se dit dans le pays.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0S\u2019il n\u2019entend pas cette col\u00e8re qui fait qu\u2019il n\u2019a pas de majorit\u00e9, alors oui, c\u2019est lui qu...","dateModified":"2022-06-21T06:26:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T06:09:20+00:00","articleBody":"     Fabien Roussel, patron des d\u00e9put\u00e9s du Parti communiste (PCF), \u00e9tait, ce matin, l\u2019invit\u00e9 de RTL. \u00ab\u00a0C\u2019est une bonne chose qu\u2019il puisse \u00e9couter chacun d\u2019entre nous\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir au sujet de l\u2019initiative du chef de l\u2019Etat de recevoir les chefs de file des partis en passe de former des groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale nouvellement \u00e9lue, entre aujourd\u2019hui et demain.          Au sujet de la proposition faite hier par le chef d\u2019orchestre de la Nupes et des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 ses partenaires, dont le PCF, de former un seul et m\u00eame groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui s\u2019est tout de suite vu opposer une fin de non-recevoir, M.\u00a0Roussel a d\u2019abord fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons pass\u00e9 un accord \u00e9lectoral en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives,\u00a0qui nous a permis, d\u2019ailleurs, de plus que doubler le nombre de d\u00e9put\u00e9s de gauche et \u00e9cologistes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. C\u2019est une bonne chose.\u00a0\u00bb          Pour autant, refusant d\u2019entre dans la pol\u00e9miquer \u00e0 ce sujet, il a seulement tranch\u00e9 qu\u2019il n\u2019y aurait pas de groupe unique de la Nupes, mais bien un intergroupe tel que pr\u00e9vu par l\u2019accord\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est important qu\u2019il y ait quatre groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour nous repr\u00e9senter, pour faire vivre nos diff\u00e9rences que nous avons. Mais nous avons aussi d\u00e9cid\u00e9 de nous unir sur un certain nombre de sujets, et je pense que c\u2019est \u00e7a qui nous pr\u00e9occupe aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel estime que \u00ab\u00a0c\u2019est important qu\u2019il y ait quatre groupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale p...","dateModified":"2022-06-21T06:19:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T05:44:14+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s la communication faite hier soir par l\u2019Elys\u00e9e, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a convi\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e les partis qui ont vocation \u00e0 constituer un groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Les repr\u00e9sentants de ces forces politiques seront re\u00e7us successivement entre aujourd\u2019hui et mercredi. Christian Jacob, pr\u00e9sident du parti Les R\u00e9publicains (LR) ouvre le bal des r\u00e9ceptions \u00e0 10\u00a0heures. Olivier Faure, premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, est re\u00e7u \u00e0 la suite \u00e0 11\u00a0heures \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Cet apr\u00e8s-midi Fran\u00e7ois Bayrou, pr\u00e9sident du MoDem (membre de la coalition Ensemble\u00a0!) est re\u00e7u \u00e0 14\u00a0heures avant le patron du parti pr\u00e9sidentiel, La R\u00e9publique en marche (LRM), Stanislas Guerini \u00e0 15\u00a0heures. Marine Le Pen pour le Rassemblement national sera de son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 17 h30. Enfin, pour aujourd\u2019hui, c\u2019est Fabien Roussel, le chef de file des communistes, qui est attendu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 18\u00a0h\u00a030.          Les 27\u00a0d\u00e9put\u00e9s Horizons \u00e9lus dimanche tiennent leur premi\u00e8re r\u00e9union de groupe \u00e0 10\u00a0h\u00a045 pour d\u00e9signer leur pr\u00e9sidence de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, tandis que se poursuivent les journ\u00e9es d\u2019accueil des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus au Palais-Bourbon. Les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb font leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 10\u00a0heures tous ensemble, forts de leur contingent de 75\u00a0membres, contre 17 sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.          LR tient un bureau politique \u00e0 18\u00a0heures, au si\u00e8ge du parti, au lendemain du conseil strat\u00e9gique du parti, tandis que le Rassemblement national r\u00e9unit son bureau ex\u00e9cutif.          Enfin, nous organisons un tchat d\u00e8s 14\u00a0h\u00a030 avec le sociologue et chercheur au CNRS sp\u00e9cialiste de l\u2019Assembl\u00e9e nationale Etienne Ollion, auteur du livre Les Candidats. Novices et professionnels en politique, (PUF, 2021) pour dresser la radiographie de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale et analyser les rapports de force qui s\u2019y profilent ainsi que ce qui change par rapport \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de l\u2019actualit\u00e9 politique aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-21T07:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T05:31:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Age, sexe, parti, exp\u00e9rience politique\u2026\u00a0: explorez la liste compl\u00e8te des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explorez ce \u00e0 quoi l\u2019H\u00e9micycle va ressembler et la liste des d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus","dateModified":"2022-06-21T06:00:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html#529112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/21/legislatives-2022-en-direct-elisabeth-borne-n-a-aucune-legitimite-estime-jean-luc-melenchon-emmanuel-macron-recoit-les-responsables-politiques-a-l-elysee_6131333_823448.html","datePublished":"2022-06-21T05:30:57+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous\u00a0! Deux jours apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, o\u00f9 le camp pr\u00e9sidentiel n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019assurer une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s et o\u00f9 les oppositions ressortent en position de force, nous suivrons ensemble l\u2019actualit\u00e9 politique de ce mardi 21\u00a0juin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/73/0/2100/1050/1342/671/60/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-06-21T05:30:57+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/c0308de_1651741778100-hemicycle3.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/21/19-2">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les décisions prises par la Mairie, publiées depuis cent quarante ans dans le journal municipal, seront désormais accessibles sur un portail numérique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Paris             A Paris, dernier numéro pour le bulletin municipal né en 1882      Les décisions prises par la Mairie, publiées depuis cent quarante ans dans le journal municipal, seront désormais accessibles sur un portail numérique.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 15h24, mis à jour à 17h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ce sera un « collector », sourit-on déjà dans les couloirs de l’Hôtel de Ville. Mardi 28 juin, le Bulletin officiel de la Ville de Paris connaîtra son tout dernier numéro, tant sur papier que dans sa version numérique. Une disparition marquante. Depuis cent quarante ans, jamais le bulletin municipal de la première ville de France n’avait manqué à l’appel.                         Le premier bulletin municipal de la Ville de Paris, daté du 12 juillet 1862.  GALLICA               Cette fois-ci, ç’en est bel et bien fini de cette publication qui, tous les mardis et vendredis, rassemblait une cinquantaine d’annonces officielles : les arrêtés pris par Anne Hidalgo et ceux du préfet de police, l’ordre du jour du conseil municipal, les interdictions temporaires de stationner dans telle ou telle rue, les postes à pourvoir à la Mairie, les critiques de la commission du Vieux Paris à l’égard des projets d’urbanisme, ou encore la liste des derniers tableaux acquis par les musées de la Ville. Un reflet, au jour le jour, de la vie municipale et de ses soubresauts. Tous ces documents seront, désormais, accessibles sur un nouveau portail numérique.          Le premier bulletin municipal parisien était sorti le 12 juillet 1882. Juste à temps pour annoncer l’inauguration, le lendemain, du nouvel Hôtel de Ville, reconstruit après avoir été incendié durant la Commune, et pour donner le programme des festivités du 14-Juillet : « Fête vénitienne sur la Seine. Concerts de musique militaire sur les bateaux à vapeur illuminés. » Dès le départ, le Bulletin fournit aussi un compte rendu fidèle des débats du conseil municipal, dont les séances ne deviennent publiques qu’avec la loi du 5 juillet 1886. En novembre 1886, c’est aussi dans ce quotidien que se trouve l’autorisation donnée au gouvernement de construire la Tour Eiffel sur des terrains de la Ville.          Depuis, le Bulletin, longtemps quotidien, avant de devenir bi-hebdomadaire, n’avait jamais cessé sa parution. Même durant les guerres. Avec sa mise en ligne sur Internet, il a trouvé un nouveau public, tandis que les adeptes du papier devenaient plus rares. Au fil des ans, l’impression a été ramenée à 350 exemplaires, puis à 60 seulement.          Premières photos en couleurs en 2020          En 2020, le premier confinement a été rude. Le Bulletin officiel de la Ville de Paris a continué à être mis en ligne sur Internet, mais la version papier a été suspendue quelques jours, et un numéro a été réduit à quatre pages. Du jamais-vu depuis celui qui avait suivi la Libération. Deux mois et demi plus tard, le 3 juillet 2020, la pagination montait, au contraire, jusqu’à 232 pages, avec le résultat des municipales, les délégations de signature, etc. Puis en novembre, le si riche mais si austère Bulletin accueillait ses premières photos en couleurs, pour présenter le projet de modernisation de la gare du Nord.        Il vous reste 25.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/21/a-paris-dernier-numero-pour-le-bulletin-municipal-ne-en-1882_6131405_823448.html"},"headline":"A Paris, dernier num\u00e9ro pour le bulletin municipal n\u00e9 en\u00a01882","dateCreated":"2022-06-21T15:24:16+02:00","datePublished":"2022-06-21T15:24:16+02:00","dateModified":"2022-06-21T17:45:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Politique","Paris"],"description":"Les d\u00e9cisions prises par la Mairie, publi\u00e9es depuis cent quarante\u00a0ans dans le journal municipal, seront d\u00e9sormais accessibles sur un portail num\u00e9rique.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/37/810/405/1342/671/60/0/6773691_1655813808413-bmparis.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-3">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Les deux médecins Bernard Basset et Amine Benyamina, spécialistes des addictions, dénoncent, dans une tribune au « Monde », la remise en cause d’un centre de soins pour les usagers de drogues à Chardon-Lagache dans le 16e arrondissement de Paris.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Tribune        Bernard Basset  président d’Addictions France,  spécialiste en santé publique          Amine Benyamina  président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue        Les deux médecins Bernard Basset et Amine Benyamina, spécialistes des addictions, dénoncent, dans une tribune au « Monde », la remise en cause d’un centre de soins pour les usagers de drogues à Chardon-Lagache dans le 16e arrondissement de Paris.   Publié aujourd’hui à 14h50, mis à jour à 15h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Alors que les élections législatives se sont tenues dans un climat tendu, les personnes souffrant d’addiction au crack risquent d’être sacrifiées sur l’autel des petits calculs électoraux. En effet, depuis des mois, plusieurs centaines d’usagers de drogues, principalement de crack, sont parquées dans des conditions indignes d’un pays développé, dans des conditions d’hygiène, de sécurité et d’« habitat » déplorables, et relégués dans un no man’s land bordé d’un mur qui constitue le symbole de toute la politique à leur égard : l’enfermement.          Il faut rappeler clairement que ces personnes ont avant tout besoin de soins et d’un soutien social, quelle que soit l’ampleur de leurs difficultés. La France s’honore d’avoir un système de santé basé sur la solidarité et le soutien aux plus démunis. Cette solidarité, qui est à la base de notre système de santé, est d’autant plus indispensable que les situations sont plus difficiles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement bloque le projet de centre pour toxicomanes du 16ᵉ arrondissement de Paris                 Nous sommes contraints de rappeler ces vérités d’évidence à un moment où l’intolérance s’exprime publiquement pour remettre en cause un centre de soins pour les usagers de drogues à Chardon-Lagache, dans le 16e arrondissement de Paris. Ce projet a été élaboré par deux associations expérimentées avec le soutien d’un service hospitalier universitaire, en concertation avec la Mairie de Paris et l’agence régionale de santé.          Un déni de soins opposé par la classe politique          Les opposants contestent depuis des mois, sinon des années toute solution pour venir en aise à ces personnes. Or, les réponses efficaces sont connues. Elles sont largement utilisées dans les pays proches qui ont une approche pragmatique et non morale des addictions (Suisse, Allemagne, Belgique, Pays-Bas…). Ces solutions sont évaluées positivement par les organismes scientifiques (Inserm en France).                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Le grand rendez-vous démocratique de la présidentielle aurait dû être l’occasion d’un débat sur les drogues »                 Au lieu de répondre avec clarté et pédagogie aux inquiétudes des riverains, plusieurs personnalités politiques s’ingénient à mettre de l’huile sur le feu. L’ancien ministre de la santé, Olivier Véran, qui a créé juridiquement les Halte Soins Addictions (HSA) les torpille aujourd’hui par pure démagogie électorale de circonstance.          En pleine période électorale, la ministre de la santé et de la prévention, Brigitte Bourguignon, [qui a été battue aux élections législatives et va quitter le ministère de la santé], est soumise à la pression des candidats pour renoncer à la création de ce centre de soins. Face au déni de soins opposé par une grande partie de la classe politique, nous devons aujourd’hui nous battre pour réaffirmer concrètement que le droit à la santé est le même pour tous, et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire.        Il vous reste 13.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/crack-a-paris-le-droit-a-la-sante-est-le-meme-pour-tous-et-en-premier-lieu-pour-ceux-qui-sont-les-plus-en-difficulte-sociale-et-sanitaire_6131400_3232.html"},"headline":"Crack \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Le droit \u00e0 la sant\u00e9 est le m\u00eame pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficult\u00e9 sociale et sanitaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T14:50:46+02:00","datePublished":"2022-06-21T14:50:46+02:00","dateModified":"2022-06-21T15:41:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Paris","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les deux m\u00e9decins Bernard Basset et Amine Benyamina, sp\u00e9cialistes des addictions, d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la remise en cause d\u2019un centre de soins pour les usagers de drogues \u00e0 Chardon-Lagache dans le 16e arrondissement de Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Bernard Basset","description":"pr\u00e9sident d\u2019Addictions France,  sp\u00e9cialiste en sant\u00e9 publique"}
,{"@type":"Person","name":"Amine Benyamina","description":"pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise d\u2019Addictlogie, psychiatre, addictologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/233/0/3469/1734/1342/671/60/0/5905133_1655815269860-000-326y6bq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-4">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Sur les six circonscriptions du département, quatre ont été remportées par l’extrême droite. Un phénomène nouveau sur ces terres de gauche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Rassemblement national             RN : de l’enracinement à l’« établissement » dans le Gard      Sur les six circonscriptions du département, quatre ont été remportées par l’extrême droite. Un phénomène nouveau sur ces terres de gauche.          Par Agathe Beaudouin(Nîmes, correspondante )         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h04    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Nicolas Meizonnet, député du Rassemblement national, réélu dans la 2e circonscription du Gard le 19 juin 2022, ici à Vauvert (Gard), le 2 avril 2022.  THEO COMBES POUR « LE MONDE »               Avec quatre députés élus sur six circonscriptions, le Gard fait partie des départements touchés par le « tsunami » Rassemblement national (RN). Si, lors de l’élection présidentielle, Marine Le Pen est arrivée en tête au second tour (52,15 %), personne, du côté de la coalition présidentielle comme des forces de gauche rassemblées dans la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), n’avait imaginé un tel scénario. « C’est un coup de massue, ça fait froid dans le dos », reconnaît Valérie Rouverand, coréférente de La République en marche (LRM) dans le Gard.          Sur les trois députés sortants de la coalition présidentielle qualifiés pour le second tour, un seul est réélu, Philippe Berta, en battant Nicolas Cadène (Nupes), dans la 6e circonscription. A la surprise générale, Françoise Dumas (1re circonscription) et Anthony Cellier (3e) perdent face aux candidats lepénistes. Deux autres circonscriptions accordent leur confiance au RN : la 2e – territoire de la Petite Camargue, qui cultive le vote pour l’extrême droite depuis plusieurs décennies et où Nicolas Meizonnet récolte 56 % des suffrages – et, plus inattendu, la 4e, qui englobe la partie nord-est du Gard et qui place en tête un quasi-inconnu, Pierre Meurin, devant le premier secrétaire du Parti socialiste gardois, Arnaud Bord. Reste la protestante et cévenole 5e circonscription, qui a choisi la Nupes, seule déconvenue du RN au second tour.          « Macron sanctionné »          En 2017, un candidat du Front national (devenu RN), le médiatique Gilbert Collard, avait obtenu son billet pour l’Assemblée nationale. Cinq ans plus tard, ils seront quatre à siéger au Palais-Bourbon. Comment comprendre le vote gardois aux élections de 2022, alors que, un an plus tôt, ce département faisait office de laboratoire, en réunissant dans une même liste tous les partis de gauche pour les départementales, s’offrant une confortable majorité ? Manque de militants sur le terrain ? Sans doute pour le parti présidentiel – ils ne sont qu’une « trentaine en action », reconnaît Valérie Rouverand –, mais certainement pas pour la Nupes, dont les militants unis ont mené une véritable campagne, allant à la rencontre des électeurs dans toutes les circonscriptions.                           Lire la suite du portrait :  Article réservé à nos abonnés  Edwige Diaz, la savante conquête de l’Ouest du Rassemblement national                 Absence d’un front républicain clair ? Peut-être, mais pas seulement. Pour Arnaud Bord, les raisons sont multiples, à commencer par l’enjeu national du scrutin. « C’est Marine Le Pen qui a gagné et surtout Macron qui est sanctionné. De notre côté, il faut se remettre en question et se réapproprier l’éducation populaire : c’est quoi la politique ? » Sur ce territoire qui englobe Alès, deuxième ville du Gard, mais aussi des zones plus rurales de la vallée du Rhône, le candidat de gauche dénonce un travail de diabolisation : « Quand on arrive à faire croire que Jean-Luc Mélenchon est plus dangereux que Le Pen, c’est compliqué de faire un travail de vérité en une semaine », dit celui qui déplore la « timidité » des autres partis.        Il vous reste 46.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/21/legislatives-2022-dans-le-gard-de-l-enracinement-a-l-etablissement-du-rassemblement-national_6131396_6104324.html"},"headline":"RN\u00a0: de l\u2019enracinement \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablissement\u00a0\u00bb dans le Gard","dateCreated":"2022-06-21T14:30:04+02:00","datePublished":"2022-06-21T14:30:04+02:00","dateModified":"2022-06-21T15:04:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Rassemblement national"],"keywords":["Rassemblement national","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Sur les six circonscriptions du d\u00e9partement, quatre ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par l\u2019extr\u00eame droite. Un ph\u00e9nom\u00e8ne nouveau sur ces terres de gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Agathe Beaudouin","description":"N\u00eemes, correspondante "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/c3eaf5f_1655796751008-l1080595-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-5">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Employée d’une ferme fruitière, titulaire d’un bac agricole et issue d’un milieu populaire, la jeune femme va faire ses premiers pas de députée et entend, entre autres, porter la voix des travailleurs essentiels au monde rural.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Ruralité             Législatives 2022 : Mathilde Hignet, une ouvrière agricole de 29 ans à l’Assemblée nationale      Employée d’une ferme fruitière, titulaire d’un bac agricole et issue d’un milieu populaire, la jeune femme va faire ses premiers pas de députée et entend, entre autres, porter la voix des travailleurs essentiels au monde rural.          Par Camille Bordenet         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Mathilde Hignet, 29 ans, candidate de la Nupes dans la 4e circonscription d’Ille-et-Vilaine, salariée agricole dans une ferme fruitière, à La Chapelle-Bouëxic (Ille-et-Vilaine), ​le 24 mai 2022. Elle a été élue député le 19 juin 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               « On se rappelle plus tard, j’ai France 3 à la ferme puis je dois filer à la sous-préfecture et être demain à 10 heures au Palais-Bourbon pour les premières formalités », lâche Mathilde Hignet, le souffle court au bout du fil, autant que le fut sa nuit de célébration. A 29 ans, la jeune ouvrière agricole de La Chapelle-Bouëxic (Ille-et-Vilaine), novice en politique investie par La France insoumise pour porter les couleurs de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), a encore du mal à réaliser qu’elle va revêtir l’écharpe tricolore de députée, avoir un bureau et siéger sur les bancs d’une des institutions les plus prestigieuses de la République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Quatre candidats ruraux aux législatives témoignent : « Il n’y a pas de jeunes de chez nous à l’Assemblée »                 Elle, petite-fille et arrière-petite-fille d’agriculteurs, qui n’a « pas fait de longues études mais un bac agricole » et dont les collègues étaient jusqu’à présent ses parents, qui l’emploient sur leur ferme fruitière biologique et dont elle veut reprendre, plus tard, l’exploitation. La jeune femme a remporté la 4e circonscription de l’Ille-et-Vilaine – qui s’étend du sud de Rennes à Redon – d’une courte tête, avec 50,36 % des suffrages, soit 328 voix d’écart avec Anne Patault, la candidate de la majorité, suppléante du député sortant La République en marche Gaël Le Bohec.                         ​Dans la boutique de la ferme fruitière où elle est salariée, à La Chapelle-Bouëxic (Ille-et-Vilaine), Mathilde Hignet colle des étiquettes sur des sacs de farine, le 24 mai 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Caractère de force tranquille, la fierté et l’émotion le dispute à l’exigence d’être à la hauteur des plus de 22 000 électeurs qui lui ont fait confiance. Consciente d’incarner un désir de renouvellement des visages, en même temps que la vague de dégagisme exprimée à l’égard de la majorité. Consciente, également, qu’elle sera « attendue au tournant », les jeunes entrants échappant rarement au procès en inexpérience.                           Lire l’éditorial du « Monde » :  Elections législatives 2022 : le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme                 « Réintéresser à la politique »          Pas question toutefois de se laisser impressionner, pour elle qui sait se « retrousser les manches », habituée aux longues journées de plantation et de pressage de pommes. « Pas besoin d’être un expert du processus législatif pour représenter son territoire, tout travail s’apprend », estimait-elle quand Le Monde l’avait rencontrée au milieu des cuves de son hangar. Elle a désormais hâte de constituer son équipe, sa permanence, d’attaquer les dossiers… Elle sait pouvoir compter sur le partage d’expérience de ses collègues de groupe et sur son équipe locale. En attendant, ses parents ont pris une nouvelle recrue à la ferme.          C’est l’éducation populaire qui a structuré son engagement. Sous le toit de chaume familial, « on ne roulait pas sur l’or, il n’y avait pas la télé mais on causait ». Ses dix ans au sein du Mouvement rural de jeunesse chrétienne ont aussi aiguisé ses convictions. Elle y a rencontré son compagnon, qui travaille pour une fédération de défense des races animales de Bretagne.        Il vous reste 56.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/21/legislatives-2022-mathilde-hignet-une-ouvriere-agricole-de-29-ans-a-l-assemblee-nationale_6131392_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: Mathilde Hignet, une ouvri\u00e8re agricole de 29\u00a0ans \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-06-21T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-06-21T13:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Ruralit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Ruralit\u00e9","Nupes","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Employ\u00e9e d\u2019une ferme fruiti\u00e8re, titulaire d\u2019un bac agricole et issue d\u2019un milieu populaire, la jeune femme va faire ses premiers pas de d\u00e9put\u00e9e et entend, entre autres, porter la voix des travailleurs essentiels au monde rural.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/298/0/3543/1771/1342/671/60/0/9e30755_1655799057437-13-mathilde-hignet-24-05-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ruralit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ruralite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-6">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le chercheur en science politique Florent Gougou explique, dans une tribune au « Monde », comment les progrès électoraux constants du parti de Marine Le Pen ont abouti à l’élection historique de près de 90 députés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Rassemblement national         « L’habitude de voter Rassemblement national s’enracine dans une partie du corps électoral »   Tribune        Florent Gougou        Le chercheur en science politique Florent Gougou explique, dans une tribune au « Monde », comment les progrès électoraux constants du parti de Marine Le Pen ont abouti à l’élection historique de près de 90 députés.   Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Au soir du 10 avril 2022, la qualification de Marine Le Pen pour le second tour de l’élection présidentielle n’avait pas été une surprise : compte tenu de sa progression continue depuis sa première candidature présidentielle en 2012, la présence de la leader du Rassemblement national (RN) dans l’affiche du duel décisif pour l’Elysée apparaissait ordinaire. Au soir du 24 avril 2022, sa défaite face au président sortant, Emmanuel Macron, n’était pas non plus une surprise : en dépit d’une progression de plus de 7 points sur son score de 2017 pour atteindre 41,5 % des suffrages exprimés, Marine Le Pen demeurait un danger aux yeux de la majorité des Françaises et des Français.          Au soir du premier tour des législatives, le 12 juin 2022, la poussée du RN avait été invisibilisée dans les commentaires médiatiques par les performances de la Nupes, la coalition de gauche construite par et autour du leader de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon. Pourtant, avec 18,7 % des exprimés, le RN avait atteint son plus haut niveau historique à des législatives en France, très nettement au-delà des 14,9 % obtenus en 1997. Au soir du second tour, le 19 juin, cette progression du RN en voix s’est transformée en sièges et a brutalement rappelé que les résultats du RN peuvent encore constituer un choc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « A vouloir surfer sur les colères et en espérant les récupérer sur un malentendu, on contribue à banaliser toutes les colères »                 Ces résultats sont particulièrement éloquents. Avec 88 sièges gagnés, auxquels on peut ajouter 2 sièges conservés par des candidates soutenues dans l’Hérault et le Vaucluse, le RN explose tous ses records au scrutin uninominal à deux tours. Les 8 sièges obtenus en 2017, qui constituaient le précédent point haut du parti au scrutin majoritaire, paraissent anecdotiques. Son groupe parlementaire lors de la prochaine législature sera le plus important de l’histoire du parti, surpassant largement les 35 élus acquis au scrutin proportionnel en 1986. Le RN ne paraît plus être cette force impuissante à gagner des élections à deux tours en France. Les responsables du RN ont pu légitimement évoquer un « tsunami ».          Une capacité à fidéliser les électeurs          Les résultats de ce second tour puisent leurs racines dans le niveau historique atteint au premier tour. Pourtant, comme lors des précédentes séquences à quatre tours que constitue l’enchaînement entre la présidentielle et les législatives, le RN a reculé, lors des premiers tours, par rapport à la présidentielle : 9,7% contre 14,4 % en 1988 ; 11,1% contre 16,9 % en 2002 ; 4,3% contre 10,4 % en 2007 ; 13,6% contre 17,9 % en 2012 ; 13,2% contre 21,3 % en 2017 ; 18,7% contre 23,1 % en 2022.        Il vous reste 57.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/l-habitude-de-voter-rassemblement-national-s-enracine-dans-une-partie-du-corps-electoral_6131391_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019habitude de voter Rassemblement national s\u2019enracine dans une partie du corps \u00e9lectoral\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-06-21T13:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Rassemblement national"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Rassemblement national","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le chercheur en science politique Florent Gougou explique, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, comment les progr\u00e8s \u00e9lectoraux constants du parti de Marine Le Pen ont abouti \u00e0 l\u2019\u00e9lection historique de pr\u00e8s de 90 d\u00e9put\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Gougou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/849/0/6720/3360/1342/671/60/0/57409c7_478063581-cbi1046005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-7">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Selon une évaluation du « Monde », après le scrutin, LRM va enregistrer une nette baisse de ses aides publiques, tandis qu’elles vont doubler pour le Rassemblement national et La France insoumise.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Comment les résultats des législatives vont affecter les finances des partis politiques      Selon une évaluation du « Monde », après le scrutin, LRM va enregistrer une nette baisse de ses aides publiques, tandis qu’elles vont doubler pour le Rassemblement national et La France insoumise.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 14h04    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vote de Marine Le Pen à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), le 19 juin 2022, pour le deuxième tour des élections législatives.  CYRIL BITTON/ DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Outre le séisme politique qu’elles ont déclenché, les élections législatives qui se sont tenues les 12 et 19 juin vont avoir des conséquences directes sur les finances des partis politiques qui y ont pris part. Pour certains, les résultats constituent une bouffée d’oxygène, voire un grand bol d’air, à l’image du Rassemblement national (RN). Pour d’autres, à commencer par le parti macroniste, La République en marche (LRM), il va falloir réduire la voilure, même s’il reste le premier bénéficiaire des aides publiques.          Les élections législatives constituent en effet un des éléments-clés à partir desquels est calculé le montant de l’aide publique attribuée par l’Etat et répartie chaque année, pendant la durée de la législature, entre les partis et groupements politiques. Ainsi, en 2022, 66 155 337 euros ont été alloués aux formations bénéficiaires. Cette aide publique est partagée en deux fractions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : à l’Assemblée nationale, une rentrée sans euphorie et des questions en suspens                 La première fraction est accordée en fonction du nombre de voix obtenues au premier tour des législatives par chaque formation. A la condition, toutefois, que celles-ci aient présenté des candidats ayant obtenu au moins 1 % des voix dans au moins 50 circonscriptions. Attention, subtilité : dans les départements et collectivités d’outre-mer, il suffit d’obtenir 1 % des voix dans une circonscription pour en bénéficier. En 2022, la répartition des aides publiques aboutissait à ce qu’une voix recueillie rapporte 1,64 euro aux formations attributaires.          Toutefois, la loi du 6 juin 2000 visant à favoriser l’égal accès des femmes et des hommes aux mandats électoraux prévoit une sanction financière pour les partis n’ayant pas respecté le principe de parité dans la désignation de leurs candidats. Si l’écart entre le nombre de candidats de chaque sexe dépasse 2 % du nombre total, le montant de la première fraction sera diminué d’un pourcentage égal à la moitié de cet écart. C’est ce qu’on appelle la « modulation ». En 2022, le montant des aides attribuées aux partis au titre de cette première fraction, après modulation, s’est élevé à 32 081 868 euros.          Différentes organisations          La seconde fraction dépend, elle, du nombre de parlementaires – députés et sénateurs – déclarant chaque fin d’année se rattacher à tel ou tel parti ou groupement politique. La condition pour pouvoir en bénéficier est d’avoir pu accéder à la première. Ainsi, un parti ayant des élus mais ne remplissant pas les critères de la première fraction préférera-t-il rattacher ses parlementaires à un autre parti ou groupement politique, voire à une formation ultramarine, pour qui l’accès à la première fraction est facilité, moyennant une convention de reversement de cette aide publique. C’est déjà arrivé et cela se reproduira probablement. En 2022, chaque parlementaire rapportait 37 402 euros, pour un montant total au titre de cette seconde fraction de 34 073 519 euros.        Il vous reste 68.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/21/comment-les-resultats-des-legislatives-vont-affecter-les-finances-des-partis-politiques_6131386_823448.html"},"headline":"Comment les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives vont affecter les finances des partis politiques","dateCreated":"2022-06-21T12:15:09+02:00","datePublished":"2022-06-21T12:15:09+02:00","dateModified":"2022-06-21T14:04:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Selon une \u00e9valuation du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le scrutin, LRM va enregistrer une nette baisse de ses aides publiques, tandis qu\u2019elles vont doubler pour le Rassemblement national et La France insoumise.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/dbe29bc_1655806427265-cbi1051016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-8">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ L’arrivée de 302 nouveaux députés, principalement issus des rangs du RN et de LFI, rajeunit l’institution. La part de classes moyennes progresse.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Assemblée nationale              Législatives 2022 : une Assemblée jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la Vᵉ République, porté par les oppositions      L’arrivée de 302 nouveaux députés, principalement issus des rangs du RN et de LFI, rajeunit l’institution. La part de classes moyennes progresse.          Par Bruno Cautrès(Cevipof-Sciences Po), Vincent Martigny(Ermes-université de Nice-Côte d’Azur et Cevipof-Sciences Po) et Olivier Rozenberg(CEE-Sciences Po)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La nouvelle députée « insoumise » Raquel Garrido fait sa rentrée à l’Assemblée nationale, à Paris, le 20 juin 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR «LE MONDE»               Analyse. Ils sont 302 à incarner le changement à l’Assemblée nationale, 302 nouveaux entrants sur 577, soit 52 % de primo-députés : un « tsunami », selon Jordan Bardella, dont la formation politique, le Rassemblement national (RN), voit ses troupes multipliées par onze, passant de 8 à 89 députés, soit 94 % de nouveaux venus. Avec l’entrée en masse de représentants du RN et de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), l’Assemblée connaît depuis dimanche un renouvellement important, situant l’élection de 2022 au niveau de législatives passées, marquées par un important « dégagisme », comme en 1993 avec le retour de la droite ou en 1997 avec la victoire surprise de la gauche plurielle.          On demeure certes loin des trois quarts de primo-députés de 2017, un score alors sans précédent depuis le début de la Ve République. Mais le taux de 52 % situe l’Assemblée au-delà de la moyenne de la Ve République (44 % de 1962 à 2012) et à des niveaux de renouvellement habituellement observés chez nos voisins européens (entre un tiers et 40 %). Cette situation s’explique à la fois par la contre-performance d’une partie des sortants d’Ensemble !, la coalition présidentielle – et du parti Les Républicains dans une moindre mesure – et par le succès de forces politiques marginales durant la précédente législature : le RN, mais également La France insoumise (LFI).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen présidera un groupe pléthorique, et largement novice, de 89 députés RN                 Ce que la cuvée 2022 ne parvient pas à égaler en nombre par rapport à 2017, elle le surclasse dans la structure même des transformations en cours du personnel parlementaire. Le renouvellement se manifeste en effet de façon spectaculaire à travers l’entrée massive de jeunes à l’Assemblée : plus d’un quart des députés sont âgés de moins de 40 ans. L’âge moyen des élus de dimanche est de 48,5 ans. C’est presque un an de moins, en moyenne, qu’en 2017 et sept ans de moins qu’en 2007. Désormais, les députés français sont nettement plus jeunes que leurs homologues européens (environ 53 ans en moyenne), alors que la situation fut longtemps inverse.          Elus ouvriers          Ce rajeunissement touche l’ensemble des bancs de l’opposition, à l’exception de LR. Au RN, la moyenne d’âge est de 46 ans, et 37 % des élus ont moins de 40 ans. Le choix de jeunes candidats tient en partie au fait que ce parti ne dispose pas d’un vivier fourni de cadres élus locaux et que, bien souvent, les dirigeants du RN ont investi des militants locaux sans véritablement croire à leurs chances d’élection. Les élus d’Ensemble !, 50 ans en moyenne, sont légèrement plus âgés que le reste des députés, ce qui est somme toute logique compte tenu de la forte proportion de sortants réélus (63 % au sein du groupe).        Il vous reste 60.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/21/legislatives-2022-une-assemblee-jeune-avec-un-renouvellement-au-dessus-de-la-moyenne-de-la-ve-republique-porte-par-les-oppositions_6131383_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives\u00a02022\u00a0: une Assembl\u00e9e jeune avec un renouvellement au-dessus de la moyenne de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, port\u00e9 par les oppositions","dateCreated":"2022-06-21T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-21T12:00:08+02:00","dateModified":"2022-06-21T16:00:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"L\u2019arriv\u00e9e de 302\u00a0nouveaux d\u00e9put\u00e9s, principalement issus des rangs du RN et de LFI, rajeunit l\u2019institution. La part de classes moyennes progresse.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Cautr\u00e8s","description":"Cevipof-Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Martigny","description":"Ermes-universit\u00e9 de Nice-C\u00f4te d\u2019Azur et Cevipof-Sciences Po"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Rozenberg","description":"CEE-Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/117a6f3_393731607-bg-20jun22-rentree-an-126059.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-9">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le RN et la Nupes s’affrontent pour la présidence de la commission, dotée de pouvoirs étendus. La majorité va jouer un rôle d’arbitre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Assemblée nationale              A l’Assemblée nationale, bataille en vue pour la présidence de la prestigieuse commission des finances      Le RN et la Nupes s’affrontent pour la présidence de la commission, dotée de pouvoirs étendus. La majorité va jouer un rôle d’arbitre.          Par Elsa Conesa et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 11h32    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ Assemblée nationale, à Paris, le 13 juin 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               C’est l’un des nombreux casse-tête à venir pour l’exécutif, après des élections législatives qui l’ont privé de majorité absolue, qui ont consacré le poids du Rassemblement national (RN) et la percée de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). La présidence de la commission des finances de l’Assemblée nationale, qui suscitait déjà les convoitises de l’alliance de gauche ces dernières semaines, est au cœur d’une bataille entre les principaux groupes sortis des urnes en position de force.          Contrairement aux autres commissions permanentes de l’Assemblée, la présidence de la commission des finances revient à un membre de l’opposition, élu par les députés qui y siègent. Le règlement de l’Assemblée a figé cette règle en 2009, consacrant une pratique qui avait été imposée par Nicolas Sarkozy. Il peut s’agir de n’importe quel groupe d’opposition. Le poste de rapporteur général revient, lui, à la majorité.                           Lire aussi :  Présidence de l’Assemblée nationale, commissions… Le calendrier à venir des députés                 Le vote qui désignera les futurs président et rapporteur général doit avoir lieu le 30 juin, les groupes se réunissant pour la première fois cette semaine. Mais, déjà, le RN et la Nupes ont ouvert les hostilités, revendiquant chacun le titre de premier groupe d’opposition et la présidence de la commission. « Nous demanderons (…) la présidence de la commission des finances, bien sûr, a déclaré Marine Le Pen à la presse, lundi 20 juin, depuis son fief d’Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), parce que le groupe que nous avons, qui est encore une fois le premier groupe d’opposition de l’Assemblée, ne transigera sur aucun des moyens qui lui sont accordés par la tradition ou par les règles républicaines pour pouvoir défendre les Français. » Mme Le Pen a brièvement siégé à la commission des finances entre octobre 2019 et octobre 2020, où, de l’avis général, elle a fait preuve de peu d’assiduité.          « Primauté » à LFI          De son côté, la Nupes a affirmé son intention de proposer un candidat commun, même si l’invitation de Jean-Luc Mélenchon à créer un groupe unique à l’Assemblée a été rejetée par le Parti socialiste (PS), Europe Ecologie-Les Verts (EELV) et le Parti communiste (PCF) lundi. Plusieurs députés ont déjà manifesté leur intérêt. « La Nupes est la première force d’opposition, nous souhaitons donc présenter une candidature commune à la tête de la commission », fait valoir le député La France insoumise (LFI) Eric Coquerel, qui y siège depuis 2017 et se dit « disponible » pour ce poste. La députée socialiste Valérie Rabault, ancienne rapporteuse du budget sous François Hollande, affirme elle aussi qu’elle ne « s’interdit rien », même si le chef de file du PS, Olivier Faure, a reconnu une « primauté » à LFI pour présenter un candidat.        Il vous reste 49.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/21/a-l-assemblee-nationale-bataille-en-vue-pour-la-presidence-de-la-prestigieuse-commission-des-finances_6131374_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, bataille en vue pour la pr\u00e9sidence de la prestigieuse commission des finances","dateCreated":"2022-06-21T11:32:22+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:32:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Le RN et la Nupes s\u2019affrontent pour la pr\u00e9sidence de la commission, dot\u00e9e de pouvoirs \u00e9tendus. La majorit\u00e9 va jouer un r\u00f4le d\u2019arbitre.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/584/0/7008/3504/1342/671/60/0/083ca1d_1655797127277-ad040-elusnupes-13juin2o22-dsc09411.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-10">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Le premier secrétaire du PS a gagné un premier pari : maintenir un groupe socialiste à l’Assemblée nationale. Il lui reste à faire fructifier la Nupes en maintenant son opposition interne sous l’éteignoir.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Elections législatives 2022       Parti socialiste             Parti socialiste : le double pari en partie réussi d’Olivier Faure      Le premier secrétaire du PS a gagné un premier pari : maintenir un groupe socialiste à l’Assemblée nationale. Il lui reste à faire fructifier la Nupes en maintenant son opposition interne sous l’éteignoir.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 11h29, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Arrivée d'Oliver Faure (PS) à l'Elysée-Montmartre, siège de la soirée électorale de la Nupes, le 19 juin 2022.  YANN CASTANIER / HANS LUCAS POUR «LE MONDE»               Olivier Faure est du genre imperturbable. Même quand il est confronté, dimanche 19 juin, à l’issue du second tour des élections législatives, à un essaim surexcité de micros et de caméras, une sollicitude dont il n’a pas forcément l’habitude. Assailli à l’entrée de la salle parisienne de l’Elysée-Montmartre, où la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) était rassemblée, le premier secrétaire du Parti socialiste (PS) délivre une synthèse tempérée des résultats : « Nous sommes la deuxième force, mais ce n’est pas suffisant. Nous avions espéré mieux, mais c’est un résultat encourageant. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                 Plus tard, en plus petit comité, il n’était guère plus démonstratif, il avait même le front un peu soucieux. Pourtant, il venait d’être réélu, dans sa circonscription de Seine-et-Marne, avec 64,45 % des voix contre une candidate de la coalition présidentielle. Pourtant, son pari politique, risqué, était largement réussi, selon ses proches : sauver les meubles d’un PS menacé d’extinction à l’Assemblée nationale (30 députés) en s’arrimant à la Nupes. C’est une indéniable victoire même si, selon Carole Delga, présidente de la région Occitanie – et cheffe de la dissidence qui déchire le PS depuis la signature de l’accord –, c’est au prix des pires compromissions avec le communautarisme mélenchoniste. Même si, selon les mutins, rien ne permet de dire que le PS n’aurait pas disposé du même nombre de députés sans accord de la gauche.          « Touché par la grâce »          Justement, l’autre victoire d’Olivier Faure est d’avoir entravé, pour un temps ou pour toujours, le schisme en gestation au PS. Pendant que les socialistes et les « insoumis » négociaient, pied à pied, durant plusieurs jours et plusieurs nuits, un accord global, électoral et programmatique, la minorité de son parti se déchaînait contre son premier secrétaire. La tenue de bureaux et de conseils nationaux, les instances exécutives du PS, se succédait, tous aussi incandescents. Au final, les dissidents élus sont moins d’une dizaine, en attendant, de surcroît, de savoir dans quel groupe ils atterriront.                         Jean-Luc Mélenchon (LFI) et Olivier Faure (PS) lors des résultats du second tour des élections législative, le 19 juin 2022, à Paris.  YANN CASTANIER / HANS LUCAS POUR «LE MONDE»               Personne, et surtout pas ses contempteurs, souvent narquois à son égard, n’imaginaient qu’Olivier Faure, cet ancien « hollandais », de tradition très sociale-démocrate, puisse se retrouver aussi vite, aussi à gauche. « C’est une surprise sur le fond, rapporte Rachid Temal, sénateur PS. Par exemple, Olivier défendait la retraite à 62 ans, avant de passer à 60. Soit il a été touché par la grâce en lisant le programme de l’Union populaire. Soit c’était une tactique de faire le dos rond pour passer une mauvaise période politique. »        Il vous reste 40.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/21/parti-socialiste-le-double-pari-en-partie-reussi-du-olivier-faure_6131372_6104324.html"},"headline":"Parti socialiste\u00a0: le double pari en partie r\u00e9ussi d\u2019Olivier Faure","dateCreated":"2022-06-21T11:29:57+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:29:57+02:00","dateModified":"2022-06-21T14:28:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le premier secr\u00e9taire du PS a gagn\u00e9 un premier pari\u00a0: maintenir un groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Il lui reste \u00e0 faire fructifier la Nupes en maintenant son opposition interne sous l\u2019\u00e9teignoir.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/443/0/5315/2657/1342/671/60/0/6ee32cf_1655790497460-yc-nupes-hd-014.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-11">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le vote sanction des législatives ne permettra pas à Emmanuel Macron de mener à bien la restructuration de l’électricien. Sauf à être soutenu – non sans compromis – par les députés du groupe LR-UDI, partisans du nucléaire et ouverts à l’entrée de capitaux privés, estime Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Économie       Pertes et profits         « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Le vote sanction des législatives ne permettra pas à Emmanuel Macron de mener à bien la restructuration de l’électricien. Sauf à être soutenu – non sans compromis – par les députés du groupe LR-UDI, partisans du nucléaire et ouverts à l’entrée de capitaux privés, estime Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Sans majorité absolue à l’Assemblée nationale, Emmanuel Macron peut-il lancer la réforme d’EDF, aussi impérative qu’urgente ? Lesté d’une dette de 43 milliards d’euros, malade du vieillissement de ses centrales nucléaires, fragilisé par les exigences exorbitantes de Bruxelles et les décisions de l’Etat pour alléger la facture d’électricité des Français, le géant de l’énergie vit une année noire. Mais au Palais-Bourbon, ni la Nupes ni le Rassemblement national ne sont disposés au compromis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  EDF, chantier à haut risque pour le deuxième mandat d’Emmanuel Macron                 Il en va du statut d’entreprise publique d’EDF comme de certaines lois, qu’il ne faut « toucher que d’une main tremblante », selon la formule de Montesquieu. En 2006, la privatisation de Gaz de France, préalable à son mariage avec Suez, avait donné lieu à une mémorable bataille parlementaire. La réorganisation d’EDF, qui impose certaines modifications législatives, risque de l’être tout autant, alors que la Commission européenne reste, elle, vigilante sur l’obligation faite au groupe de revendre à ses concurrents (et à bas prix) une partie de sa production nucléaire.          « Le risque d’une forme de statu quo »          Un premier projet, dénommé Hercule, avait échoué en 2021, en raison de désaccords persistants avec Bruxelles (sur la régulation) et de l’opposition unanime des syndicats. Il prévoyait une nationalisation totale de l’activité nucléaire (EDF Bleu), et l’ouverture d’EDF Vert (Enedis, énergies renouvelables, commercialisation) aux investisseurs privés. Favorable à ce schéma proposé par le PDG, Jean-Bernard Lévy, le président de la République espérait relancer une réforme assez proche après les élections législatives.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le candidat Emmanuel Macron veut nationaliser EDF                 Soutenir EDF et le nucléaire a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe. Et Emmanuel Macron pourrait espérer le soutien des soixante-quatre députés du groupe Les Républicains-UDI, partisans du nucléaire et ouverts à l’entrée de capitaux privés dans certaines activités. Ils affichent pour l’instant un refus de tout accord avec les élus macronistes, même si la politique du pire – laisser EDF dans une situation intenable – leur imposera sans doute des compromis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : Les Républicains divisés sur l’attitude à adopter face à Emmanuel Macron                 « Le risque réel est de laisser EDF dans une forme de statu quo », s’inquiète Sébastien Michel, secrétaire de la Fédération chimie-énergie de la CFDT. M. Lévy s’impatiente aussi, même s’il ne pourra mener à bien cette réforme, atteint par la limite d’âge de 68 ans en mars 2023. L’Agence des participations de l’Etat va lancer des chasseurs de têtes pour lui trouver un successeur, un homme ou une femme suffisamment animé(e) par l’esprit de service public pour accepter 450 000 euros par an – un salaire modeste pour une entreprise aussi stratégique.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/21/edf-recherche-majorite-pour-reforme-perilleuse_6131367_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T11:16:37+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:16:37+02:00","dateModified":"2022-06-21T12:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Plan\u00e8te","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","\u00c9nergies","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"Le vote sanction des l\u00e9gislatives ne permettra pas \u00e0 Emmanuel Macron de mener \u00e0 bien la restructuration de l\u2019\u00e9lectricien. Sauf \u00e0 \u00eatre soutenu \u2013 non sans compromis \u2013 par les d\u00e9put\u00e9s du groupe LR-UDI, partisans du nucl\u00e9aire et ouverts \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de capitaux priv\u00e9s, estime Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/638063c_5507309-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-12">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Si les députés font leur entrée cette semaine, ils ne siégeront pour la première fois en séance publique que le 28 juin. Ils éliront alors celui ou celle qui présidera l’Hémicycle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Présidence de l’Assemblée nationale, commissions… Le calendrier à venir des députés      Si les députés font leur entrée cette semaine, ils ne siégeront pour la première fois en séance publique que le 28 juin. Ils éliront alors celui ou celle qui présidera l’Hémicycle.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 11h03, mis à jour à 12h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Et maintenant ? Après des élections législatives marquées par une déroute de la coalition présidentielle et une arrivée en force de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national (RN), les prochains jours vont être marqués par d’intenses tractations en coulisses pour les postes prestigieux de cette 16e législature.            Les partis vont d’abord constituer leur groupe parlementaire – il faut quinze députés pour en former un –, qui leur permet d’accéder à davantage de moyens dans leurs travaux parlementaires et de temps de parole dans l’Hémicycle. Chaque groupe politique devra ensuite élire son président. Pour La République en marche (LRM), le rendez-vous est programmé mercredi. Les députés du parti présidentiel devront trouver un remplaçant à Christophe Castaner, qui souhaitait rempiler à la tête du groupe, mais qui a été défait, dimanche soir, dans la 2e circonscription des Alpes-de-Haute-Provence. La députée des Yvelines Aurore Bergé pourrait de nouveau se représenter au poste, après sa défaite en 2020 contre M. Castaner.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : à l’Assemblée nationale, une rentrée sans euphorie et des questions en suspens                   Les députés du MoDem comme ceux des Républicains se réuniront également mercredi. Les socialistes se retrouveront jeudi pour élire leur chef de file. L’actuelle présidente, la députée Valérie Rabault, n’a pas fait savoir si elle comptait se représenter. Du côté du Rassemblement national, Marine Le Pen a annoncé, lundi, qu’elle briguait la présidence du premier groupe RN à l’Assemblée depuis 1986.              L’ensemble des députés se retrouvera ensuite, mardi 28 juin, à 15 heures, pour l’ouverture en séance publique de la 16e législature. Elle sera inaugurée par le doyen des élus, le député RN des Bouches-du-Rhône José Gonzalez, âgé de 79 ans. Au cours de cette séance, les députés éliront à bulletin secret et à la tribune le président de l’Assemblée nationale. Celui-ci succédera à Richard Ferrand, battu dimanche dans le Finistère. Si certains noms commencent à circuler – le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le ministre délégué chargé de l’Europe, Clément Beaune, la ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, ou encore le député des Français de l’étranger, Roland Lescure –, la députée LRM de la Somme, Barbara Pompili a fait savoir, lundi, qu’elle « est en train de réfléchir » à briguer la présidence de l’Assemblée. « Mais, vu les circonstances, il faut que chacun trouve la place où il sera utile. Et, moi, je veux être utile », a précisé l’ancienne ministre de la transition écologique du gouvernement Castex, sur Public Sénat.                             Lire aussi :  Age, sexe, parti, expérience politique… : explorez la liste complète des 577 députés élus                   Enjeu important            Le lendemain, mercredi 29 juin, les vingt-deux membres du bureau de l’Assemblée nationale doivent être nommés, les vice-présidents de l’Hémicycle, les questeurs chargés du budget et du personnel du Palais-Bourbon… Ces postes devront être répartis entre la majorité et l’opposition par rapport à leur poids politique sur la base du scrutin du second tour des législatives. L’élection des questeurs de l’Assemblée nationale sera particulièrement scrutée après la défaite dimanche de deux d’entre eux, les élus LRM Florian Bachelier et Laurianne Rossi. Si les groupes ne parviennent pas à s’entendre sur la répartition des postes-clés, un scrutin sera organisé pour chaque fonction là où le nombre de candidats est supérieur au nombre de postes à pourvoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : une situation inédite pour l’Assemblée nationale sous la Vᵉ République                   Le jeudi 30 juin, ce sera au tour des huit commissions permanentes de l’Assemblée nationale d’élire leur président et leurs vice-présidents. La présidence de la commission des finances revêt un enjeu important puisque, depuis 2009, elle est dévolue à « un député appartenant à un groupe s’étant déclaré d’opposition ». La Nupes, avec ses 142 députés, et le Rassemblement national et ses 89 élus ont déjà annoncé convoiter le titre prestigieux.              Dans deux semaines, autour du 5 juillet, la première ministre, Elisabeth Borne, devrait prononcer son discours de politique générale devant les députés, afin d’y exposer son programme de gouvernement. Bien qu’elle n’y soit pas obligée, elle devrait ensuite engager sa responsabilité devant l’Hémicycle, qui accordera, ou non, la confiance à Mme Borne et son gouvernement. Si elle est votée, les élus pourront ensuite plancher sur les premiers textes prévus courant juillet, comme le projet de loi sanitaire sur le Covid-19 et celui sur le pouvoir d’achat, dont la présentation a été plusieurs fois repoussée par l’exécutif.                             Lire aussi :  L’Assemblée nationale plonge dans l’inconnu                        Mariama Darame et  Jérémie Lamothe           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/21/presidence-de-l-assemblee-nationale-commissions-le-calendrier-a-venir-des-deputes_6131365_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, commissions\u2026 Le calendrier \u00e0 venir des d\u00e9put\u00e9s","dateCreated":"2022-06-21T11:03:29+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:03:29+02:00","dateModified":"2022-06-21T12:52:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Si les d\u00e9put\u00e9s font leur entr\u00e9e cette semaine, ils ne si\u00e9geront pour la premi\u00e8re fois en s\u00e9ance publique que le 28\u00a0juin. Ils \u00e9liront alors celui ou celle qui pr\u00e9sidera l\u2019H\u00e9micycle.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/675/0/5000/2500/1342/671/60/0/7237dc8_226176759-bg-20jun22-rentree-an-126062.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-13">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le chef de l’Etat s’entretient mardi avec les responsables des principaux partis, pour « identifier les solutions constructives envisageables au service des Français », selon l’Elysée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Gouvernement Borne             Emmanuel Macron refuse la démission d’Elisabeth Borne « afin que le gouvernement reste à sa tâche »      Le chef de l’Etat s’entretient mardi avec les responsables des principaux partis, pour « identifier les solutions constructives envisageables au service des Français », selon l’Elysée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Disruptif, encore et toujours. Emmanuel Macron a refusé, mardi 21 juin, la démission que lui a soumise sa première ministre, Elisabeth Borne, et ce « afin que le gouvernement puisse demeurer à la tâche », a annoncé l’Elysée. Il est pourtant de tradition, après les élections législatives, que le chef du gouvernement propose sa démission. Cette démarche revient à une nouvelle légitimation du premier ministre, aussitôt renommé à son poste par le président.            Mme Borne, ainsi confirmée à son poste jusqu’à nouvel ordre, réunissait l’ensemble du gouvernement à Matignon en début d’après-midi, a annoncé son entourage à l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Législatives 2022, en direct : Eric Woerth, Joël Giraud et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Si le président a refusé la démission du gouvernement, c’est, explique-t-on au sommet de l’Etat, pour éviter de se retrouver avec un exécutif « empêché », qui en serait réduit à « expédier les affaires courantes » en attendant la nomination d’une nouvelle équipe. Or des « décrets importants » doivent être signés dans les jours à venir, plaide un macroniste, évoquant des textes sur Parcoursup, le point d’indice des fonctionnaires, la mise en œuvre des mesures préconisées par la mission flash sur les urgences hospitalières - qui n’est pas censé aboutir avant le mardi 28 juin, date de remise des conclusions de cette mission -, ou encore la prolongation du bonus automobile au 1er juillet.              Cela veut dire que la ministre de la transition écologique, Amélie de Montchalin, ou encore celle de la santé, Brigitte Bourguignon, pourtant battues aux élections législatives, signeront ces décrets. « La règle ne change pas », précise, pour autant, un conseiller : les deux femmes, comme la secrétaire d’Etat à la mer, Justine Benin, seront invitées à quitter le gouvernement en temps et en heure.            Possible « big bang »            Rien ne montre non plus que la place d’Elisabeth Borne à Matignon soit assurée. Mais, dans un premier temps, Emmanuel Macron veut laisser libre cours à la consultation des différentes forces politiques, mardi et mercredi, à l’Elysée, afin de déterminer si des « solutions constructives » peuvent émerger à l’Assemblée nationale malgré sa simple majorité relative, a fait savoir son entourage. En agissant de la sorte, le président de la République s’octroie un peu de répit, à la veille d’un possible « big bang » de son dispositif politique, que ce soit au Parlement ou au gouvernement.            « Changer Elisabeth Borne pour mettre quelqu’un d’autre ? C’est pas ça qui change quelque chose », a estimé Marine Le Pen devant la presse, après ces annonces. Pour elle, « les Français doivent être entendus dans ce qu’ils ont dit et exprimé par leur vote. (…) Cette politique n’a pas recueilli la majorité absolue aux dernières élections législatives ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne, première ministre en sursis au lendemain des législatives                   Manuel Bompard, cadre de La France insoumise et député des Bouches-du-Rhône, estime, pour sa part, que cette annonce « n’est pas une surprise : on a un gouvernement dirigé par Mme Borne, qui est là par le fait du prince, puisque, pour l’instant, il n’a jamais été approuvé par les députés, et qui va rester là quelques semaines de plus, par le fait du prince toujours », a-t-il déploré sur BFM-TV alors qu’il se trouvait aux abords de l’Assemblée nationale. Selon lui, « c’est quand même une vision un peu particulière du résultat des élections de dimanche dernier ».              A droite, Gilles Platret, un des vice-présidents du parti Les Républicains, a déclaré sur la même chaîne : « Le président doit donner un signe du changement, et le premier signe qu’il donne c’est de refuser la démission de la première ministre qui symbolise l’échec aux élections législatives (…). C’est tout de même un peu paradoxal. »            « Le pays n’est pas bloqué »            Signe que c’est bien le chef de l’Etat qui reste à la manœuvre, l’Elysée a rappelé que c’est lui qui « va mener les consultations politiques nécessaires en recevant les chefs de parti susceptibles d’avoir un groupe à l’Assemblée nationale, afin d’identifier les solutions constructives envisageables au service des Français ».            Christian Jacob, le président des Républicains, a été le premier à avoir une discussion « franche » d’une heure avec lui. A l’issue de celle-ci, il a répété que le parti de droite refusait d’entrer dans « toute logique de pacte », même s’il ne sera « jamais » dans « le blocage des institutions ». « C’est à lui de mettre des propositions sur la table », a-t-il ajouté, avant la tenue d’un bureau politique de LR en fin d’après-midi.              Lui succédant, Olivier Faure, le premier secrétaire du Parti socialiste, a expliqué à Emmanuel Macron, qui l’a « beaucoup interrogé » pendant une heure également, que les socialistes étaient « disposés » à « avancer », si le gouvernement prenait des mesures sur le pouvoir d’achat, notamment une hausse du smic. « Que va-t-il faire » de cet échange ? « Est-ce seulement une mise en scène ? On le saura dans les prochains jours », a poursuivi Olivier Faure, en soulignant que le président semblait conscient « qu’il ne pouvait plus être l’hyperprésident » qu’il avait été durant le premier quinquennat.            Devaient se succéder, dans l’après-midi, François Bayrou (MoDem), Stanislas Guerini (La République en marche), Marine Le Pen (Rassemblement national) et Fabien Roussel (Parti communiste français), avant d’autres, mercredi, comme le chef du parti Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou, puis les « insoumis » Adrien Quatennens et Mathilde Panot. Le numéro deux de LFI compte « suggérer à Emmanuel Macron une Assemblée constituante pour passer à la VIe République », étant donné la « crise politique profonde » dans laquelle la France se trouve désormais.            « Les Français, ce qu’ils veulent, c’est que leurs salaires augmentent, que leur pouvoir d’achat augmente, que les prix à la pompe baissent, que les prix alimentaires baissent aussi », avait estimé, de son côté, Fabien Roussel le matin même sur RTL. Au sujet de la loi sur le pouvoir d’achat qui sera présentée par le gouvernement, le chef de file des communistes avait fait valoir que son camp pourrait la voter en fonction « de ce qu’il y a dedans ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 22 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/21/emmanuel-macron-refuse-la-demission-d-elisabeth-borne-afin-que-le-gouvernement-reste-a-sa-tache_6131364_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron refuse la d\u00e9mission d\u2019Elisabeth Borne \u00ab\u00a0afin que le\u00a0gouvernement reste \u00e0 sa t\u00e2che\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T11:01:36+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:01:36+02:00","dateModified":"2022-06-21T17:17:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022","Gouvernement Borne"],"description":"Le chef de l\u2019Etat s\u2019entretient mardi avec les responsables des principaux partis, pour \u00ab\u00a0identifier les solutions constructives envisageables au service des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/8db33f4_24778027ffb74b9b867c75dbc8514595-24778027ffb74b9b867c75dbc8514595-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/21/19-14">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Deux sénateurs veulent renforcer la transparence des missions de conseil et les obligations déontologiques des consultants, pour limiter les risques de conflits d’intérêts.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Les Décodeurs        Polémique sur les cabinets de conseil             Recours aux cabinets de conseil : le Sénat dénonce l’« inaction » du gouvernement et propose une réforme      Deux sénateurs veulent renforcer la transparence des missions de conseil et les obligations déontologiques des consultants, pour limiter les risques de conflits d’intérêts.          Par Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 11h31    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Comment tirer les leçons du scandale des cabinets de conseil ? Après son rapport explosif publié en mars, le Sénat veut passer aux travaux pratiques. Dénonçant l’« inaction » du gouvernement face aux révélations de ce rapport, les sénateurs Eliane Assassi (Parti communiste) et Arnaud Bazin (Les Républicains) ont déposé, mardi 21 juin, une proposition de loi transpartisane pour encadrer le recours de l’Etat aux consultants privés, qui s’est chiffré à plus d’un milliard d’euros en 2021.          « Nous voulons mettre fin au recours tous azimuts aux cabinets de conseil et éviter les dérives constatées par la commission d’enquête : l’opacité, le foisonnement incontrôlé des prestations, la dépossession de l’Etat sur des missions stratégiques et les risques déontologiques et de conflits d’intérêts », déclare Arnaud Bazin, qui a présidé pendant quatre mois les travaux de la commission d’enquête du Sénat, de novembre à février.                           Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                 Sans « [remettre] en cause le professionnalisme des consultants, qui peuvent apporter un appui utile à l’administration, sur des besoins bien définis en amont », les sénateurs entendent « renforcer l’encadrement de leurs prestations et les rendre plus transparentes, pour limiter l’influence des cabinets de conseil sur les politiques publiques et éviter les dérives ».          Anticipant les révélations du Sénat, le premier ministre, Jean Castex, avait pris les devants en publiant dès le 19 janvier une circulaire dans ce sens. Ce document vague, sans caractère contraignant, n’a toutefois pas convaincu la communiste Eliane Assassi, qui y voit « un mur de papier face à la multiplication des prestations de conseil ». « Notre proposition de loi va bien plus loin que les annonces du gouvernement », assure l’ancienne rapporteuse de la commission d’enquête.          Opacité et mélange des genres          Les deux sénateurs proposent d’abord d’« en finir avec l’opacité des prestations de conseil », relevant que leur existence reste jusqu’à présent « le plus souvent inconnue des citoyens mais également des fonctionnaires ». Pour cela, ils souhaitent contraindre l’Etat à publier chaque année la liste, le coût et l’objet des missions confiées à des cabinets. Les ministères seraient aussi invités à produire systématiquement une évaluation a posteriori de la qualité des prestations, qui serait rendue publique.           Interdire les prestations réalisées gratuitement par les cabinets de conseil en contrepartie de visibilité          Alors que la commission d’enquête a mis en évidence plusieurs cas de mélange des genres et de conflits d’intérêts autour des consultants, les sénateurs souhaitent renforcer leurs obligations déontologiques. Pour éviter les soupçons de renvois d’ascenseur, la proposition de loi veut tout bonnement interdire les prestations pro bono (engagement bénévole de compétences professionnelles), réalisées gratuitement par les cabinets de conseil en contrepartie de visibilité, à l’image de McKinsey, qui avait coorganisé le sommet Tech for Good à l’Elysée.        Il vous reste 31.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/21/recours-aux-cabinets-de-conseil-le-senat-denonce-l-inaction-du-gouvernement-et-propose-une-reforme_6131363_4355770.html"},"headline":"Recours aux cabinets de conseil\u00a0: le S\u00e9nat d\u00e9nonce l\u2019\u00ab\u00a0inaction\u00a0\u00bb du gouvernement et propose une r\u00e9forme","dateCreated":"2022-06-21T11:01:04+02:00","datePublished":"2022-06-21T11:01:04+02:00","dateModified":"2022-06-21T11:31:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Politique","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Deux s\u00e9nateurs veulent renforcer la transparence des missions de conseil et les obligations d\u00e9ontologiques des consultants, pour limiter les risques de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/1000/0/6048/3024/1342/671/60/0/6c7843d_1655738224449-000-32499en.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-15">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le directeur du département « opinion et stratégies d’entreprise » de l’IFOP explique la victoire sans précédent du Rassemblement national aux élections législatives par la quasi-disparition du barrage républicain et un vote anti-Macron.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Jérôme Fourquet : « Le front républicain s’était un peu effiloché pendant la présidentielle. Il a aujourd’hui explosé »      Le directeur du département « opinion et stratégies d’entreprise » de l’IFOP explique la victoire sans précédent du Rassemblement national aux élections législatives par la quasi-disparition du barrage républicain et un vote anti-Macron.          Propos recueillis par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Olivia Grégoire et Clémentine Autain à la soirée électorale du second tour des législatives 2022, sur le plateau de France Télévisions, le 19 juin 2022.  BRUNO LEVY / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Jérôme Fourquet, directeur du département « opinion et stratégies d’entreprise » de l’IFOP, analyse les chiffres des reports de voix et d’abstention par parti au second tour des élections législatives.          Les élus du Rassemblement national (RN) ont été les premiers surpris par l’ampleur de leur victoire. Comment expliquer ces résultats ?          Ces résultats viennent de loin, ils s’inscrivent dans une dynamique de fond du Rassemblement national, qui a bénéficié aux législatives d’une sorte de rampe de lancement. Marine Le Pen a obtenu 23,15 % des voix au premier tour de l’élection présidentielle, en dépit de la concurrence d’Eric Zemmour, avec ses 7,07 %, et ce grand espace de la droite nationale, à 30 %, est totalement inédit. Et, au second tour, son score de 41,45 % face à Emmanuel Macron est un événement majeur. Cela signifie à la fois que des électeurs ont voté pour elle au deuxième tour sans l’avoir fait au premier et qu’une partie de l’électorat ne fait plus barrage.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’extrême droite, l’érosion toujours plus forte du front républicain                 Ensuite, au premier tour des législatives, le RN obtient quasiment 19 % des voix, en progression de 5,5 points par rapport à 2017. Il a pu ainsi aligner 208 candidats au second tour, contre 123 cinq ans plus tôt, et augmenter mécaniquement ses chances de victoire. Les lepénistes étaient en tête cette année dans 108 circonscriptions, contre à peine une dizaine en 2017 : le parti a augmenté à la fois son nombre de candidats présents et le nombre de candidats en pole position, ce qui laissait présager un résultat assez favorable. Mais ses scores ont été encore plus élevés que ce qu’on pouvait attendre.          Comment l’expliquer ?          Parce que le mécanisme du front républicain fonctionne beaucoup moins bien, ou de manière très marginale. Les tirs de barrage, systématiquement contre tout candidat RN bien placé au premier tour, ont énormément perdu en efficacité – c’est l’un des enseignements majeurs de ce scrutin. Qu’il s’agisse des duels avec Ensemble ! ou avec la gauche, le RN l’emporte une fois sur deux, et c’est ce qui explique sa victoire spectaculaire. Ses candidats ont désormais des chances de victoire comparables à celles des partis classiques. Dans 107 circonscriptions, le RN était opposé au second tour à un candidat d’Ensemble !. Il en a gagné 53, soit la moitié. En 2017, avec à peu près le même nombre de duels, 104, le RN n’avait gagné que 7 sièges.          L’érosion du barrage républicain en est-elle la raison ?          Effectivement. Beaucoup d’électeurs de candidats éliminés ne se sont pas reportés sur le candidat qui faisait face au RN. Dans le cas de figure le plus fréquent, les duels entre Ensemble ! et le RN, les candidats de l’ancienne majorité, en moyenne, n’ont pu compter sur les votes que de 31 % – un tiers – des électeurs de la Nupes. 11 % ont voté pour le RN et le reste, 58 % s’est abstenu, a voté blanc ou nul. 58 %, c’est énorme.        Il vous reste 55.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/21/le-front-republicain-s-etait-un-peu-effiloche-pendant-la-presidentielle-il-a-aujourd-hui-explose_6131356_823448.html"},"headline":"J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0: \u00ab\u00a0Le front r\u00e9publicain s\u2019\u00e9tait un peu effiloch\u00e9 pendant la pr\u00e9sidentielle. Il a aujourd\u2019hui explos\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T10:45:48+02:00","datePublished":"2022-06-21T10:45:48+02:00","dateModified":"2022-06-21T17:11:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le directeur du d\u00e9partement \u00ab\u00a0opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise\u00a0\u00bb de l\u2019IFOP explique la victoire sans pr\u00e9c\u00e9dent du Rassemblement national aux \u00e9lections l\u00e9gislatives par la quasi-disparition du barrage r\u00e9publicain et un vote anti-Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/e9d0001_1655792508180-l1-8311.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-16">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le candidat de gauche, qui a remporté, dimanche 19 juin, une victoire historique à la présidentielle, se définit comme un progressiste catholique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Colombie             En Colombie, le président élu Gustavo Petro, un ancien guérillero converti au pouvoir      Le candidat de gauche, qui a remporté, dimanche 19 juin, une victoire historique à la présidentielle, se définit comme un progressiste catholique.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h39    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Gustavo Petro, président colombien élu dimanche 19 juin 2022, célèbre sa victoire avec sa colistière Francia Marquez et sa femme, Veronica Alcocer, au stade Movistar Arena de Bogota.  JUAN BARRETO / AFP               La Colombie fait l’expérience de l’alternance pour la première fois de son histoire. A la tête d’une coalition de gauche, Pacte historique, Gustavo Petro, 62 ans, a emporté, dimanche 19 juin, le second tour de l’élection présidentielle, en battant le richissime chef d’entreprise Rodolfo Hernandez, 77 ans. Une victoire historique dans un pays qui a toujours été jusqu’ici gouverné par la droite. Celle de sa vice-présidente noire, féministe et écologiste Francia Marquez, descendante de travailleurs tenus en esclavage, ne l’est pas moins. M. Petro, qui prendra ses fonctions le 7 août, succédera à Ivan Duque.          Dimanche soir, en écoutant le futur président déclarer : « C’est une nouvelle histoire qui commence pour la Colombie », les militants de gauche avaient du mal à retenir leurs larmes. « Nous avons perdu tant de camarades, rappelle un vieux syndicaliste, Carlos Suarez. Petro a été plusieurs fois parlementaire, maire de Bogota et trois fois candidat à la présidence. Ce n’est pas l’outsider providentiel tombé du ciel pour sauver le peuple. Nous connaissons ses qualités et ses défauts. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Colombie : victoire historique de Gustavo Petro, premier président de gauche de l’histoire du pays                 En tête de liste des premières, ses partisans citent son intelligence, son courage et sa ténacité. « Gustavo Petro, qui a commencé sa vie dans la guérilla, n’a jamais trahi la cause de la gauche », souligne Luis Agudelo, un jeune activiste de la ville de Cali, située dans le sud-ouest du pays. Ricardo Garcia, ex-recteur de l’université de Bogota, se souvient : « Il y a quinze ans, il dénonçait devant le Congrès les liens entre les milices paramilitaires et la classe politique du pays avec le courage du torero qui se met entre les cornes du taureau pour mieux narguer l’animal. » Le président élu a perdu le compte des menaces de mort reçues tout au long de sa carrière politique.          Pour le politologue franco-colombien Yann Basset, « Petro a démontré qu’il a le tempérament, l’éloquence et la vocation de pouvoir d’un grand homme politique ». La maire de Bogota, Claudia Lopez (Parti Vert), approuve : « Son élection est l’aboutissement plus que mérité de quarante années de lutte », dit-elle.          « Consolider le capitalisme »          Né sur la côte caraïbe en avril 1960, Gustavo Petro a grandi dans la ville de Zipaquira, à une cinquantaine de kilomètres au nord de Bogota, où son père était fonctionnaire. Un de ses camarades de collège, Jairo Navarrete, raconte : « Nous étions quatre amis, passionnés d’actualité et de littérature, qui voulions évidemment changer le monde. Nous nous sommes juré de consacrer notre vie à la lutte pour une meilleure Colombie. » Gustavo Petro avait 15 ans. « Dimanche, j’étais heureux de savoir qu’il a tenu promesse », conclut M. Navarrete.        Il vous reste 65.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/21/en-colombie-le-president-elu-gustavo-petro-un-ancien-guerillero-converti-au-pouvoir_6131355_3210.html"},"headline":"En Colombie, le pr\u00e9sident \u00e9lu Gustavo Petro, un ancien gu\u00e9rillero converti au pouvoir","dateCreated":"2022-06-21T10:39:06+02:00","datePublished":"2022-06-21T10:39:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["Politique","Elections","International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Le candidat de gauche, qui a remport\u00e9, dimanche 19 juin, une victoire historique \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, se d\u00e9finit comme un progressiste catholique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/312/0/4100/2050/1342/671/60/0/ad96de9_1655791912976-712047.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-17">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Jacques de Guillebon, directeur de la rédaction et cofondateur de la très droitière revue, est en passe d’être rétrogradé par son actionnaire, Laurent Meeschaert, candidat malheureux aux législatives sous les couleurs de Reconquête !.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Éric Zemmour             Presse : remous à « L’Incorrect » après la défaite d’Eric Zemmour      Jacques de Guillebon, directeur de la rédaction et cofondateur de la très droitière revue, est en passe d’être rétrogradé par son actionnaire, Laurent Meeschaert, candidat malheureux aux législatives sous les couleurs de Reconquête !.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 08h15, mis à jour à 10h19    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ledirecteur de la rédaction de « L’Incorrect », Jacques de Guillebon, prononce un discours lors de la Convention de la droite à Paris, le 28 septembre 2019.  SAMEER AL-DOUMY / AFP               La désastreuse campagne d’Eric Zemmour vient visiblement de faire un dommage collatéral. Le directeur de la rédaction et cofondateur de la très droitière revue L’Incorrect, Jacques de Guillebon, est en passe d’être rétrogradé par son actionnaire, Laurent Meeschaert, confirmant une information de La Lettre A. C’est la position prise par le journal jugée trop sévère à l’égard de l’ex-candidat d’extrême droite qui serait à l’origine de ce limogeage. « Pendant six mois, nous avons tenté de trouver un modus vivendi sur la ligne à tenir. Tout ce que l’on voulait, c’est faire du journalisme », relate Jacques de Guillebon, qui cédera sa place de numéro un à son actuel numéro deux, Arthur de Watrigant, en septembre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière Eric Zemmour, les cinquante lieutenants d’une campagne d’extrême droite                 Soutien d’Eric Zemmour depuis fin 2021, et candidat malheureux aux législatives sous les couleurs de Reconquête !, Laurent Meeschaert, propriétaire de 87 % du journal, nie, lui, tout lien de cause à effet. « Je fais la différence entre mon engagement et les journalistes », promet-il, reconnaissant toutefois des « divergences de vue avec Jacques de Guillebon sur le plan politique », mais démentant avoir souhaité le licencier, comme on le murmure. « Je respecte Jacques pour ses qualités humaines et intellectuelles », explique ce mécène de la droite, qui admet aussi avoir demandé à sa rédaction de travailler sur « l’union des droites, de telle sorte qu’il puisse y avoir des collaborations entre les différents courants ».          « Brut »          Un article au vitriol publié en décembre 2021 et intitulé « Crash annoncé du vol EZ 2022 pour l’Elysée » aurait mis le feu aux poudres. Il décrit par le menu l’impréparation d’Eric Zemmour, un homme « emmuré dans ses certitudes », autocentré, prisonnier d’un entourage jugé incompétent. « Certains membres de l’entourage d’Eric Zemmour ont fait savoir à Laurent Meeschaert qu’ils étaient mécontents », relate le futur ex-directeur. Arthur de Watrigant avoue, lui aussi, que l’actionnaire a trouvé l’article « brut dans la forme », mais il assure aussi que, comme dans une « relation d’amitiés, on s’explique et, après une bouteille, c’est fini ». Depuis le départ, Jacques de Guillebon, royaliste catholique, admirateur de Viktor Orban, ne croit pas en la candidature de l’ancien journaliste du Figaro. Il a même déconseillé à Marion Maréchal, dont il est proche, de s’engager à ses côtés. D’ailleurs, depuis le ralliement de la nièce de Marine Le Pen au fondateur de Reconquête !, les relations avec le directeur de la rédaction se seraient distendues.        Il vous reste 14.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/21/presse-remous-a-l-incorrect-apres-la-defaite-de-d-eric-zemmour_6131337_3234.html"},"headline":"Apr\u00e8s la d\u00e9faite d\u2019Eric Zemmour, remous \u00e0 \u00ab\u00a0L\u2019Incorrect\u00a0\u00bb ","dateCreated":"2022-06-21T08:15:46+02:00","datePublished":"2022-06-21T08:15:46+02:00","dateModified":"2022-06-21T10:19:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Jacques de Guillebon, directeur de la r\u00e9daction et cofondateur de la tr\u00e8s droiti\u00e8re revue, est en passe d\u2019\u00eatre r\u00e9trograd\u00e9 par son actionnaire, Laurent Meeschaert, candidat malheureux aux l\u00e9gislatives sous les couleurs de Reconqu\u00eate\u00a0!.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/768/0/4606/2303/1342/671/60/0/3c10214_1655791581307-000-1kr02v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/21/19-18">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Les premiers députés de la 16e législature se sont présentés au Palais-Bourbon, lundi, pour remplir leurs formalités. Les résultats inédits du scrutin du 19 juin ont bouleversé ce moment habituellement joyeux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                      BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                        Politique       Elections législatives 2022         Législatives 2022 : à l’Assemblée nationale, une rentrée sans euphorie et des questions en suspens   Par Jérémie Lamothe et Mariama Darame   Publié aujourd’hui à 05h08, mis à jour à 12h02    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitLes premiers députés de la 16e législature se sont présentés au Palais-Bourbon, lundi, pour remplir leurs formalités. Les résultats inédits du scrutin du 19 juin ont bouleversé ce moment habituellement joyeux.         Il est élu depuis seulement quelques heures, mais Arthur Delaporte ne veut pas perdre de temps. Costume sur les épaules, le nouveau député socialiste de la 2e circonscription du Calvados est déjà à l’Assemblée nationale, lundi 20 juin au matin, pour prendre ses marques et accomplir sa « journée d’accueil ».                    

<article-nb="2022/06/21/19-19">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ L’entourage du chef de l’Etat se divise sur le sort de la première ministre, Elisabeth Borne, et sur la direction vers laquelle aller chercher des alliés : à gauche ou à droite ? Mais l’Elysée ne veut pas céder à la pression, au risque de paraître attentiste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Emmanuel Macron             La grande hésitation d’Emmanuel Macron, après le vote sanction des législatives      L’entourage du chef de l’Etat se divise sur le sort de la première ministre, Elisabeth Borne, et sur la direction vers laquelle aller chercher des alliés : à gauche ou à droite ? Mais l’Elysée ne veut pas céder à la pression, au risque de paraître attentiste.          Par Alexandre Lemarié et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 05h05, mis à jour à 15h44    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président, Emmanuel Macron, et la première ministre, Elisabeth Borne, lors de la cérémonie commémorant l’appel du 18-Juin, au Mont-Valérien, à Suresnes (Hauts-de-Seine), le 18 juin 2022.  GONZALO FUENTES / AP               Le « clash » n’a pas attendu la lumière des plateaux de télévision pour éclater. Il est 19 h 15, dimanche 19 juin. Les macronistes voient tomber les résultats du second tour des élections législatives. La majorité relative envisagée par les sondages se révèle bien plus faible que prévu ; il manque une grosse quarantaine de députés pour parvenir à voter des textes. Réunis en audioconférence, les porte-parole de La République en marche (LRM) préparent les éléments de langage à décliner dans les médias dès 20 heures. Celle du gouvernement, Olivia Grégoire, enjoint à ses camarades de marteler un message positif malgré la déroute. « Il faut dire : “C’est une victoire décevante mais une victoire quand même” », déclare-t-elle.           

<article-nb="2022/06/21/19-20">
<filnamedate="20220621"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220621"><AAMMJJHH="2022062119">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Si la mise en cohérence entre le pays réel et la représentation nationale comporte un risque élevé de blocage, elle place chaque acteur devant ses responsabilités, explique, dans sa chronique, Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Elections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Canicule    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Bac    Santé    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                          Live  Article se déroulant en direct  Législatives 2022 : Eric Woerth, Joël Giraud, et Yaël Braun-Pivet candidats à la présidence de l’Assemblée nationale                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés De l’enracinement à l’« établissement » du RN dans le Gard                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Au lendemain des législatives, la Nupes peine à rester groupée                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés A Arles, le nouveau député RN accusé d’usurper sa particule             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’Airbus A380 sort grand gagnant de la crise                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Soutenir EDF a du sens quand la baisse des livraisons de gaz par la Russie menace la sécurité énergétique de l’Europe »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les entreprises cotées ont désormais compris que l’ESG est un enjeu incontournable »   François-Marc Durand président de Lazard Frères Gestion              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:11    Politique Le résumé en vidéo des résultats du second tour des élections législatives                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Éditorial La gauche au défi du pouvoir en Amérique latine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sous le règne de Poutine, l’économie russe entre résistance et déliquescence                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire »   Amine Benyamina président de la Fédération Française d’Addictlogie, psychiatre, addictologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival du film d’animation d’Annecy couronne « Le Petit Nicolas. Qu’est-ce qu’on attend pour être heureux ? »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La fusion Editis-Hachette affaiblirait considérablement la richesse, la diversité et le dynamisme du paysage éditorial français »   Collectif                     Culture « Des photographes dans la guerre », sur LCP : en Ukraine, de l’horreur à l’Histoire                   Culture  Article réservé à nos abonnés La Fête de la musique, d’une soirée sans lendemain à une institution mondiale             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Jamais de ripoux, je ne défends pas les crapules » : Me Laurent-Franck Liénard, l’arme fatale de la police                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Loin des siens, près d’Emmanuel Macron, Nicolas Sarkozy en rupture de camp                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Eperlans frits, pommes de terre et aji amarillo : la recette de Daniela Lavadenz             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Les candidats          Newsletter                                                                                      Débats       Elections législatives 2022         « A présent que toutes les oppositions sont représentées à l’Assemblée en fonction de leur poids réel, le jeu va se dérouler à ciel ouvert »   Chronique            Françoise Fressoz  Editorialiste au « Monde »        Si la mise en cohérence entre le pays réel et la représentation nationale comporte un risque élevé de blocage, elle place chaque acteur devant ses responsabilités, explique, dans sa chronique, Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 10h04    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Il y a eu beaucoup de tours de passe-passe durant la longue campagne électorale qui s’est achevée dimanche 19 juin. On a d’abord vu un président de la République croire que tout lui était acquis parce qu’il avait réussi l’exploit de se faire réélire avec 58,55 % des suffrages exprimés le 24 avril. Puis a surgi des rangs de la gauche un prétendu premier ministre, Jean-Luc Mélenchon, qui, parce qu’il avait réussi à réaliser l’union autour de sa personne, allait devenir l’homme fort du nouveau quinquennat.          Pour tous ceux qui s’étaient complus dans cette double illusion, le réveil au soir du second tour des élections législatives a été particulièrement brutal. La France est à droite, très à droite, avec une seule formation qui peut revendiquer la dynamique : le Rassemblement national (RN) de Marine Le Pen, qui progresse en voix et en sièges et devient, avec 89 députés élus, le premier parti d’opposition.                           Lire aussi :  Elections législatives 2022 : le parti présidentiel rattrapé par le dégagisme                 Depuis le choc de 2002, tout avait été conçu en France pour faire barrage à l’extrême droite : le front républicain d’un côté, le durcissement des règles de qualification électorale de l’autre dans le cadre d’un scrutin majoritaire à deux tours peu favorable aux extrêmes.          C’est cette double barrière qui vient de voler en éclats au terme d’une campagne législative qui a vu la majorité présidentielle perdre son âme dans des consignes peu claires, sans rien obtenir en échange. Sur le terrain, l’anti-macronisme et l’anti-mélenchonisme se sont révélés des moteurs bien plus puissants que l’anti-lepénisme.          Vulnérabilité de l’exécutif          Pour la première fois, l’Assemblée nationale reflète assez fidèlement l’état très fragmenté du pays, comme si les électeurs les plus mobilisés étaient parvenus à tordre les règles de la Ve République pour imposer une représentation proportionnelle du pays. Les conséquences sur le mode de fonctionnement politique s’apparentent à un séisme. Le gouvernement est privé de majorité absolue, ce qui ne s’était jamais produit depuis l’instauration du quinquennat et l’inversion du calendrier électoral décidées en 2000 et 2001.          Et, contrairement à 1988, il reste loin du compte pour en trouver une. Ce sont 43 voix qui lui font défaut pour être assuré de faire passer ses textes, ce qui l’oblige de facto à négocier en amont soit autour d’un contrat de gouvernement, s’il parvient à trouver un ou plusieurs alliés prêts à s’engager, soit au cas par cas, dans l’hypothèse contraire. On est aux antipodes du mode de fonctionnement très vertical qui avait caractérisé le premier quinquennat d’Emmanuel Macron comme celui de Nicolas Sarkozy.        Il vous reste 57.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/21/a-present-que-toutes-les-oppositions-sont-representees-a-l-assemblee-en-fonction-de-leur-poids-reel-le-jeu-va-se-derouler-a-ciel-ouvert_6131314_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0A pr\u00e9sent que toutes les oppositions sont repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en fonction de leur poids r\u00e9el, le jeu va se d\u00e9rouler \u00e0 ciel ouvert\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-21T05:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-21T05:00:08+02:00","dateModified":"2022-06-21T10:04:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Rassemblement national","La France insoumise","Emmanuel Macron","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Si la mise en coh\u00e9rence entre le pays r\u00e9el et la repr\u00e9sentation nationale comporte un risque \u00e9lev\u00e9 de blocage, elle place chaque acteur devant ses responsabilit\u00e9s, explique, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/105/0/7864/3932/1342/671/60/0/576622e_228562015-pghe5869.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  
